\documentclass{article}					
\usepackage{hyperref}					
\usepackage{longtable}					
%\usepackage{polyglossia}					
%\usepackage{fontspec}					
\usepackage[paperheight=8.5in,paperwidth=7in,margin=0.6in]{geometry}					
%\setotherlanguage{greek}					
					
%\newfontfamily\greekfont[Script=Greek]{TekniaGreek}					
\begin{document}					
					
\section*{Sources:}					
					
\url{http://liberpsalmorum.info/Psalterium%20Hebraicum.html}					
					
\url{http://www.liberpsalmorum.info/Psalterium%20Romanum.html}					
					
\url{https://vulsearch.sourceforge.net/html/Ps.html}					
					
\begin{longtable}{@{}p{0.33\textwidth}p{0.33\textwidth}p{0.33\textwidth}@{}}					
\textbf{Psalmus 1}					\\
Iuxta Hebraicum Translatus	&	Psalterium Romanum	&	Clementine/Gallicanum	\\
I	&	I	&	I	\\
1 Beatus vir qui non abiit in consilio impiorum	&	1 Beatus vir qui non abiit in consilio impiorum	&	1 Beatus vir qui non abiit in consilio impiorum,	\\
et in via peccatorum non stetit	&	et in via peccatorum non stetit	&	et in via peccatorum non stetit,	\\
in cathedra derisorum non sedit	&	et in cathedra pestilentiae non sedit	&	et in cathedra pestilentiæ non sedit;	\\
2 sed in lege Domini voluntas eius	&	2 sed in lege Domini fuit voluntas eius	&	2 sed in lege Domini voluntas ejus,	\\
et in lege eius meditabitur die ac nocte	&	et in lege eius meditabitur die ac nocte	&	et in lege ejus meditabitur die ac nocte.	\\
3 et erit tamquam lignum transplantatum 	&	3 et erit tamquam lignum	&	3 Et erit tamquam lignum 	\\
iuxta rivulos aquarum	&	quod plantatum est secus decursus aquarum	&	quod plantatum est secus decursus aquarum,	\\
quod fructum suum dabit in tempore suo	&	quod fructum suum dabit in tempore suo	&	quod fructum suum dabit in tempore suo:	\\
et folium eius non defluet	&	et folium eius non decidet	&	et folium ejus non defluet;	\\
et omne quod fecerit prosperabitur	&	et omnia quaecumque fecerit prosperabuntur	&	et omnia quæcumque faciet prosperabuntur.	\\
4 non sic impii	&	4 non sic impii non sic	&	4 Non sic impii, non sic;	\\
sed tamquam pulvis quem proicit ventus	&	sed tamquam pulvis quem proicit ventus a facie terrae	&	sed tamquam pulvis quem projicit ventus a facie terræ.	\\
5 propterea non resurgent impii in iudicio	&	5 ideo non resurgunt impii in iudicio	&	5 Ideo non resurgent impii in judicio,	\\
neque peccatores in congregatione iustorum	&	neque peccatores in consilio iustorum	&	neque peccatores in concilio justorum:	\\
6 quoniam novit Dominus viam iustorum	&	6 quoniam novit Dominus viam iustorum	&	6 quoniam novit Dominus viam justorum,	\\
et iter impiorum peribit.	&	et iter impiorum peribit.	&	et iter impiorum peribit.	\\
II	&	II	&	II	\\
	&	1 PSALMUS DAVID	&		\\
1 Quare turbabuntur gentes	&	Quare fremuerunt gentes	&	1 Quare fremuerunt gentes,	\\
et tribus meditabuntur inania	&	et populi meditati sunt inania	&	et populi meditati sunt inania?	\\
2 consurgent reges terrae	&	2 adstiterunt reges terrae	&	2 Astiterunt reges terræ,	\\
et principes tractabunt pariter	&	et principes convenerunt in unum	&	et principes convenerunt in unum	\\
adversum Dominum et adversum christum eius	&	adversus Dominum et adversus christum eius	&	adversus Dominum, et adversus christum ejus.	\\
3 disrumpamus vincula eorum	&	3 disrumpamus vincula eorum	&	3 Dirumpamus vincula eorum,	\\
et proiciamus a nobis laqueos eorum	&	et proiciamus a nobis iugum ipsorum	&	et projiciamus a nobis jugum ipsorum.	\\
4 habitator caeli ridebit	&	4 qui habitat in caelis inridebit eos	&	4 Qui habitat in cælis irridebit eos,	\\
Dominus subsannabit eos	&	et Dominus subsannabit eos	&	et Dominus subsannabit eos.	\\
5 tunc loquetur ad eos in ira sua	&	5 tunc loquetur ad eos in ira sua	&	5 Tunc loquetur ad eos in ira sua,	\\
et in furore suo conturbabit eos	&	et in furore suo conturbabit eos	&	et in furore suo conturbabit eos.	\\
6 ego autem orditus sum regem meum	&	6 ego autem constitutus sum rex ab eo	&	6 Ego autem constitutus sum rex ab eo	\\
super Sion montem sanctum suum	&	super Sion montem sanctum eius	&	super Sion, montem sanctum ejus,	\\
adnuntiabo Dei praeceptum	&	praedicans praeceptum Domini	&	prædicans præceptum ejus.	\\
7 Dominus dixit ad me filius meus es tu	&	7 Dominus dixit ad me filius meus es tu	&	7 Dominus dixit ad me: Filius meus es tu;	\\
ego hodie genui te	&	ego hodie genui te	&	ego hodie genui te.	\\
8 postula a me et dabo tibi gentes hereditatem tuam	&	8 postula a me et dabo tibi gentes hereditatem tuam	&	8 Postula a me, et dabo tibi gentes hæreditatem tuam,	\\
et possessionem tuam terminos terrae	&	et possessionem tuam terminos terrae	&	et possessionem tuam terminos terræ.	\\
9 pasces eos in virga ferrea	&	9 reges eos in virga ferrea	&	9 Reges eos in virga ferrea,	\\
ut vas figuli conteres eos	&	et tamquam vas figuli confringes eos	&	et tamquam vas figuli confringes eos.	\\
10 nunc ergo reges intellegite	&	10 et nunc reges intellegite	&	10 Et nunc, reges, intelligite;	\\
erudimini iudices terrae	&	erudimini omnes qui iudicatis terram	&	erudimini, qui judicatis terram.	\\
11 servite Domino in timore	&	11 servite Domino in timore	&	11 Servite Domino in timore,	\\
et exultate in tremore	&	et exultate ei cum tremore	&	et exsultate ei cum tremore.	\\
12 adorate pure ne forte irascatur et pereatis de via	&	12 adprehendite disciplinam	&	12 Apprehendite disciplinam, nequando irascatur Dominus,	\\
13 cum exarserit post paululum furor eius	&	nequando irascatur Dominus et pereatis de via iusta	&	et pereatis de via justa.	\\
beati omnes qui sperant in eum.	&	13 cum exarserit in brevi ira eius	&	13 Cum exarserit in brevi ira ejus,	\\
	&	beati omnes qui confidunt in eum.	&	beati omnes qui confidunt in eo.	\\
III	&	III	&	III	\\
1 CANTICUM DAVID CUM FUGERET A FACIE ABESSALON FILII SUI	&	1 PSALMUS DAVID CUM FUGERET A FACIE ABESSALON FILII SUI	&	1 Psalmus David, cum fugeret a facie Absalom filii sui.	\\
2 Domine quare multiplicati sunt hostes mei	&	2 Domine quid multiplicati sunt qui tribulant me	&	2 Domine, quid multiplicati sunt qui tribulant me?	\\
multi consurgunt adversus me	&	multi insurgunt adversum me	&	Multi insurgunt adversum me;	\\
3 multi dicunt animae meae	&	3 multi dicunt animae meae	&	3 multi dicunt animæ meæ:	\\
non est salus huic in Deo	&	non est salus illi in Deo eius	&	Non est salus ipsi in Deo ejus.	\\
    SEMPER	&	4 tu autem Domine susceptor meus es	&	4 Tu autem Domine, susceptor meus es,	\\
4 tu autem Domine clipeus circa me	&	gloria mea et exaltans caput meum	&	gloria mea, et exaltans caput meum.	\\
gloria mea et exaltans caput meum	&	5 voce mea ad Dominum clamavi	&	5 Voce mea ad Dominum clamavi;	\\
5 voce mea ad Dominum clamabo	&	et exaudivit me de monte sancto suo	&	et exaudivit me de monte sancto suo.	\\
et exaudiet me de monte sancto suo	&	6 ego dormivi et somnum cepi	&	6 Ego dormivi, et soporatus sum;	\\
    SEMPER	&	et resurrexi quoniam Dominus suscepit me	&	et exsurrexi, quia Dominus suscepit me.	\\
6 ego dormivi et soporatus sum	&	7 non timebo milia populi circumdantis me	&	7 Non timebo millia populi circumdantis me.	\\
evigilavi quia Dominus sustentavit me	&	exsurge Domine salvum me fac Deus meus	&	Exsurge, Domine; salvum me fac, Deus meus.	\\
7 non timebo milia populi quae circumdederunt me	&	8 quoniam tu percussisti omnes adversantes mihi sine causa	&	8 Quoniam tu percussisti omnes adversantes mihi sine causa;	\\
surge Domine salvum me fac Deus meus	&	dentes peccatorum contervisti	&	dentes peccatorum contrivisti.	\\
8 quia percussisti omnium inimicorum meorum maxillam	&	9 Domini est salus	&	9 Domini est salus;	\\
dentes impiorum confregisti	&	et super populum tuum benedictio tua.	&	et super populum tuum benedictio tua.4 1 In finem, in carminibus. Psalmus David.2 Cum invocarem exaudivit me Deus justitiæ meæ,	\\
9 Domini est salus super populum tuum benedictio tua	&	IV. 1 IN FINEM PSALMUS CANTICI DAVID	&	in tribulatione dilatasti mihi.	\\
    SEMPER.	&	2 Cum invocarem te exaudisti me Deus iustitiae meae	&	Miserere mei, et exaudi orationem meam.	\\
IIII. 1 VICTORI IN PSALMIS CANTICUM DAVID	&	in tribulatione dilatasti me	&	3 Filii hominum, usquequo gravi corde?	\\
2 Invocante me exaudi me Deus iustitiae meae	&	miserere mihi Domine et exaudi orationem meam	&	ut quid diligitis vanitatem, et quæritis mendacium?	\\
in tribulatione dilatasti mihi	&	3 filii hominum usquequo graves corde	&	4 Et scitote quoniam mirificavit Dominus sanctum suum;	\\
miserere mei et exaudi orationem meam	&	ut quid diligitis vanitatem et quaeritis mendacium	&	Dominus exaudiet me cum clamavero ad eum.	\\
3 filii viri usquequo incliti mei ignominiose diligitis vanitatem quaerentes mendacium	&	4 scitote quoniam magnificavit Dominus sanctum suum	&	5 Irascimini, et nolite peccare;	\\
    SEMPER	&	Dominus exaudivit me dum clamarem ad eum	&	quæ dicitis in cordibus vestris, in cubilibus vestris compungimini.	\\
4 et cognoscite quoniam mirabilem reddidit Dominus sanctum suum	&	5 irascimini et nolite peccare	&	6 Sacrificate sacrificium justitiæ, et sperate in Domino.	\\
Dominus exaudiet cum clamavero ad eum	&	quae dicitis in cordibus vestris	&	Multi dicunt: Quis ostendit nobis bona?	\\
5 irascimini et nolite peccare	&	et in cubilibus vestris conpungimini	&	7 Signatum est super nos lumen vultus tui, Domine:	\\
loquimini in cordibus vestris super cubilia vestra et tacete	&	6 sacrificate sacrificium iustitiae et sperate in Domino	&	dedisti lætitiam in corde meo.	\\
    SEMPER	&	multi dicunt quis ostendit nobis bona	&	8 A fructu frumenti, vini, et olei sui, multiplicati sunt.	\\
6 sacrificate sacrificium iustitiae et fidite in Domino	&	7 signatum est super nos lumen vultus tui Domine	&	9 In pace in idipsum dormiam, et requiescam;	\\
multi dicunt quis ostendit nobis bonum	&	dedisti laetitiam in corde meo	&	10 quoniam tu, Domine, singulariter in spe constituisti me.5 1 In finem, pro ea quæ hæreditatem consequitur. Psalmus David.2 Verba mea auribus percipe, Domine;	\\
7 leva super nos lucem vultus tui Domine	&	8 a tempore frumenti vini et olei sui multiplicati sunt	&	intellige clamorem meum.	\\
dedisti laetitiam in corde meo	&	9 in pace in idipsum obdormiam et requiescam	&	3 Intende voci orationis meæ,	\\
8 in tempore frumentum et vinum eorum multiplicata sunt	&	10 quoniam tu Domine singulariter in spe constituisti me.	&	rex meus et Deus meus.	\\
9 in pace simul requiescam et dormiam	&	V. 1 IN FINEM PRO EA QUAE HEREDITATEM CONSEQUITUR PSALMUS DAVID	&	4 Quoniam ad te orabo, Domine:	\\
10 quia tu Domine specialiter securum habitare fecisti me.	&	2 Verba mea auribus percipe Domine	&	mane exaudies vocem meam.	\\
V. 1 VICTORI PRO HEREDITATIBUS CANTICUM DAVID	&	intellege clamorem meum	&	5 Mane astabo tibi, et videbo	\\
2 Verba mea audi Domine	&	3 intende voci orationis meae	&	quoniam non Deus volens iniquitatem tu es.	\\
intellege murmur meum	&	rex meus et Deus meus	&	6 Neque habitabit juxta te malignus,	\\
3 rex meus et Deus meus 4 quia te deprecor	&	4 quoniam ad te orabo Domine	&	neque permanebunt injusti ante oculos tuos.	\\
Domine mane audies vocem meam	&	mane et exaudies vocem meam	&	7 Odisti omnes qui operantur iniquitatem;	\\
5 mane praeparabor ad te et contemplabor	&	5 mane adstabo tibi et videbo	&	perdes omnes qui loquuntur mendacium.	\\
quoniam non es deus volens iniquitatem tu	&	quoniam non volens deus iniquitatem tu es	&	Virum sanguinum et dolosum abominabitur Dominus.	\\
6 nec habitabit iuxta te malignus	&	6 non habitabit iuxta te malignus	&	8 Ego autem in multitudine misericordiæ tuæ	\\
non stabunt iniqui in conspectu oculorum tuorum	&	neque permanebunt iniusti ante oculos tuos	&	introibo in domum tuam;	\\
7 odisti omnes operantes iniquitatem	&	7 odisti Domine omnes qui operantur iniquitatem	&	adorabo ad templum sanctum tuum in timore tuo.	\\
perdes loquentes mendacium	&	perdes eos qui loquuntur mendacium	&	9 Domine, deduc me in justitia tua:	\\
virum sanguinum et dolosum abominabitur Dominus	&	virum sanguinum et dolosum abominabitur Dominus	&	propter inimicos meos dirige in conspectu tuo viam meam.	\\
8 ego autem in multitudine misericordiae tuae introibo in domum tuam	&	8 ego autem in multitudine misericordiae tuae	&	10 Quoniam non est in ore eorum veritas;	\\
adorabo in templo sancto tuo in timore tuo	&	introibo Domine in domum tuam	&	cor eorum vanum est.	\\
9 Domine deduc me in iustitia tua propter insidiatores meos	&	adorabo ad templum sanctum tuum in timore tuo	&	11 Sepulchrum patens est guttur eorum;	\\
dirige ante faciem meam viam tuam	&	9 deduc me Domine in tua iustitia propter inimicos meos	&	linguis suis dolose agebant:	\\
10 non est enim in ore eorum rectum	&	dirige in conspectu tuo viam meam	&	judica illos, Deus.	\\
interiora eorum insidiae	&	10 quoniam non est in ore eorum veritas	&	Decidant a cogitationibus suis;	\\
11 sepulchrum patens guttur eorum	&	cor eorum vanum est	&	secundum multitudinem impietatum eorum expelle eos,	\\
linguam suam levificant	&	11 sepulchrum patens est guttur eorum	&	quoniam irritaverunt te, Domine.	\\
condemna eos Deus decidant a consiliis suis	&	linguis suis dolose agebant	&	12 Et lætentur omnes qui sperant in te;	\\
iuxta multitudinem scelerum eorum	&	iudica illos Deus	&	in æternum exsultabunt, et habitabis in eis.	\\
expelle eos quoniam provocaverunt te	&	decidant a cogitationibus suis	&	Et gloriabuntur in te omnes qui diligunt nomen tuum,	\\
12 et laetentur omnes qui sperant in te	&	secundum multitudinem impietatum eorum expelle eos	&	13 quoniam tu benedices justo.	\\
in perpetuum laudabunt et proteges eos	&	quoniam exacerbaverunt te Domine	&	Domine, ut scuto bonæ voluntatis tuæ coronasti nos.6 1 In finem, in carminibus. Psalmus David. Pro octava.2 Domine, ne in furore tuo arguas me,	\\
et laetabuntur in te qui diligunt nomen tuum	&	12 et laetentur omnes qui sperant in te	&	neque in ira tua corripias me.	\\
13 quia tu benedices iusto	&	in aeternum exultabunt et inhabitabis in eis	&	3 Miserere mei, Domine, quoniam infirmus sum;	\\
Domine ut scuto placabilitatis coronabis eum.	&	et gloriabuntur in te omnes qui diligunt nomen tuum	&	sana me, Domine, quoniam conturbata sunt ossa mea.	\\
VI. 1 VICTORI IN PSALMIS SUPER OCTAVA CANTICUM DAVID	&	13 quoniam tu Domine benedices iustum	&	4 Et anima mea turbata est valde;	\\
2 Domine ne in furore tuo arguas me	&	Domine ut scuto bonae voluntatis tuae coronasti nos.	&	sed tu, Domine, usquequo?	\\
neque in ira tua corripias me	&	VI. 1 IN FINEM IN HYMNIS PRO OCTAVA PSALMUS DAVID	&	5 Convertere, Domine, et eripe animam meam;	\\
3 miserere mei Domine quoniam infirmus sum	&	2 Domine ne in ira tua arguas me	&	salvum me fac propter misericordiam tuam.	\\
sana me Domine quoniam conturbata sunt ossa mea	&	neque in furore tuo corripias me	&	6 Quoniam non est in morte qui memor sit tui;	\\
4 et anima mea turbata est valde	&	3 miserere mihi Domine quoniam infirmus sum	&	in inferno autem quis confitebitur tibi?	\\
et tu Domine usquequo	&	sana me Domine quoniam conturbata sunt omnia ossa mea	&	7 Laboravi in gemitu meo;	\\
5 revertere Domine erue animam meam	&	4 et anima mea turbata est valde	&	lavabo per singulas noctes lectum meum:	\\
salva me propter misericordiam tuam	&	et tu Domine usquequo	&	lacrimis meis stratum meum rigabo.	\\
6 quoniam non est in morte recordatio tui	&	5 convertere et eripe animam meam	&	8 Turbatus est a furore oculus meus;	\\
in inferno quis confitebitur tibi	&	salvum me fac propter misericordiam tuam	&	inveteravi inter omnes inimicos meos.	\\
7 laboravi in gemitu meo natare faciam tota nocte lectulum meum	&	6 quoniam non est in morte qui memor sit tui	&	9 Discedite a me omnes qui operamini iniquitatem,	\\
lacrimis meis stratum meum rigabo	&	in inferno autem quis confitebitur tibi	&	quoniam exaudivit Dominus vocem fletus mei.	\\
8 caligavit prae amaritudine oculus meus	&	7 laboravi in gemitu meo	&	10 Exaudivit Dominus deprecationem meam;	\\
consumptus sum ab universis hostibus meis	&	lavabo per singulas noctes lectum meum	&	Dominus orationem meam suscepit.	\\
9 recedite a me omnes qui operamini iniquitatem	&	lacrimis stratum meum rigabo	&	11 Erubescant, et conturbentur vehementer, omnes inimici mei;	\\
quia audivit Dominus vocem fletus mei	&	8 turbatus est prae ira oculus meus	&	convertantur, et erubescant valde velociter.7 1 Psalmus David, quem cantavit Domino pro verbis Chusi, filii Jemini.2 Domine Deus meus, in te speravi;	\\
10 audivit Dominus deprecationem meam	&	inveteravi inter omnes inimicos meos	&	salvum me fac ex omnibus persequentibus me, et libera me:	\\
Dominus orationem meam suscipiet	&	9 discedite a me omnes qui operamini iniquitatem	&	3 nequando rapiat ut leo animam meam,	\\
11 confundantur et conturbentur vehementer omnes inimici mei	&	quoniam exaudivit Dominus vocem fletus mei	&	dum non est qui redimat, neque qui salvum faciat.	\\
revertantur et confundantur subito.	&	10 exaudivit Dominus deprecationem meam	&	4 Domine Deus meus, si feci istud,	\\
VII. 1 PRO IGNORATIONE DAVID QUOD CECINIT DOMINO SUPER VERBIS AETHIOPIS FILII IEMINI	&	Dominus orationem meam adsumpsit	&	si est iniquitas in manibus meis,	\\
2 Domine Deus meus in te speravi	&	11 erubescant et conturbentur omnes inimici mei	&	5 si reddidi retribuentibus mihi mala,	\\
salva me ab omnibus persequentibus me et libera me	&	avertantur retrorsum et erubescant valde velociter.	&	decidam merito ab inimicis meis inanis.	\\
3 ne forte capiat ut leo animam meam	&	VII. 1 PSALMUS DAVID QUEM CANTAVIT DOMINO PRO VERBIS CHUSI FILII IEMINI	&	6 Persequatur inimicus animam meam, et comprehendat;	\\
laceret et non sit qui eruat	&	2 Domine Deus meus in te speravi	&	et conculcet in terra vitam meam,	\\
4 Domine Deus meus si feci istud	&	libera me ab omnibus persequentibus me et eripe me	&	et gloriam meam in pulverem deducat.	\\
si est iniquitas in manibus meis	&	3 nequando rapiat ut leo animam meam	&	7 Exsurge, Domine, in ira tua,	\\
5 si reddidi retribuentibus mihi malum	&	dum non est qui redimat neque qui salvum faciat	&	et exaltare in finibus inimicorum meorum:	\\
et dimisi hostes meos vacuos	&	4 Domine Deus meus si feci istud	&	et exsurge, Domine Deus meus, in præcepto quod mandasti,	\\
6 persequatur inimicus animam meam	&	si est iniquitas in manibus meis	&	8 et synagoga populorum circumdabit te:	\\
et adprehendat et conculcet in terra vitam meam	&	5 si reddidi retribuentibus mihi mala	&	et propter hanc in altum regredere:	\\
et gloriam meam in pulverem conlocet	&	decidam merito ab inimicis meis inanis	&	9 Dominus judicat populos.	\\
    SEMPER	&	6 persequatur inimicus animam meam et conprehendat eam	&	Judica me, Domine, secundum justitiam meam,	\\
7 surge Domine in furore tuo	&	et conculcet in terra vitam meam	&	et secundum innocentiam meam super me.	\\
elevare indignans super hostes meos	&	et gloriam meam in pulverem deducat	&	10 Consumetur nequitia peccatorum, et diriges justum,	\\
et consurge ad me iudicio quod mandasti	&	7 exsurge Domine in ira tua	&	scrutans corda et renes, Deus.	\\
8 et congregatio tribuum circumdet te	&	et exaltare in finibus inimicorum tuorum	&	11 Justum adjutorium meum a Domino,	\\
et pro hac in altum revertere	&	exsurge Domine Deus meus in praecepto quod mandasti	&	qui salvos facit rectos corde.	\\
9 Dominus iudicabit populos	&	8 et synagoga populorum circumdabit te	&	12 Deus judex justus, fortis, et patiens;	\\
iudica me Domine secundum iustitiam meam	&	et propter hanc in altum regredere	&	numquid irascitur per singulos dies?	\\
et secundum simplicitatem meam quae est in me	&	9 Domine iudica populos	&	13 Nisi conversi fueritis, gladium suum vibrabit;	\\
10 consumatur malum iniquorum	&	iudica me Domine secundum iustitiam meam	&	arcum suum tetendit, et paravit illum.	\\
et confirmetur iustitia	&	et secundum innocentiam manuum mearum super me	&	14 Et in eo paravit vasa mortis,	\\
probator cordis et renum Deus iustus	&	10 consummetur nequitia peccatorum	&	sagittas suas ardentibus effecit.	\\
11 clipeus meus in Deo qui salvat rectos corde	&	et dirige iustum	&	15 Ecce parturiit injustitiam;	\\
12 Deus iudex iustus et fortis comminans tota die	&	scrutans corda et renes Deus	&	concepit dolorem, et peperit iniquitatem.	\\
13 non convertenti gladium suum acuet	&	11 iustum adiutorium meum a Domino	&	16 Lacum aperuit, et effodit eum;	\\
arcum suum tetendit et paravit illum	&	qui salvos facit rectos corde	&	et incidit in foveam quam fecit.	\\
14 et in ipso praeparavit vasa mortis	&	12 Deus iudex iustus fortis et longanimis	&	17 Convertetur dolor ejus in caput ejus,	\\
sagittas suas ad conburendum operatus est	&	numquid irascitur per singulos dies	&	et in verticem ipsius iniquitas ejus descendet.	\\
15 ecce parturit iniquitatem et concepto dolore peperit mendacium	&	13 nisi convertamini gladium suum vibravit	&	18 Confitebor Domino secundum justitiam ejus,	\\
16 lacum aperuit et effodit eum	&	arcum suum tetendit et paravit illum	&	et psallam nomini Domini altissimi.8 1 In finem, pro torcularibus. Psalmus David.2 Domine, Dominus noster,	\\
et incidet in interitum quem operatus est	&	14 et in ipso paravit vasa mortis	&	quam admirabile est nomen tuum in universa terra !	\\
17 revertetur dolor suus in caput eius	&	sagittas suas ardentibus effecit	&	quoniam elevata est magnificentia tua super cælos.	\\
et super verticem eius iniquitas sua descendet	&	15 ecce parturiit iniustitiam	&	3 Ex ore infantium et lactentium perfecisti laudem propter inimicos tuos,	\\
18 confitebor Domino secundum iustitiam eius	&	concepit dolorem et peperit iniquitatem	&	ut destruas inimicum et ultorem.	\\
et cantabo nomini Domini altissimi.	&	16 lacum aperuit et effodit eum	&	4 Quoniam videbo cælos tuos, opera digitorum tuorum,	\\
VIII. 1 VICTORI PRO TORCULARIBUS CANTICUM DAVID	&	et incidit in foveam quam fecit	&	lunam et stellas quæ tu fundasti.	\\
2 Domine Dominator noster quam grande est nomen tuum in universa terra	&	17 convertetur dolor eius in capite eius	&	5 Quid est homo, quod memor es ejus?	\\
qui posuisti gloriam tuam super caelos	&	et in vertice eius iniquitas eius descendet	&	aut filius hominis, quoniam visitas eum?	\\
3 ex ore infantium et lactantium perfecisti laudem	&	18 confitebor Domino secundum iustitiam eius	&	6 Minuisti eum paulominus ab angelis;	\\
propter adversarios meos ut quiescat inimicus et ultor	&	et psallam nomini Domini altissimi.	&	gloria et honore coronasti eum;	\\
4 videbo enim caelos tuos opera digitorum tuorum	&	VIII. 1 IN FINEM PRO TORCULARIBUS PSALMUS DAVID	&	7 et constituisti eum super opera manuum tuarum.	\\
lunam et stellas quae fundasti	&	2 Domine Dominus noster quam admirabile est nomen tuum in universa terra	&	8 Omnia subjecisti sub pedibus ejus,	\\
5 quid est homo quoniam recordaris eius	&	quoniam elevata est magnificentia tua super caelos	&	oves et boves universas,	\\
vel filius hominis quoniam visitas eum	&	3 ex ore infantium et lactantium perfecisti laudem	&	insuper et pecora campi,	\\
6 minues eum paulo minus a Deo	&	propter inimicos tuos	&	9 volucres cæli, et pisces maris	\\
gloria et decore coronabis eum	&	ut destruas inimicum et defensorem	&	qui perambulant semitas maris.	\\
7 dabis ei potestatem super opera manuum tuarum	&	4 quoniam videbo caelos opera digitorum tuorum	&	10 Domine, Dominus noster,	\\
8 cuncta posuisti sub pedibus eius	&	lunam et stellas quas tu fundasti	&	quam admirabile est nomen tuum in universa terra !9 1 In finem, pro occultis filii. Psalmus David.2 Confitebor tibi, Domine, in toto corde meo;	\\
oves et armenta omnia insuper et animalia agri	&	5 quid est homo quod memor es eius	&	narrabo omnia mirabilia tua.	\\
9 aves caeli et pisces maris qui pertranseunt semitas ponti	&	aut filius hominis quoniam visitas eum	&	3 Lætabor et exsultabo in te;	\\
10 Domine Dominator noster quam grande est nomen tuum in universa terra.	&	6 minuisti eum paulo minus ab angelis	&	psallam nomini tuo, Altissime.	\\
IX. 1 VICTORI PRO MORTE FILII CANTICUM DAVID	&	gloria et honore coronasti eum	&	4 In convertendo inimicum meum retrorsum;	\\
2 Confitebor Domino in toto corde meo	&	7 et constituisti eum super opera manuum tuarum	&	infirmabuntur, et peribunt a facie tua.	\\
narrabo omnia mirabilia tua	&	8 omnia subiecisti sub pedibus eius	&	5 Quoniam fecisti judicium meum et causam meam;	\\
3 laetabor et gaudebo in te	&	oves et boves universa	&	sedisti super thronum, qui judicas justitiam.	\\
canam nomini tuo Altissimi	&	insuper et pecora campi	&	6 Increpasti gentes, et periit impius:	\\
4 cum ceciderint inimici mei retrorsum	&	9 volucres caeli et pisces maris	&	nomen eorum delesti in æternum, et in sæculum sæculi.	\\
et corruerint et perierint a facie tua	&	qui perambulant semitas maris	&	7 Inimici defecerunt frameæ in finem,	\\
5 fecisti enim iudicium meum et causam meam	&	10 Domine Dominus noster quam admirabile est nomen tuum in universa terra.	&	et civitates eorum destruxisti.	\\
sedisti super solium iudex iustitiae	&	IX. 1 IN FINEM PRO OCCULTIS FILII PSALMUS DAVID	&	Periit memoria eorum cum sonitu;	\\
6 increpuisti gentes periit impius	&	2 Confitebor tibi Domine in toto corde meo	&	8 et Dominus in æternum permanet.	\\
nomen eorum delisti in sempiternum et iugiter	&	narrabo omnia mirabilia tua	&	Paravit in judicio thronum suum,	\\
7 conpletae sunt solitudines in finem	&	3 laetabor et exultabo in te	&	9 et ipse judicabit orbem terræ in æquitate:	\\
et civitates subvertisti	&	et psallam nomini tuo Altissime	&	judicabit populos in justitia.	\\
periit memoria eorum cum ipsis	&	4 in convertendo inimicum meum retrorsum	&	10 Et factus est Dominus refugium pauperi;	\\
8 Dominus autem in sempiternum sedebit	&	infirmabuntur et perient a facie tua	&	adjutor in opportunitatibus, in tribulatione.	\\
stabilivit ad iudicandum solium suum	&	5 quoniam fecisti iudicium meum et causam meam	&	11 Et sperent in te qui noverunt nomen tuum,	\\
9 et ipse iudicat orbem in iustitia	&	sedes super thronum qui iudicas aequitatem	&	quoniam non dereliquisti quærentes te, Domine.	\\
iudicat populos in aequitatibus	&	6 increpasti gentes et periit impius	&	12 Psallite Domino qui habitat in Sion;	\\
10 et erit Dominus elevatio oppresso	&	nomen eorum delisti in aeternum et in saeculum saeculi	&	annuntiate inter gentes studia ejus:	\\
elevatio oportuna in angustia	&	7 inimici defecerunt framea in finem	&	13 quoniam requirens sanguinem eorum recordatus est;	\\
11 et confident in te qui noverunt nomen tuum	&	et civitates eorum destruxisti	&	non est oblitus clamorem pauperum.	\\
quoniam non dereliquisti quaerentes te Domine	&	periit memoria eorum cum sonitu	&	14 Miserere mei, Domine:	\\
12 cantate Domino habitatori Sion	&	8 et Dominus in aeternum permanet	&	vide humilitatem meam de inimicis meis,	\\
adnuntiate in populis commutationes eius	&	paravit in iudicio sedem suam	&	15 qui exaltas me de portis mortis,	\\
13 quoniam quaerens sanguinem eorum recordatus est	&	9 et ipse iudicabit orbem terrae in aequitate	&	ut annuntiem omnes laudationes tuas in portis filiæ Sion:	\\
nec oblitus est clamoris pauperum	&	iudicabit populos cum iustitia	&	16 exsultabo in salutari tuo.	\\
14 misertus est mei Dominus vidit adflictionem meam ex inimicis meis	&	10 et factus est Dominus refugium pauperum	&	Infixæ sunt gentes in interitu quem fecerunt;	\\
15 qui exaltat me de portis mortis	&	adiutor in oportunitatibus in tribulatione	&	in laqueo isto quem absconderunt	\\
ut narrem omnes laudes tuas in portis filiae Sion	&	11 et sperent in te omnes qui noverunt nomen tuum	&	comprehensus est pes eorum.	\\
16 exultabo in salutari tuo	&	quoniam non derelinques quaerentes te Domine	&	17 Cognoscetur Dominus judicia faciens;	\\
demersae sunt gentes in interitu quem fecerunt	&	12 psallite Domino qui habitat in Sion	&	in operibus manuum suarum comprehensus est peccator.	\\
in rete quod absconderant captus est pes eorum	&	adnuntiate inter gentes mirabilia eius	&	18 Convertantur peccatores in infernum,	\\
17 agnitus est Dominus iudicium faciens	&	13 quoniam requirens sanguinem eorum memoratus est	&	omnes gentes quæ obliviscuntur Deum.	\\
in opere manuum suarum corruit impius	&	et non est oblitus orationem pauperum	&	19 Quoniam non in finem oblivio erit pauperis;	\\
    SONITU SEMPITERNO	&	14 miserere mihi Domine et vide humilitatem meam de inimicis meis	&	patientia pauperum non peribit in finem.	\\
18 convertantur impii in infernum	&	15 qui exaltas me de portis mortis	&	20 Exsurge, Domine; non confortetur homo:	\\
omnes gentes quae oblitae sunt Deum	&	ut adnuntiem omnes laudes tuas in portis filiae Sion	&	judicentur gentes in conspectu tuo.	\\
19 quoniam non in aeternum oblivioni erit pauper	&	16 exultabo in salutari tuo	&	21 Constitue, Domine, legislatorem super eos,	\\
expectatio pauperum non peribit in perpetuum	&	infixae sunt gentes in interitu quem fecerunt	&	ut sciant gentes quoniam homines sunt.	\\
20 surge Domine non confortetur homo	&	in laqueo isto quem occultaverunt mihi conprehensus est pes eorum	&	22 Ut quid, Domine, recessisti longe;	\\
iudicentur gentes ante faciem tuam	&	17 cognoscitur Dominus iudicia faciens	&	despicis in opportunitatibus, in tribulatione?	\\
21 pone Domine terrorem eis	&	in operibus manuum suarum conprehensus est peccator	&	23 Dum superbit impius, incenditur pauper:	\\
sciant gentes homines se esse	&	18 convertantur peccatores in infernum	&	comprehenduntur in consiliis quibus cogitant.	\\
    SEMPER	&	omnes gentes quae obliviscuntur Dominum	&	24 Quoniam laudatur peccator in desideriis animæ suæ,	\\
22 quare Domine stas a longe	&	19 quoniam non in finem oblivio erit pauperum	&	et iniquus benedicitur.	\\
dispicis in temporibus angustiae	&	patientia pauperum non peribit in finem	&	25 Exacerbavit Dominum peccator:	\\
23 in superbia impii ardet pauper	&	20 exsurge Domine non praevaleat homo	&	secundum multitudinem iræ suæ, non quæret.	\\
capiantur in sceleribus quae cogitaverunt	&	iudicentur gentes in conspectu tuo	&	26 Non est Deus in conspectu ejus;	\\
24 quia laudavit impius desiderium animae suae	&	21 constitue Domine legislatorem super eos	&	inquinatæ sunt viæ illius in omni tempore.	\\
et avarus adplaudens sibi 25 blasphemavit Dominum	&	ut sciant gentes quoniam homines sunt	&	Auferuntur judicia tua a facie ejus;	\\
impius secundum altitudinem furoris sui non requiret	&	22 (1) ut quid Domine recessisti longe	&	omnium inimicorum suorum dominabitur.	\\
26 nec est Deus in omnibus cogitationibus eius	&	despicis in oportunitatibus in tribulatione	&	27 Dixit enim in corde suo: Non movebor	\\
parturiunt viae eius in omni tempore	&	23 (2) dum superbit impius incenditur pauper	&	a generatione in generationem, sine malo.	\\
longe sunt iudicia tua a facie eius	&	conprehenduntur in cogitationibus suis quas cogitant	&	28 Cujus maledictione os plenum est, et amaritudine, et dolo;	\\
omnes inimicos suos dispicit	&	24 (3) quoniam laudatur peccator in desideriis animae suae	&	sub lingua ejus labor et dolor.	\\
27 loquitur in corde suo non movebor in generatione et generatione	&	et qui iniqua gerit benedicitur	&	29 Sedet in insidiis cum divitibus in occultis,	\\
ero sine malo	&	25 (4) inritavit Dominum peccator	&	ut interficiat innocentem.	\\
28 maledictione os eius plenum est et dolis et avaritia	&	secundum multitudinem irae suae non inquiret	&	30 Oculi ejus in pauperem respiciunt;	\\
sub lingua eius dolor et iniquitas	&	26 (5) non est Deus in conspectu eius	&	insidiatur in abscondito, quasi leo in spelunca sua.	\\
29 sedet insidians iuxta vestibula	&	polluuntur viae eius in omni tempore	&	Insidiatur ut rapiat pauperem;	\\
in absconditis ut interficiat innocentem	&	auferuntur iudicia tua a facie eius	&	rapere pauperem dum attrahit eum.	\\
30 oculi eius robustos tuos circumspiciunt	&	omnium inimicorum suorum dominabitur	&	31 In laqueo suo humiliabit eum;	\\
insidiatur in abscondito quasi leo in cubili	&	27 (6) dixit enim in corde suo	&	inclinabit se, et cadet cum dominatus fuerit pauperum.	\\
insidiatur ut rapiat pauperem	&	non movebor de generatione in generationem sine malo	&	32 Dixit enim in corde suo: Oblitus est Deus;	\\
rapiet pauperem cum adtraxerit eum ad rete suum	&	28 (7) cuius os maledictione et amaritudine plenum est et dolo	&	avertit faciem suam, ne videat in finem.	\\
31 et confractum subiciet	&	sub lingua eius labor et dolor	&	33 Exsurge, Domine Deus, exaltetur manus tua;	\\
et inruet viribus suis valenter	&	29 (8) sedet in insidiis cum divitibus	&	ne obliviscaris pauperum.	\\
32 dixit in corde suo oblitus est Deus	&	in occultis ut interficiat innocentem	&	34 Propter quid irritavit impius Deum?	\\
abscondit faciem suam non respiciet in perpetuum	&	30 (9) oculi eius in pauperem respiciunt	&	dixit enim in corde suo: Non requiret.	\\
33 surge Domine Deus leva manum tuam	&	insidiatur in occulto sicut leo in cubili suo	&	35 Vides, quoniam tu laborem et dolorem consideras,	\\
noli oblivisci pauperum	&	insidiatur ut rapiat pauperem	&	ut tradas eos in manus tuas.	\\
34 quare blasphemat impius Deum	&	rapere pauperem dum abstrahit eum	&	Tibi derelictus est pauper;	\\
dicens in corde suo quod non requirat	&	31 (10) in laqueo suo humiliabit eum	&	orphano tu eris adjutor.	\\
35 vides quia tu laborem et furorem respicis ut detur in manu tua	&	inclinabit se et cadet dum dominabitur pauperi	&	36 Contere brachium peccatoris et maligni;	\\
tibi relinquuntur fortes tui	&	32 (11) dixit enim in corde suo oblitus est Deus	&	quæretur peccatum illius, et non invenietur.	\\
pupillo tu es factus adiutor	&	avertit faciem suam ne videat usque in finem	&	37 Dominus regnabit in æternum, et in sæculum sæculi;	\\
36 contere brachium impii et maligni	&	32 (12) exsurge Domine Deus meus et exaltetur manus tua	&	peribitis, gentes, de terra illius.	\\
quaeres impietatem eius et non invenies	&	ne obliviscaris pauperum in finem	&	38 Desiderium pauperum exaudivit Dominus;	\\
37 Dominus rex saeculi et aeternitatis	&	34 (13) propter quid inritavit impius Dominum	&	præparationem cordis eorum audivit auris tua:	\\
perierunt gentes de terra eius	&	dixit enim in corde suo non requiret Deus	&	39 judicare pupillo et humili,	\\
38 desiderium pauperum audit Dominus	&	35 (14) vides quoniam tu laborem et dolorem consideras	&	ut non apponat ultra magnificare se homo super terram.10 1 In finem. Psalmus David.2 In Domino confido; quomodo dicitis animæ meæ:	\\
praeparasti ut cor eorum audiat auris tua	&	ut tradas eos in manibus tuis	&	Transmigra in montem sicut passer?	\\
39 ut iudices pupillum et oppressum	&	tibi enim derelictus est pauper	&	3 Quoniam ecce peccatores intenderunt arcum;	\\
et nequaquam ultra superbiat homo de terra.	&	pupillo tu eris adiutor	&	paraverunt sagittas suas in pharetra,	\\
X. 1 VICTORI DAVID	&	36 (15) contere brachium peccatoris et maligni	&	ut sagittent in obscuro rectos corde:	\\
2 In Domino speravi quomodo dicitis animae meae	&	requiretur delictum eius nec invenietur	&	4 quoniam quæ perfecisti destruxerunt;	\\
transvola in montem ut avis	&	37 (16) regnavit Dominus in aeternum et in saeculum saeculi	&	justus autem, quid fecit?	\\
3 quia ecce impii tetenderunt arcum	&	peribitis gentes de terra eius	&	5 Dominus in templo sancto suo;	\\
posuerunt sagittam suam super nervum	&	38 (17) desiderium pauperum exaudivit Dominus	&	Dominus in cælo sedes ejus.	\\
ut sagittent in abscondito rectos corde	&	desideria cordis eorum exaudivit auris tua	&	Oculi ejus in pauperem respiciunt;	\\
4 quia leges dissipatae sunt	&	39 (18) iudicare pupillo et humili	&	palpebræ ejus interrogant filios hominum.	\\
iustus quid operatus est	&	ut non adponat ultra magnificare se homo super terram.	&	6 Dominus interrogat justum et impium;	\\
5 Dominus in templo sancto suo	&	X. 1 IN FINEM PSALMUS DAVID	&	qui autem diligit iniquitatem, odit animam suam.	\\
Dominus in caelo thronus eius	&	2 In Domino confido quomodo dicitis animae meae	&	7 Pluet super peccatores laqueos;	\\
oculi eius vident	&	transmigra in montem sicut passer	&	ignis et sulphur, et spiritus procellarum, pars calicis eorum.	\\
palpebrae eius probant filios hominum	&	3 quoniam ecce peccatores tetenderunt arcum	&	8 Quoniam justus Dominus, et justitias dilexit:	\\
6 Dominus iustum probat	&	paraverunt sagittas suas in faretra	&	æquitatem vidit vultus ejus.11 1 In finem, pro octava. Psalmus David.2 Salvum me fac, Domine, quoniam defecit sanctus,	\\
impium autem et diligentem iniquitatem odit anima eius	&	ut sagittent in obscuro rectos corde	&	quoniam diminutæ sunt veritates a filiis hominum.	\\
7 pluet super peccatores laqueos	&	4 quoniam quae perfecisti destruxerunt	&	3 Vana locuti sunt unusquisque ad proximum suum;	\\
ignis et sulphur et spiritus tempestatum pars calicis eorum	&	iustus autem quid fecit	&	labia dolosa, in corde et corde locuti sunt.	\\
8 quoniam iustus Dominus iustitias dilexit	&	5 Dominus in templo sancto suo	&	4 Disperdat Dominus universa labia dolosa,	\\
rectum videbunt facies eorum.	&	Dominus in caelo sedis eius	&	et linguam magniloquam.	\\
XI. 1 VICTORI PRO OCTAVA CANTICUM DAVID	&	oculi eius in pauperem respiciunt	&	5 Qui dixerunt: Linguam nostram magnificabimus;	\\
2 Salva Domine quoniam defecit sanctus	&	palpebrae eius interrogant filios hominum	&	labia nostra a nobis sunt.	\\
quoniam inminuti sunt fideles a filiis hominum	&	6 Dominus interrogat iustum et impium	&	Quis noster dominus est?	\\
3 frustra loquuntur unusquisque proximo suo	&	qui autem diligit iniquitatem odit animam suam	&	6 Propter miseriam inopum, et gemitum pauperum,	\\
labium subdolum in corde et corde locuti sunt	&	7 pluit super peccatores laqueos	&	nunc exsurgam, dicit Dominus.	\\
4 disperdat Dominus omnia labia dolosa linguam magniloquam	&	ignis sulphur et spiritus procellarum pars calicis eorum	&	Ponam in salutari;	\\
5 qui dixerunt linguam nostram roboremus	&	8 quoniam iustus Dominus iustitiam dilexit	&	fiducialiter agam in eo.	\\
labia nostra nobiscum sunt quis dominus noster est	&	aequitatem vidit vultus eius.	&	7 Eloquia Domini, eloquia casta; argentum igne examinatum,	\\
6 propter vastitatem inopum et gemitum pauperum	&	XI. 1 IN FINEM PRO OCTAVA DIE PSALMUS DAVID	&	probatum terræ, purgatum septuplum.	\\
nunc consurgam dicit Dominus	&	2 Salvum me fac Domine quoniam defecit sanctus	&	8 Tu, Domine, servabis nos,	\\
ponam in salutari auxilium eorum	&	quoniam deminutae sunt veritates a filiis hominum	&	et custodies nos a generatione hac in æternum.	\\
7 eloquia Domini eloquia munda	&	3 vana locuti sunt unusquisque ad proximum suum	&	9 In circuitu impii ambulant:	\\
argentum igne probatum separatum a terra colatum septuplum	&	labia dolosa in corde et corde locuti sunt mala	&	secundum altitudinem tuam multiplicasti filios hominum.12 1 In finem. Psalmus David.Usquequo, Domine, oblivisceris me in finem?	\\
8 tu Domine custodies ea	&	4 disperdat Dominus universa labia dolosa	&	usquequo avertis faciem tuam a me?	\\
servabis nos a generatione hac in aeternum	&	et linguam maliloquam	&	2 quamdiu ponam consilia in anima mea;	\\
9 in circuitu impii ambulabunt	&	5 qui dixerunt linguam nostram magnificabimus	&	dolorem in corde meo per diem?	\\
cum exaltati fuerint vilissimi filiorum hominum.	&	labia nostra a nobis sunt	&	3 usquequo exaltabitur inimicus meus super me?	\\
XII. 1 VICTORI CANTICUM DAVID	&	quis noster est dominus	&	4 Respice, et exaudi me, Domine Deus meus.	\\
Usquequo Domine oblivisceris mei penitus	&	6 propter miseriam inopum et gemitum pauperum	&	Illumina oculos meos, ne umquam obdormiam in morte;	\\
usquequo abscondes faciem tuam a me	&	nunc exsurgam dicit Dominus	&	5 nequando dicat inimicus meus: Prævalui adversus eum.	\\
2 usquequo ponam consilia in anima mea	&	ponam super salutare meum	&	Qui tribulant me exsultabunt si motus fuero;	\\
dolorem in corde meo per diem	&	fiducialiter agam in eo	&	6 ego autem in misericordia tua speravi.	\\
3 usquequo exaltabitur inimicus meus super me	&	7 eloquia Domini eloquia casta	&	Exsultabit cor meum in salutari tuo.	\\
4 convertere exaudi me Domine Deus meus	&	argentum igne examinatum terrae	&	Cantabo Domino qui bona tribuit mihi;	\\
inlumina oculos meos ne umquam obdormiam in mortem	&	purgatum septuplum	&	et psallam nomini Domini altissimi.13 1 In finem. Psalmus David.Dixit insipiens in corde suo: Non est Deus.	\\
5 nequando dicat inimicus meus praevalui adversus eum	&	8 tu Domine servabis nos et custodies nos	&	Corrupti sunt, et abominabiles facti sunt in studiis suis;	\\
hostes mei exultabunt cum motus fuero	&	a generatione hac in aeternum	&	non est qui faciat bonum, non est usque ad unum.	\\
6 ego autem in misericordia tua confido	&	9 in circuitu impii ambulant	&	2 Dominus de cælo prospexit super filios hominum,	\\
exultabit cor meum in salutari tuo	&	secundum altitudinem tuam multiplicasti filios hominum.	&	ut videat si est intelligens, aut requirens Deum.	\\
cantabo Domino quia reddidit mihi.	&	XII. 1 IN FINEM PSALMUS DAVID	&	3 Omnes declinaverunt, simul inutiles facti sunt.	\\
XIII. 1 VICTORI DAVID	&	Usquequo Domine oblivisceris me in finem	&	Non est qui faciat bonum, non est usque ad unum.	\\
Dixit stultus in corde suo non est Deus	&	quousque avertis faciem tuam a me	&	Sepulchrum patens est guttur eorum;	\\
corrupti sunt et abominabiles facti sunt studiose	&	2 quamdiu ponam consilium in animam meam	&	linguis suis dolose agebant.	\\
non est qui faciat bonum	&	dolorem in corde meo per diem	&	Venenum aspidum sub labiis eorum,	\\
2 Dominus de caelo prospexit super filios hominum	&	3 usquequo exaltabitur inimicus meus super me	&	quorum os maledictione et amaritudine plenum est;	\\
ut videret si esset intellegens requirens Deum	&	4 respice et exaudi me Domine Deus meus	&	veloces pedes eorum ad effundendum sanguinem.	\\
3 omnes recesserunt simul conglutinati sunt	&	inlumina oculos meos ne umquam obdormiam in mortem	&	Contritio et infelicitas in viis eorum,	\\
non est qui faciat bonum non est usque ad unum	&	5 nequando dicat inimicus meus praevalui adversus eum	&	et viam pacis non cognoverunt;	\\
4 nonne cognoscent omnes qui operantur iniquitatem	&	qui tribulant me exultabunt si motus fuero	&	non est timor Dei ante oculos eorum.	\\
qui devorant populum meum ut cibum panis	&	6 ego autem in tua misericordia sperabo	&	4 Nonne cognoscent omnes qui operantur iniquitatem,	\\
5 Dominum non invocaverunt	&	exultabit cor meum in salutari tuo	&	qui devorant plebem meam sicut escam panis?	\\
ibi timebunt formidine	&	cantabo Domino qui bona tribuit mihi	&	5 Dominum non invocaverunt;	\\
6 quoniam Deus in generatione iusta est	&	et psallam nomini tuo Altissime.	&	illic trepidaverunt timore, ubi non erat timor.	\\
consilium pauperum confudistis	&	XIII. 1 IN FINEM PSALMUS DAVID	&	6 Quoniam Dominus in generatione justa est:	\\
quoniam Dominus spes eius est	&	Dixit insipiens in corde suo non est Deus	&	consilium inopis confudistis,	\\
7 quis dabit de Sion salutem Israhel	&	corrupti sunt et abominabiles facti sunt in voluntatibus suis	&	quoniam Dominus spes ejus est.	\\
quando reduxerit Dominus captivitatem populi sui	&	non est qui faciat bonum non est usque ad unum	&	7 Quis dabit ex Sion salutare Israël?	\\
exultabit Iacob et laetabitur Israhel.	&	2 Dominus de caelo prospexit super filios hominum	&	Cum averterit Dominus captivitatem plebis suæ,	\\
XIIII. 1 CANTICUM DAVID	&	ut videat si est intellegens aut requirens Deum	&	exsultabit Jacob, et lætabitur Israël.14 1 Psalmus David.Domine, quis habitabit in tabernaculo tuo?	\\
Domine quis peregrinabitur in tentorio tuo	&	3 omnes declinaverunt simul inutiles facti sunt	&	aut quis requiescet in monte sancto tuo?	\\
et quis habitabit in monte sancto tuo	&	non est qui faciat bonum non est usque ad unum	&	2 Qui ingreditur sine macula,	\\
2 qui ingreditur sine macula et operatur iustitiam	&	sepulchrum patens est guttur eorum	&	et operatur justitiam;	\\
3 loquiturque veritatem in corde suo	&	linguis suis dolose agebant	&	3 qui loquitur veritatem in corde suo:	\\
qui non est facilis in lingua sua	&	venenum aspidum sub labiis eorum	&	qui non egit dolum in lingua sua,	\\
neque fecit amico suo malum	&	quorum os maledictione et amaritudine plenum est	&	nec fecit proximo suo malum,	\\
et obprobrium non sustinuit super vicino suo	&	veloces pedes eorum ad effundendum sanguinem	&	et opprobrium non accepit adversus proximos suos.	\\
4 dispicitur oculis eius inprobus	&	contritio et infelicitas in viis eorum	&	4 Ad nihilum deductus est in conspectu ejus malignus;	\\
timentes autem Dominum glorificat	&	et viam pacis non cognoverunt	&	timentes autem Dominum glorificat.	\\
iurat ut se adfligat et non mutat	&	non est timor Dei ante oculos eorum	&	Qui jurat proximo suo, et non decipit;	\\
5 pecuniam suam non dedit ad usuram	&	4 nonne cognoscent omnes qui operantur iniquitatem	&	5 qui pecuniam suam non dedit ad usuram,	\\
et munera adversum innoxium non accepit	&	qui devorant plebem meam sicut escam panis	&	et munera super innocentem non accepit:	\\
qui facit haec non movebitur in aeternum.	&	5 Deum non invocaverunt	&	qui facit hæc non movebitur in æternum.15 1 Tituli inscriptio, ipsi David.Conserva me, Domine, quoniam speravi in te.	\\
XV. 1 HUMILIS ET SIMPLICIS DAVID	&	illic trepidaverunt timore ubi non erat timor	&	2 Dixi Domino: Deus meus es tu,	\\
Custodi me Deus quoniam speravi in te	&	6 quoniam Deus in generatione iusta	&	quoniam bonorum meorum non eges.	\\
2 dicens Deo Dominus meus es tu	&	est consilium inopis confudisti	&	3 Sanctis qui sunt in terra ejus,	\\
bene mihi non est sine te	&	quoniam Deus spes eius est	&	mirificavit omnes voluntates meas in eis.	\\
3 sanctis qui in terra sunt et magnificis	&	7 quis dabit ex Sion salutare Israhel	&	4 Multiplicatæ sunt infirmitates eorum:	\\
omnis voluntas mea in eis	&	dum avertit Dominus captivitatem plebis suae	&	postea acceleraverunt.	\\
4 multiplicabuntur idola eorum post tergum sequentium	&	laetetur Iacob et exultet Israhel.	&	Non congregabo conventicula eorum de sanguinibus,	\\
non litabo libamina eorum de sanguine	&	XIV. 1 PSALMUS DAVID	&	nec memor ero nominum eorum per labia mea.	\\
neque adsumam nomina eorum in labiis meis	&	Domine quis habitabit in tabernaculo tuo	&	5 Dominus pars hæreditatis meæ, et calicis mei:	\\
5 Dominus pars hereditatis meae et calicis mei	&	aut quis requiescet in monte sancto tuo	&	tu es qui restitues hæreditatem meam mihi.	\\
tu possessor sortis meae	&	2 qui ingreditur sine macula et operatur iustitiam	&	6 Funes ceciderunt mihi in præclaris;	\\
6 lineae ceciderunt mihi in pulcherrimis	&	3 qui loquitur veritatem in corde suo	&	etenim hæreditas mea præclara est mihi.	\\
et hereditas speciosissima mea est	&	et non egit dolum in lingua sua	&	7 Benedicam Dominum qui tribuit mihi intellectum;	\\
7 benedicam Domino qui dedit consilium mihi	&	nec fecit proximo suo malum	&	insuper et usque ad noctem increpuerunt me renes mei.	\\
insuper et noctibus erudierunt me renes mei	&	et obprobrium non accepit adversus proximum suum	&	8 Providebam Dominum in conspectu meo semper:	\\
8 proponebam in conspectu meo semper	&	4 ad nihilum deductus est in conspectu eius malignus	&	quoniam a dextris est mihi, ne commovear.	\\
quia a dextris meis est ne commovear	&	timentes autem Dominum magnificat	&	9 Propter hoc lætatum est cor meum, et exsultavit lingua mea;	\\
9 propterea laetatum est cor meum	&	qui iurat proximo suo et non decipit eum	&	insuper et caro mea requiescet in spe.	\\
et exultavit gloria mea	&	5 qui pecuniam suam non dedit ad usuram	&	10 Quoniam non derelinques animam meam in inferno,	\\
et caro mea habitavit confidenter	&	et munera super innocentem non accepit	&	nec dabis sanctum tuum videre corruptionem.	\\
10 non enim derelinques animam meam in inferno	&	qui facit haec non commovebitur in aeternum.	&	Notas mihi fecisti vias vitæ;	\\
nec dabis sanctum tuum videre corruptionem	&	XV. 1 TITULI INSCRIPTIO IPSI DAVID	&	adimplebis me lætitia cum vultu tuo:	\\
ostendes mihi semitam vitae	&	Conserva me Domine quoniam in te speravi	&	delectationes in dextera tua usque in finem.16 1 Oratio David.Exaudi, Domine, justitiam meam;	\\
plenitudinem laetitiarum ante vultum tuum	&	2 dixi Domino Deus meus es tu	&	intende deprecationem meam.	\\
decores in dextera tua aeternos.	&	quoniam bonorum meorum non indiges	&	Auribus percipe orationem meam,	\\
XVI. 1 ORATIO DAVID	&	3 sancti qui in terra sunt eius	&	non in labiis dolosis.	\\
Audi Deus iustum intende deprecationem meam	&	mirificavit omnes voluntates meas inter illos	&	2 De vultu tuo judicium meum prodeat;	\\
auribus percipe orationem meam	&	4 multiplicatae sunt enim infirmitates eorum	&	oculi tui videant æquitates.	\\
absque labiis mendacii	&	postea adceleraverunt	&	3 Probasti cor meum, et visitasti nocte;	\\
2 de vultu tuo iudicium meum prodeat	&	non congregabo conventicula eorum de sanguinibus	&	igne me examinasti, et non est inventa in me iniquitas.	\\
oculi tui videant aequitates	&	nec memor ero nominum illorum per labia mea	&	4 Ut non loquatur os meum opera hominum:	\\
3 probasti cor meum visitasti nocte	&	5 Dominus pars hereditatis meae et calicis mei	&	propter verba labiorum tuorum, ego custodivi vias duras.	\\
conflasti me et non invenisti 4 cogitationes meas transire os meum	&	tu es qui restituisti mihi hereditatem meam	&	5 Perfice gressus meos in semitis tuis,	\\
in opere hominum propter verbum labiorum tuorum ego observavi vias latronis	&	6 funes ceciderunt mihi in praeclaris	&	ut non moveantur vestigia mea.	\\
5 sustenta gressus meos in callibus tuis	&	etenim hereditas mea praeclara est mihi	&	6 Ego clamavi, quoniam exaudisti me, Deus;	\\
et non labentur vestigia mea	&	7 benedicam Dominum qui mihi tribuit intellectum	&	inclina aurem tuam mihi, et exaudi verba mea.	\\
6 ego invocavi te quia exaudies me Deus	&	insuper et usque ad noctem increpaverunt me renes mei	&	7 Mirifica misericordias tuas,	\\
inclina aurem tuam mihi	&	8 providebam Dominum in conspectu meo semper	&	qui salvos facis sperantes in te.	\\
audi eloquium meum	&	quoniam a dextris est mihi ne commovear	&	8 A resistentibus dexteræ tuæ custodi me	\\
7 mirabilem fac misericordiam tuam salvator sperantium	&	9 propter hoc delectatum est cor meum	&	ut pupillam oculi.	\\
8 a resistentibus dexterae tuae	&	et exultavit lingua mea	&	Sub umbra alarum tuarum protege me	\\
custodi me quasi pupillam intus in oculo	&	insuper et caro mea requiescet in spe	&	9 a facie impiorum qui me afflixerunt.	\\
in umbra alarum tuarum protege me	&	10 quoniam non derelinques animam meam in inferno	&	Inimici mei animam meam circumdederunt;	\\
9 a facie impiorum vastantium me	&	nec dabis sanctum tuum videre corruptionem	&	10 adipem suum concluserunt:	\\
inimici mei animam meam circumdederunt	&	notas mihi fecisti vias vitae	&	os eorum locutum est superbiam.	\\
10 adipe suo concluserunt	&	adimplebis me laetitia cum vultu tuo	&	11 Projicientes me nunc circumdederunt me;	\\
et ore locuti sunt superbe	&	delectationes in dextera tua usque in finem.	&	oculos suos statuerunt declinare in terram.	\\
11 incedentes adversum me nunc circumdederunt me	&	XVI. 1 ORATIO DAVID	&	12 Susceperunt me sicut leo paratus ad prædam,	\\
oculos suos posuerunt declinare in terram	&	Exaudi Domine iustitiam meam	&	et sicut catulus leonis habitans in abditis.	\\
12 similitudo eius quasi leonis desiderantis praedam	&	intende deprecationi meae	&	13 Exsurge, Domine: præveni eum, et supplanta eum:	\\
et quasi catuli leonis sedentis in absconditis	&	auribus percipe orationem meam	&	eripe animam meam ab impio;	\\
13 surge Domine praeveni faciem eius incurva eum	&	non in labiis dolosis	&	frameam tuam 14 ab inimicis manus tuæ.	\\
salva animam meam ab impio	&	2 de vultu tuo iudicium meum prodeat	&	Domine, a paucis de terra divide eos in vita eorum;	\\
qui est gladius tuus	&	oculi mei videant aequitatem	&	de absconditis tuis adimpletus est venter eorum.	\\
14 a viris manus tuae Domine qui mortui sunt in profundo	&	3 probasti cor meum et visitasti nocte	&	Saturati sunt filiis,	\\
quorum pars in vita	&	igne me examinasti et non est inventa in me iniquitas	&	et dimiserunt reliquias suas parvulis suis.	\\
et quorum de absconditis tuis replesti ventrem	&	4 ut non loquatur os meum opera hominum	&	15 Ego autem in justitia apparebo conspectui tuo;	\\
qui satiabuntur filiis et dimittent reliquias suas parvulis eorum	&	propter verba labiorum tuorum	&	satiabor cum apparuerit gloria tua.17 1 In finem. Puero Domini David, qui locutus est Domino verba cantici hujus, in die qua eripuit eum Dominus de manu omnium inimicorum ejus, et de manu Saul, et dixit:2 Diligam te, Domine, fortitudo mea.	\\
15 ego in iustitia videbo faciem tuam	&	ego custodivi vias duras	&	3 Dominus firmamentum meum, et refugium meum, et liberator meus.	\\
implebor cum evigilavero similitudine tua.	&	5 perfice gressus meos in semitis tuis	&	Deus meus adjutor meus, et sperabo in eum;	\\
XVII. 1 VICTORI SERVO DOMINI DAVID QUAE LOCUTUS EST DOMINO VERBA CANTICI HUIUS IN DIE QUA LIBERAVIT EUM DOMINUS DE MANU OMNIUM INIMICORUM SUORUM ET DE MANU SAUL ET AIT	&	ut non moveantur vestigia mea	&	protector meus, et cornu salutis meæ, et susceptor meus.	\\
2 Diligam te Domine fortitudo mea	&	6 ego clamavi quoniam exaudisti me Deus	&	4 Laudans invocabo Dominum,	\\
3 Domine petra mea et robur meum et salvator meus	&	inclina aurem tuam mihi	&	et ab inimicis meis salvus ero.	\\
Deus meus fortis meus sperabo in eo	&	et exaudi verba mea	&	5 Circumdederunt me dolores mortis,	\\
scutum meum et cornu salutis meae susceptor meus	&	7 mirifica misericordias tuas	&	et torrentes iniquitatis conturbaverunt me.	\\
4 laudatum invocabo Dominum et ab inimicis meis salvus ero	&	qui salvos facis sperantes in te	&	6 Dolores inferni circumdederunt me;	\\
5 circumdederunt me funes mortis	&	8 a resistentibus dexterae tuae	&	præoccupaverunt me laquei mortis.	\\
et torrentes diabuli terruerunt me	&	custodi me Domine ut pupillam oculi	&	7 In tribulatione mea invocavi Dominum,	\\
6 funes inferi circumdederunt me	&	sub umbra alarum tuarum protege me	&	et ad Deum meum clamavi:	\\
praevenerunt me laquei mortis	&	9 a facie impiorum qui me adflixerunt	&	et exaudivit de templo sancto suo vocem meam;	\\
7 in tribulatione mea invocabo Dominum	&	inimici mei animam meam circumdederunt	&	et clamor meus in conspectu ejus introivit in aures ejus.	\\
et ad Deum meum clamabo	&	10 adipem suum concluserunt	&	8 Commota est, et contremuit terra;	\\
exaudiet de templo suo vocem meam	&	os eorum locutum est superbia	&	fundamenta montium conturbata sunt, et commota sunt:	\\
et clamor meus ante faciem eius veniet in aures eius	&	11 proicientes me nunc circumdederunt me	&	quoniam iratus est eis.	\\
8 commota est et contremuit terra	&	oculos suos statuerunt declinare in terram	&	9 Ascendit fumus in ira ejus,	\\
et fundamenta montium concussa sunt	&	12 susceperunt me sicut leo paratus ad praedam	&	et ignis a facie ejus exarsit;	\\
et conquassata quoniam iratus est	&	et sicut catulus leonis habitans in abditis	&	carbones succensi sunt ab eo.	\\
9 ascendit fumus de furore eius	&	13 exsurge Domine praeveni eos et subverte eos	&	10 Inclinavit cælos, et descendit,	\\
et ignis ex ore eius devorans	&	eripe animam meam ab impio	&	et caligo sub pedibus ejus.	\\
carbones incensi sunt ab eo	&	framea 14 inimicorum de manu tua	&	11 Et ascendit super cherubim, et volavit;	\\
10 inclinavit caelos et descendit	&	Domine a paucis a terra dispartire eos et subplanta eos in vita ipsorum	&	volavit super pennas ventorum.	\\
et caligo sub pedibus eius	&	de absconditis tuis adimpletus est venter eorum	&	12 Et posuit tenebras latibulum suum;	\\
11 et ascendit super cherub	&	saturati sunt porcina	&	in circuitu ejus tabernaculum ejus,	\\
et volavit super pinnas venti	&	et reliquerunt quae superfuerunt parvulis suis	&	tenebrosa aqua in nubibus aëris.	\\
12 posuit tenebras latibulum suum	&	15 ego autem cum iustitia apparebo in conspectu tuo	&	13 Præ fulgore in conspectu ejus nubes transierunt;	\\
in circuitu eius tabernaculum eius	&	satiabor dum manifestabitur gloria tua.	&	grando et carbones ignis.	\\
tenebrosas aquas in nubibus aetheris	&	XVII. 1 IN FINEM PUERO DOMINI DAVID QUAE LOCUTUS EST DOMINO VERBA CANTICI HUIUS IN DIE QUA ERIPUIT EUM DOMINUS DE MANU OMNIUM INIMICORUM EIUS ET DE MANU SAUL ET DIXIT	&	14 Et intonuit de cælo Dominus,	\\
13 prae fulgore in conspectu eius nubes transierunt	&	2 Diligam te Domine virtus mea	&	et Altissimus dedit vocem suam:	\\
grando et carbones ignis	&	3 Domine firmamentum meum et refugium meum et liberator meus	&	grando et carbones ignis.	\\
14 et intonuit de caelo Dominus	&	Deus meus adiutor meus sperabo in eum	&	15 Et misit sagittas suas, et dissipavit eos;	\\
et Altissimus dedit vocem suam	&	protector meus et cornu salutis meae adiutor meus	&	fulgura multiplicavit, et conturbavit eos.	\\
grandinem et carbones ignis	&	4 laudans invocabo Dominum et ab inimicis meis salvus ero	&	16 Et apparuerunt fontes aquarum,	\\
15 et emisit sagittas suas et dissipavit eos	&	5 circumdederunt me gemitus mortis	&	et revelata sunt fundamenta orbis terrarum,	\\
fulgora multiplicavit et conturbavit illos	&	et torrentes iniquitatis conturbaverunt me	&	ab increpatione tua, Domine,	\\
16 et apparuerunt effusiones aquarum	&	6 dolores inferni circumdederunt me	&	ab inspiratione spiritus iræ tuæ.	\\
et revelata sunt fundamenta orbis	&	praevenerunt me laquei mortis	&	17 Misit de summo, et accepit me;	\\
ab increpatione tua Domine	&	7 et in tribulatione mea invocavi Dominum	&	et assumpsit me de aquis multis.	\\
ab inspiratione spiritus furoris tui	&	et ad Deum meum clamavi	&	18 Eripuit me de inimicis meis fortissimis, et ab his qui oderunt me.	\\
17 misit de alto et accepit me	&	et exaudivit de templo sancto suo vocem meam	&	Quoniam confortati sunt super me;	\\
extraxit me de aquis multis	&	et clamor meus in conspectu eius introivit in aures eius	&	19 prævenerunt me in die afflictionis meæ:	\\
18 liberavit me de inimicis meis potentissimis	&	8 et commota est et contremuit terra	&	et factus est Dominus protector meus.	\\
et de his qui oderant me quoniam robustiores me erant	&	et fundamenta montium conturbata sunt	&	20 Et eduxit me in latitudinem;	\\
19 praevenerunt me in die adflictionis meae	&	et commota sunt quoniam iratus est eis Deus	&	salvum me fecit, quoniam voluit me,	\\
et factus est Dominus firmamentum meum	&	9 ascendit fumus in ira eius	&	21 et retribuet mihi Dominus secundum justitiam meam,	\\
20 et eduxit me in latitudinem	&	et ignis a facie eius exardescit	&	et secundum puritatem manuum mearum retribuet mihi:	\\
liberavit me quia placuit ei	&	carbones succensi sunt ab eo	&	22 quia custodivi vias Domini,	\\
21 retribuit mihi Dominus secundum iustitiam meam	&	10 et inclinavit caelos et descendit	&	nec impie gessi a Deo meo;	\\
et secundum munditiam manuum mearum reddidit mihi	&	et caligo sub pedibus eius	&	23 quoniam omnia judicia ejus in conspectu meo,	\\
22 quia custodivi vias Domini	&	11 et ascendit super Cherubin et volavit	&	et justitias ejus non repuli a me.	\\
et non egi impie a Deo meo	&	volavit super pinnas ventorum	&	24 Et ero immaculatus cum eo;	\\
23 omnia enim iudicia eius in conspectu meo	&	12 et posuit tenebras latibulum suum	&	et observabo me ab iniquitate mea.	\\
et praecepta eius non amovi a me	&	in circuitu eius tabernaculum eius	&	25 Et retribuet mihi Dominus secundum justitiam meam,	\\
24 et fui inmaculatus cum eo	&	tenebrosa aqua in nubibus aeris	&	et secundum puritatem manuum mearum in conspectu oculorum ejus.	\\
et custodivi me ab iniquitate mea	&	13 prae fulgore in conspectu eius nubes transierunt	&	26 Cum sancto sanctus eris,	\\
25 et restituit Dominus mihi secundum iustitiam meam	&	grando et carbones ignis	&	et cum viro innocente innocens eris,	\\
et secundum munditiam manuum mearum in conspectu oculorum eius	&	14 et intonuit de caelo Dominus	&	27 et cum electo electus eris,	\\
26 cum sancto sanctus eris	&	et Altissimus dedit vocem suam	&	et cum perverso perverteris.	\\
cum viro innocente innocenter ages	&	15 misit sagittas suas et dissipavit eos	&	28 Quoniam tu populum humilem salvum facies,	\\
27 cum electo electus eris	&	fulgora multiplicavit et conturbavit eos	&	et oculos superborum humiliabis.	\\
et cum perverso pervertes	&	16 et apparuerunt fontes aquarum	&	29 Quoniam tu illuminas lucernam meam, Domine;	\\
28 quia tu populum pauperem salvabis	&	et revelata sunt fundamenta orbis terrae	&	Deus meus, illumina tenebras meas.	\\
et oculos excelsos humiliabis	&	ab increpatione tua Domine	&	30 Quoniam in te eripiar a tentatione;	\\
29 quia tu inluminabis lucernam meam Domine	&	ab inspiratione spiritus irae tuae	&	et in Deo meo transgrediar murum.	\\
Deus meus inlustrabis tenebras meas	&	17 misit de summo et accepit me	&	31 Deus meus, impolluta via ejus;	\\
30 in te enim curram accinctus	&	et adsumpsit me de multitudine aquarum	&	eloquia Domini igne examinata:	\\
et in Deo meo transiliam murum	&	18 eripuit me de inimicis meis fortissimis	&	protector est omnium sperantium in se.	\\
31 Deus inmaculata via eius	&	et ab his qui oderunt me quoniam confortati sunt super me	&	32 Quoniam quis deus præter Dominum?	\\
eloquium Domini igne examinatum	&	19 praevenerunt me in die adflictionis meae	&	aut quis deus præter Deum nostrum?	\\
scutum est omnium sperantium in se	&	et factus est Dominus protector meus	&	33 Deus qui præcinxit me virtute,	\\
32 quis est deus praeter Dominum	&	20 et eduxit me in latitudinem	&	et posuit immaculatam viam meam;	\\
et quis fortis praeter Deum nostrum	&	salvum me fecit quoniam voluit me	&	34 qui perfecit pedes meos tamquam cervorum,	\\
33 Deus qui accingit me fortitudine	&	21 et retribuit mihi Dominus secundum iustitiam meam	&	et super excelsa statuens me;	\\
et posuit inmaculatam viam meam	&	et secundum innocentiam manuum mearum retribuit mihi	&	35 qui docet manus meas ad prælium.	\\
34 coaequans pedes meos cervis	&	22 quia custodivi vias Domini nec impie gessi a Deo meo	&	Et posuisti, ut arcum æreum, brachia mea,	\\
et super excelsa statuens me	&	23 quoniam omnia iudicia eius in conspectu meo sunt semper	&	36 et dedisti mihi protectionem salutis tuæ:	\\
35 docens manus meas ad proelium	&	et iustitias eius non reppuli a me	&	et dextera tua suscepit me,	\\
et conponens quasi arcum aereum brachia mea	&	24 et ero inmaculatus coram eo	&	et disciplina tua correxit me in finem,	\\
36 dedisti mihi clipeum salutis tuae	&	et observabo me ab iniquitate mea	&	et disciplina tua ipsa me docebit.	\\
et dextera tua confortavit me	&	25 et retribuit mihi Dominum secundum iustitiam meam	&	37 Dilatasti gressus meos subtus me,	\\
et mansuetudo tua multiplicavit me	&	et secundum innocentiam manuum mearum	&	et non sunt infirmata vestigia mea.	\\
37 dilatabis gressus meos subtus me	&	in conspectu oculorum eius	&	38 Persequar inimicos meos, et comprehendam illos;	\\
et non deficient tali mei	&	26 cum sancto sanctus eris	&	et non convertar donec deficiant.	\\
38 persequar inimicos meos et adprehendam	&	et cum viro innocente innocens eris	&	39 Confringam illos, nec poterunt stare;	\\
et non revertar donec consumam eos	&	27 et cum electo electus eris	&	cadent subtus pedes meos.	\\
39 caedam eos et non poterunt surgere	&	et cum perverso subverteris	&	40 Et præcinxisti me virtute ad bellum,	\\
cadent sub pedibus meis	&	28 quoniam tu populum humilem salvum facies	&	et supplantasti insurgentes in me subtus me.	\\
40 accinxisti me fortitudine ad proelium	&	et oculos superborum humiliabis	&	41 Et inimicos meos dedisti mihi dorsum,	\\
incurvabis resistentes mihi sub me	&	29 quoniam tu inluminas lucernam meam Domine	&	et odientes me disperdidisti.	\\
41 inimicorum meorum dedisti mihi dorsum	&	Deus meus inlumina tenebras meas	&	42 Clamaverunt, nec erat qui salvos faceret;	\\
et odientes me disperdidisti	&	30 quoniam a te eripiar a temptatione	&	ad Dominum, nec exaudivit eos.	\\
42 clamabunt et non erit qui salvet	&	et in Deo meo transgrediar murum	&	43 Et comminuam eos ut pulverem ante faciem venti;	\\
ad Dominum et non exaudiet eos	&	31 Deus meus inpolluta via eius	&	ut lutum platearum delebo eos.	\\
43 delebo eos ut pulverem ante faciem venti	&	eloquia Domini igne examinata	&	44 Eripies me de contradictionibus populi;	\\
ut lutum platearum proiciam eos	&	protector est omnium sperantium in se	&	constitues me in caput gentium.	\\
44 salvabis me a contradictionibus populi	&	32 quoniam quis Deus praeter Dominum	&	45 Populus quem non cognovi servivit mihi;	\\
pones me in caput gentium	&	aut quis Deus praeter Deum nostrum	&	in auditu auris obedivit mihi.	\\
45 populus quem ignoravi serviet mihi	&	33 Deus qui praecinxit me virtute	&	46 Filii alieni mentiti sunt mihi,	\\
auditione auris oboediet mihi	&	et posuit inmaculatam viam meam	&	filii alieni inveterati sunt,	\\
46 filii alieni mentientur mihi	&	34 qui perficit pedes meos tamquam cervi	&	et claudicaverunt a semitis suis.	\\
filii alieni defluent et contrahentur in angustiis suis	&	et super excelsa statuit me	&	47 Vivit Dominus, et benedictus Deus meus,	\\
47 vivit Dominus et benedictus Deus meus	&	35 qui docet manus meas ad proelium	&	et exaltetur Deus salutis meæ.	\\
et exaltabitur Deus salutis meae	&	et posuit ut arcum aereum brachia mea	&	48 Deus qui das vindictas mihi,	\\
48 Deus qui das vindictas mihi	&	36 et dedisti mihi protectionem salutis tuae	&	et subdis populos sub me;	\\
et congregas populos sub me	&	et dextera tua suscepit me	&	liberator meus de inimicis meis iracundis.	\\
qui servas me ab inimicis meis	&	et disciplina tua ipsa me docuit	&	49 Et ab insurgentibus in me exaltabis me;	\\
49 et a resistentibus mihi elevas me	&	37 dilatasti gressus meos subtus me	&	a viro iniquo eripies me.	\\
a viro iniquo libera me	&	et non sunt infirmata vestigia mea	&	50 Propterea confitebor tibi in nationibus, Domine,	\\
50 propterea confitebor tibi in gentibus Domine	&	38 persequar inimicos meos et conprehendam illos	&	et nomini tuo psalmum dicam;	\\
et nomini tuo cantabo	&	et non convertar donec deficiant	&	51 magnificans salutes regis ejus,	\\
51 magnificanti salutes regis sui	&	39 adfligam illos nec potuerunt stare	&	et faciens misericordiam christo suo David,	\\
et facienti misericordiam christo suo	&	cadent subtus pedes meos	&	et semini ejus usque in sæculum.18 1 In finem. Psalmus David.2 Cæli enarrant gloriam Dei,	\\
David et semini eius usque in aeternum.	&	40 et praecinxisti me virtute ad bellum	&	et opera manuum ejus annuntiat firmamentum.	\\
XVIII. 1 VICTORI CANTICUM DAVID	&	subplantasti omnes insurgentes in me subtus me	&	3 Dies diei eructat verbum,	\\
2 Caeli enarrant gloriam Dei	&	41 et inimicorum meorum dedisti mihi dorsum	&	et nox nocti indicat scientiam.	\\
et opus manus eius adnuntiat firmamentum	&	et odientes me disperdidisti	&	4 Non sunt loquelæ, neque sermones,	\\
3 dies diei eructat verbum	&	42 clamaverunt nec erat qui salvos faceret	&	quorum non audiantur voces eorum.	\\
et nox nocti indicat scientiam	&	ad Dominum nec exaudivit eos	&	5 In omnem terram exivit sonus eorum,	\\
4 non est sermo et non sunt verba	&	43 et comminuam illos ut pulverem ante faciem venti	&	et in fines orbis terræ verba eorum.	\\
quibus non audiatur vox eorum	&	ut lutum platearum delebo eos	&	6 In sole posuit tabernaculum suum;	\\
5 in universam terram exivit sonus eorum	&	44 eripies me de contradictionibus populi	&	et ipse tamquam sponsus procedens de thalamo suo.	\\
et in finibus orbis verba eorum	&	constitues me in caput gentium	&	Exsultavit ut gigas ad currendam viam;	\\
6 soli posuit tabernaculum in eis	&	45 populus quem non cognovi servivit mihi	&	7 a summo cælo egressio ejus.	\\
et ipse quasi sponsus procedens de thalamo suo	&	obauditu auris obaudivit mihi	&	Et occursus ejus usque ad summum ejus;	\\
exultavit ut fortis ad currendam viam	&	46 filii alieni mentiti sunt mihi	&	nec est qui se abscondat a calore ejus.	\\
7 a summitate caeli egressus eius	&	filii alieni inveteraverunt	&	8 Lex Domini immaculata, convertens animas;	\\
et cursus eius usque ad summitatem illius	&	et claudicaverunt a semitis suis	&	testimonium Domini fidele, sapientiam præstans parvulis.	\\
nec est qui se abscondat a calore eius	&	47 vivit Dominus et benedictus Deus meus	&	9 Justitiæ Domini rectæ, lætificantes corda;	\\
8 lex Domini inmaculata convertens animam	&	et exaltetur Deus salutis meae	&	præceptum Domini lucidum, illuminans oculos.	\\
testimonium Domini fidele sapientiam praestans parvulis	&	48 Deus qui das vindictam mihi	&	10 Timor Domini sanctus, permanens in sæculum sæculi;	\\
9 praecepta Domini recta laetificantia cor	&	et subdidisti populos sub me	&	judicia Domini vera, justificata in semetipsa,	\\
mandatum Domini lucidum inluminans oculos	&	liberator meus Dominus de gentibus iracundis	&	11 desiderabilia super aurum et lapidem pretiosum multum,	\\
10 timor Domini mundus perseverans in saecula	&	49 et ab insurgentibus in me exaltabis me	&	et dulciora super mel et favum.	\\
iudicia Domini vera iustificata in semet ipsis	&	a viro iniquo eripies me	&	12 Etenim servus tuus custodit ea;	\\
11 desiderabilia super aurum et lapidem pretiosum multum	&	50 propterea confitebor tibi in populis Domine	&	in custodiendis illis retributio multa.	\\
et dulciora super mel et favum redundantem	&	et nomini tuo psalmum dicam	&	13 Delicta quis intelligit?	\\
12 unde et servus tuus docebit ea	&	51 magnificans salutare regis ipsius	&	ab occultis meis munda me;	\\
in custodiendis eis fructus multus	&	et faciens misericordiam christo suo	&	14 et ab alienis parce servo tuo.	\\
13 errores quis intelleget	&	David et semini eius usque in saeculum.	&	Si mei non fuerint dominati, tunc immaculatus ero,	\\
ab occultis munda me	&	XVIII. 1 IN FINEM PSALMUS DAVID	&	et emundabor a delicto maximo.	\\
14 a superbis quoque libera servum tuum	&	2 Caeli enarrant gloriam Dei	&	15 Et erunt ut complaceant eloquia oris mei,	\\
si non fuerint dominati mei tunc inmaculatus ero	&	et opera manuum eius adnuntiant firmamentum	&	et meditatio cordis mei in conspectu tuo semper.	\\
et mundabor a delicto maximo	&	3 dies diei eructuat verbum	&	Domine, adjutor meus, et redemptor meus.19 1 In finem. Psalmus David.2 Exaudiat te Dominus in die tribulationis;	\\
15 sint placentes sermones oris mei	&	et nox nocti indicat scientiam	&	protegat te nomen Dei Jacob.	\\
meditatio cordis mei in conspectu tuo	&	4 non sunt loquellae neque sermones	&	3 Mittat tibi auxilium de sancto,	\\
Domine fortitudo mea et redemptor meus.	&	quorum non audientur voces eorum	&	et de Sion tueatur te.	\\
XIX. 1 VICTORI CANTICUM DAVID	&	5 in omnem terram exivit sonus eorum	&	4 Memor sit omnis sacrificii tui,	\\
2 Exaudiat te Dominus in die tribulationis	&	et in fines orbis terrae verba eorum	&	et holocaustum tuum pingue fiat.	\\
protegat te nomen Dei Iacob	&	6 in sole posuit tabernaculum suum	&	5 Tribuat tibi secundum cor tuum,	\\
3 mittat tibi auxilium de sancto	&	et ipse tamquam sponsus procedens de thalamo suo	&	et omne consilium tuum confirmet.	\\
et de Sion roboret te	&	exultavit ut gigans ad currendam viam	&	6 Lætabimur in salutari tuo;	\\
4 memor sit omnis sacrificii tui	&	7 a summo caelo egressio eius	&	et in nomine Dei nostri magnificabimur.	\\
et holocaustum tuum pingue fiat	&	et occursus eius usque ad summum eius	&	7 Impleat Dominus omnes petitiones tuas;	\\
    SEMPER	&	nec est qui se abscondat a calore eius	&	nunc cognovi quoniam salvum fecit Dominus christum suum.	\\
5 det tibi secundum cor tuum	&	8 lex Domini inreprehensibilis convertens animas	&	Exaudiet illum de cælo sancto suo,	\\
et omnem voluntatem tuam impleat	&	testimonium Domini fidele sapientiam praestans parvulis	&	in potentatibus salus dexteræ ejus.	\\
6 laudabimus in salutari tuo	&	9 iustitiae Domini rectae laetificantes corda	&	8 Hi in curribus, et hi in equis;	\\
et in nomine Dei nostri ducemus choros	&	praeceptum Domini lucidum inluminans oculos	&	nos autem in nomine Domini Dei nostri invocabimus.	\\
7 impleat Dominus omnes petitiones tuas	&	10 timor Domini sanctus permanet in saeculum saeculi	&	9 Ipsi obligati sunt, et ceciderunt;	\\
nunc scio quoniam salvabit Dominus christum suum	&	iudicia Dei vera iustificata in semetipsa	&	nos autem surreximus, et erecti sumus.	\\
exaudiet eum de caelo sancto suo	&	11 desiderabilia super aurum et lapidem pretiosum multum	&	10 Domine, salvum fac regem,	\\
in fortitudine salutis dexterae suae	&	et dulciora super mel et favum	&	et exaudi nos in die qua invocaverimus te.20 1 In finem. Psalmus David.2 Domine, in virtute tua lætabitur rex,	\\
8 hii in curribus et hii in equis	&	12 nam et servus tuus custodiet ea	&	et super salutare tuum exsultabit vehementer.	\\
nos autem nominis Domini Dei nostri recordabimur	&	in custodiendo illa retributio multa	&	3 Desiderium cordis ejus tribuisti ei,	\\
9 ipsi incurvati sunt et ceciderunt	&	13 delicta quis intellegit	&	et voluntate labiorum ejus non fraudasti eum.	\\
nos autem resurreximus et erecti sumus	&	ab occultis meis munda me Domine	&	4 Quoniam prævenisti eum in benedictionibus dulcedinis;	\\
10 Domine salva	&	14 et ab alienis parce servo tuo	&	posuisti in capite ejus coronam de lapide pretioso.	\\
rex exaudiet nos in die qua invocaverimus.	&	si mei non fuerint dominati	&	5 Vitam petiit a te, et tribuisti ei longitudinem dierum,	\\
XX. 1 VICTORI CANTICUM DAVID	&	tunc inmaculatus ero	&	in sæculum, et in sæculum sæculi.	\\
2 Domine in fortitudine tua laetabitur rex	&	et emundabor a delicto maximo	&	6 Magna est gloria ejus in salutari tuo;	\\
et in salutari tuo exultabit vehementer	&	15 et erunt ut conplaceant eloquia oris mei	&	gloriam et magnum decorem impones super eum.	\\
3 desiderium cordis eius dedisti ei	&	et meditatio cordis mei in conspectu tuo semper	&	7 Quoniam dabis eum in benedictionem in sæculum sæculi;	\\
et voluntate labiorum eius non fraudasti eum	&	Domine adiutor meus et redemptor meus.	&	lætificabis eum in gaudio cum vultu tuo.	\\
    SEMPER	&	XIX. 1 IN FINEM PSALMUS DAVID	&	8 Quoniam rex sperat in Domino,	\\
4 quoniam praevenies eum benedictionibus bonitatis	&	2 Exaudiat te Dominus in die tribulationis	&	et in misericordia Altissimi non commovebitur.	\\
pones in capite eius coronam de lapide pretioso	&	protegat te nomen Dei Iacob	&	9 Inveniatur manus tua omnibus inimicis tuis;	\\
5 vitam petivit te et dedisti ei	&	3 mittat tibi auxilium de sancto	&	dextera tua inveniat omnes qui te oderunt.	\\
longitudinem dierum in saeculum et in aeternum	&	et de Sion tueatur te	&	10 Pones eos ut clibanum ignis in tempore vultus tui:	\\
6 magna gloria eius in salutari tuo	&	4 memor sit Dominus omnis sacrificii tui	&	Dominus in ira sua conturbabit eos,	\\
gloriam et decorem pones super eum	&	et holocaustum tuum pingue fiat	&	et devorabit eos ignis.	\\
7 pones enim eum benedictionem sempiternam	&	5 tribuat tibi Dominus secundum cor tuum	&	11 Fructum eorum de terra perdes,	\\
et hilarabis eum laetitia apud vultum tuum	&	et omne consilium tuum confirmet	&	et semen eorum a filiis hominum,	\\
8 quia rex confidet in Domino	&	6 laetabimur in salutari tuo	&	12 quoniam declinaverunt in te mala;	\\
et in misericordia Excelsi non decipietur	&	et in nomine Domini Dei nostri magnificabimur	&	cogitaverunt consilia quæ non potuerunt stabilire.	\\
9 inveniet manus tua omnes inimicos tuos	&	7 impleat Dominus omnes petitiones tuas	&	13 Quoniam pones eos dorsum;	\\
dextera tua inveniet odientes te	&	nunc cognovi quoniam salvum faciet Dominus christum suum	&	in reliquiis tuis præparabis vultum eorum.	\\
10 pones eos ut clibanum ignis in tempore vultus tui	&	et exaudiet illum de caelo sancto suo	&	14 Exaltare, Domine, in virtute tua;	\\
Dominus in furore suo praecipitabit eos et devorabit eos ignis	&	in potentatibus salus dexterae eius	&	cantabimus et psallemus virtutes tuas.21 1 In finem, pro susceptione matutina. Psalmus David.2 Deus, Deus meus, respice in me: quare me dereliquisti?	\\
11 fructum eorum de terra perdes	&	8 hii in curribus et hii in equis	&	longe a salute mea verba delictorum meorum.	\\
et semen eorum de filiis hominum	&	nos autem in nomine Domini Dei nostri magnificabimur	&	3 Deus meus, clamabo per diem, et non exaudies;	\\
12 quoniam inclinaverunt super te malum	&	9 ipsi obligati sunt et ceciderunt	&	et nocte, et non ad insipientiam mihi.	\\
cogitaverunt scelus quod non potuerunt	&	nos vero resurreximus et erecti sumus	&	4 Tu autem in sancto habitas, laus Israël.	\\
13 quia pones eos umerum	&	10 Domine salvum fac regem	&	5 In te speraverunt patres nostri;	\\
funes tuos firmabis contra facies eorum	&	et exaudi nos in die in qua invocaverimus te.	&	speraverunt, et liberasti eos.	\\
14 exaltare Domine in fortitudine tua	&	XX. 1 IN FINEM PSALMUS DAVID	&	6 Ad te clamaverunt, et salvi facti sunt;	\\
cantabimus et psallemus fortitudines tuas.	&	2 Domine in virtute tua laetabitur rex	&	in te speraverunt, et non sunt confusi.	\\
XXI. 1 VICTORI PRO CERVO MATUTINO CANTICUM	&	et super salutare tuum exultabit vehementer	&	7 Ego autem sum vermis, et non homo;	\\
2 Deus Deus meus quare dereliquisti me	&	3 desiderium animae eius tribuisti ei	&	opprobrium hominum, et abjectio plebis.	\\
longe a salute mea verba rugitus mei	&	et voluntate labiorum eius non fraudasti eum	&	8 Omnes videntes me deriserunt me;	\\
3 Deus meus clamabo per diem et non exaudies	&	4 quoniam praevenisti eum in benedictione dulcedinis	&	locuti sunt labiis, et moverunt caput.	\\
et nocte nec est silentium mihi	&	posuisti in capite eius coronam de lapide pretioso	&	9 Speravit in Domino, eripiat eum:	\\
4 et tu sancte habitator Laus Israhel	&	5 vitam petiit et tribuisti ei	&	salvum faciat eum, quoniam vult eum.	\\
5 in te confisi sunt patres nostri	&	longitudinem dierum in saeculum saeculi	&	10 Quoniam tu es qui extraxisti me de ventre,	\\
confisi sunt et salvasti eos	&	6 magna est gloria eius in salutari tuo	&	spes mea ab uberibus matris meæ.	\\
6 ad te clamaverunt et salvati sunt	&	gloriam et magnum decorem inpones super eum	&	11 In te projectus sum ex utero;	\\
in te confisi sunt et non sunt confusi	&	7 quoniam dabis eum in benedictionem in saeculum saeculi	&	de ventre matris meæ Deus meus es tu:	\\
7 ego autem sum vermis et non homo	&	laetificabis eum in gaudio cum vultu tuo	&	12 ne discesseris a me,	\\
obprobrium hominum et dispectio plebis	&	8 quoniam rex speravit in Domino	&	quoniam tribulatio proxima est,	\\
8 omnes videntes me subsannant me	&	et in misericordia Altissimi non commovebitur	&	quoniam non est qui adjuvet.	\\
dimittunt labium movent caput	&	9 inveniatur manus tua omnibus inimicis tuis	&	13 Circumdederunt me vituli multi;	\\
9 confugit ad Dominum salvet eum	&	dextera tua inveniat omnes qui te oderunt	&	tauri pingues obsederunt me.	\\
liberet eum quoniam vult eum	&	10 pones eos ut clibanum ignis	&	14 Aperuerunt super me os suum,	\\
10 tu autem propugnator meus ex utero	&	in tempore vultus tui	&	sicut leo rapiens et rugiens.	\\
fiducia mea ab uberibus matris meae	&	Dominus in ira sua conturbabit eos	&	15 Sicut aqua effusus sum,	\\
11 in te proiectus sum ex vulva	&	et devorabit eos ignis	&	et dispersa sunt omnia ossa mea:	\\
de ventre matris meae Deus meus es tu	&	11 fructum eorum de terra perdes	&	factum est cor meum tamquam cera liquescens in medio ventris mei.	\\
12 ne longe fias a me quoniam tribulatio proxima est	&	et semen eorum a filiis hominum	&	16 Aruit tamquam testa virtus mea,	\\
quoniam non est adiutor	&	12 quoniam declinaverunt in te mala	&	et lingua mea adhæsit faucibus meis:	\\
13 circumdederunt me vituli multi	&	cogitaverunt consilium quod non potuerunt stabilire	&	et in pulverem mortis deduxisti me.	\\
tauri pingues vallaverunt me	&	13 quoniam pones eos deorsum	&	17 Quoniam circumdederunt me canes multi;	\\
14 aperuerunt super me os suum	&	in reliquiis tuis praeparabis vultum illorum	&	concilium malignantium obsedit me.	\\
quasi leo capiens et rugiens	&	14 exaltare Domine in virtute tua	&	Foderunt manus meas et pedes meos;	\\
15 sicut aqua effusus sum et separata sunt omnia ossa mea	&	cantabimus et psallemus virtutes tuas.	&	18 dinumeraverunt omnia ossa mea.	\\
factum est cor meum sicut cera liquefacta in medio ventris mei	&	XXI. 1 IN FINEM PRO ADSUMPTIONE MATUTINA PSALMUS DAVID	&	Ipsi vero consideraverunt et inspexerunt me.	\\
16 aruit velut testa fortitudo mea	&	2 Deus Deus meus respice in me quare me dereliquisti	&	19 Diviserunt sibi vestimenta mea,	\\
et lingua mea adhesit palato meo	&	longe a salute mea verba delictorum meorum	&	et super vestem meam miserunt sortem.	\\
et in pulverem mortis detraxisti me	&	3 Deus meus clamabo per diem nec exaudies	&	20 Tu autem, Domine, ne elongaveris auxilium tuum a me;	\\
17 circumdederunt me venatores	&	et nocte et non ad insipientiam mihi	&	ad defensionem meam conspice.	\\
concilium pessimorum vallavit me	&	4 tu autem in sancto habitas laus Israhel	&	21 Erue a framea, Deus, animam meam,	\\
vinxerunt manus meas et pedes meos	&	5 in te speraverunt patres nostri	&	et de manu canis unicam meam.	\\
18 numeravi omnia ossa mea	&	speraverunt et liberasti eos	&	22 Salva me ex ore leonis,	\\
quae ipsi respicientes viderunt in me	&	6 ad te clamaverunt et salvi facti sunt	&	et a cornibus unicornium humilitatem meam.	\\
19 diviserunt vestimenta mea sibi	&	in te speraverunt et non sunt confusi	&	23 Narrabo nomen tuum fratribus meis;	\\
et super vestimentum meum miserunt sortem	&	7 ego autem sum vermis et non homo	&	in medio ecclesiæ laudabo te.	\\
20 tu autem Domine ne longe fias	&	obprobrium hominum et abiectio plebis	&	24 Qui timetis Dominum, laudate eum;	\\
fortitudo mea in auxilium meum festina	&	8 omnes qui videbant me aspernabantur me	&	universum semen Jacob, glorificate eum.	\\
21 erue a gladio animam meam	&	locuti sunt labiis et moverunt caput	&	25 Timeat eum omne semen Israël,	\\
de manu canis solitariam meam	&	9 speravit in Domino eripiat eum	&	quoniam non sprevit, neque despexit deprecationem pauperis,	\\
22 salva me ex ore leonis	&	salvum faciat eum quoniam vult eum	&	nec avertit faciem suam a me:	\\
et de cornibus unicornium exaudi me	&	10 quoniam tu es qui abstraxisti me de ventre	&	et cum clamarem ad eum, exaudivit me.	\\
23 narrabo nomen tuum fratribus meis	&	spes mea ab uberibus matris meae	&	26 Apud te laus mea in ecclesia magna;	\\
in medio ecclesiae laudabo te	&	11 in te iactatus sum ex utero	&	vota mea reddam in conspectu timentium eum.	\\
24 qui timetis Dominum laudate eum	&	de ventre matris meae Deus meus es tu	&	27 Edent pauperes, et saturabuntur,	\\
omne semen Iacob glorificate eum	&	12 ne discesseris a me	&	et laudabunt Dominum qui requirunt eum:	\\
25 et metuite eum universum semen Israhel	&	quoniam tribulatio proxima est	&	vivent corda eorum in sæculum sæculi.	\\
quoniam non dispexit neque contempsit modestiam pauperis	&	et non est qui adiuvet	&	28 Reminiscentur et convertentur ad Dominum universi fines terræ;	\\
et non abscondit faciem suam ab eo	&	13 circumdederunt me vituli multi	&	et adorabunt in conspectu ejus universæ familiæ gentium:	\\
et cum clamaret ad eum audivit	&	tauri pingues obsederunt me	&	29 quoniam Domini est regnum,	\\
26 apud te laus mea in ecclesia multa	&	14 aperuerunt in me os suum	&	et ipse dominabitur gentium.	\\
vota mea reddam in conspectu timentium eum	&	sicut leo rapiens et rugiens	&	30 Manducaverunt et adoraverunt omnes pingues terræ;	\\
27 comedent mites et saturabuntur	&	15 sicut aqua effusa sunt	&	in conspectu ejus cadent omnes qui descendunt in terram.	\\
laudabunt Dominum quaerentes eum	&	et dispersa sunt omnia ossa mea	&	31 Et anima mea illi vivet;	\\
vivet cor vestrum in sempiternum	&	et factum est cor meum tamquam cera liquefiens in medio ventris mei	&	et semen meum serviet ipsi.	\\
28 recordabuntur et convertentur ad Dominum omnes fines terrae	&	16 exaruit velut testa virtus mea	&	32 Annuntiabitur Domino generatio ventura;	\\
et adorabunt coram eo universae cognationes gentium	&	et lingua mea adhesit faucibus meis	&	et annuntiabunt cæli justitiam ejus	\\
29 quia Domini est regnum et dominabitur gentibus	&	et in pulverem mortis deduxerunt me	&	populo qui nascetur, quem fecit Dominus.22 1 Psalmus David.Dominus regit me, et nihil mihi deerit:	\\
30 comederunt et adoraverunt omnes pingues terrae	&	17 quoniam circumdederunt me canes multi	&	2 in loco pascuæ, ibi me collocavit.	\\
ante faciem eius curvabunt genu universi qui descendunt in pulverem	&	concilium malignantium obsedit me	&	Super aquam refectionis educavit me;	\\
31 et anima eius ipsi vivet	&	foderunt manus meas et pedes meos	&	3 animam meam convertit.	\\
semen serviet ei	&	18 dinumeraverunt omnia ossa mea	&	Deduxit me super semitas justitiæ	\\
32 narrabitur Domino in generatione	&	ipsi vero consideraverunt et conspexerunt me	&	propter nomen suum.	\\
venient et adnuntiabunt iustitias eius	&	19 diviserunt sibi vestimenta mea	&	4 Nam etsi ambulavero in medio umbræ mortis,	\\
populo qui nascetur quas fecit.	&	et super vestem meam miserunt sortem	&	non timebo mala, quoniam tu mecum es.	\\
XXII. 1 CANTICUM DAVID	&	20 tu autem Domine ne longe facias auxilium tuum a me	&	Virga tua, et baculus tuus,	\\
Dominus pascit me nihil mihi deerit	&	ad defensionem meam aspice	&	ipsa me consolata sunt.	\\
2 in pascuis herbarum adclinavit me	&	21 erue a framea animam meam	&	5 Parasti in conspectu meo mensam	\\
super aquas refectionis enutrivit me	&	et de manu canis unicam meam	&	adversus eos qui tribulant me;	\\
3 animam meam refecit	&	22 libera me de ore leonis	&	impinguasti in oleo caput meum:	\\
duxit me per semitas iustitiae propter nomen suum	&	et a cornibus unicornuorum humilitatem meam	&	et calix meus inebrians, quam præclarus est !	\\
4 sed et si ambulavero in valle mortis	&	23 narrabo nomen tuum fratribus meis	&	6 Et misericordia tua subsequetur me	\\
non timebo malum quoniam tu mecum es	&	in medio ecclesiae laudabo te	&	omnibus diebus vitæ meæ;	\\
virga tua et baculus tuus ipsa consolabuntur me	&	24 qui timetis Dominum laudate eum	&	et ut inhabitem in domo Domini	\\
5 pones coram me mensam ex adverso hostium meorum	&	universum semen Iacob magnificate eum	&	in longitudinem dierum.23 1 Prima sabbati. Psalmus David.Domini est terra, et plenitudo ejus;	\\
inpinguasti oleo caput meum	&	25 timeat eum omne semen Israhel	&	orbis terrarum, et universi qui habitant in eo.	\\
calix meus inebrians	&	quoniam non sprevit neque despexit precem pauperum	&	2 Quia ipse super maria fundavit eum,	\\
6 sed et benignitas et misericordia subsequetur me omnibus diebus vitae meae	&	neque avertit faciem suam a me	&	et super flumina præparavit eum.	\\
et habitabo in domo Domini in longitudine dierum.	&	et dum clamarem ad eum exaudivit me	&	3 Quis ascendet in montem Domini?	\\
XXIII. 1 DAVID CANTICUM	&	26 apud te laus mihi in ecclesia magna	&	aut quis stabit in loco sancto ejus?	\\
Domini est terra et plenitudo eius	&	vota mea Domino reddam coram timentibus eum	&	4 Innocens manibus et mundo corde,	\\
orbis et habitatores eius	&	27 edent pauperes et saturabuntur	&	qui non accepit in vano animam suam,	\\
2 quia ipse super maria fundavit eum	&	et laudabunt Dominum qui requirunt eum	&	nec juravit in dolo proximo suo:	\\
et super flumina stabilivit illum	&	vivet cor eorum in saeculum saeculi	&	5 hic accipiet benedictionem a Domino,	\\
3 quis ascendet in montem Domini	&	28 reminiscentur et convertentur ad Dominum universi fines terrae	&	et misericordiam a Deo salutari suo.	\\
et quis stabit in loco sancto eius	&	et adorabunt in conspectu eius omnes patriae gentium	&	6 Hæc est generatio quærentium eum,	\\
4 innocens manibus et mundo corde	&	29 quoniam Domini est regnum	&	quærentium faciem Dei Jacob.	\\
qui non exaltavit frustra animam suam	&	et ipse dominabitur gentium	&	7 Attollite portas, principes, vestras,	\\
et non iuravit dolose	&	30 manducaverunt et adoraverunt omnes divites terrae	&	et elevamini, portæ æternales,	\\
5 accipiet benedictionem a Domino	&	in conspectu eius procident universi qui descendunt in terram	&	et introibit rex gloriæ.	\\
et iustitiam a Deo salutari suo	&	31 et anima mea ipsi vivet	&	8 Quis est iste rex gloriæ?	\\
6 haec generatio quaerentium eum	&	et semen meum serviet illi	&	Dominus fortis et potens,	\\
quaerentium faciem tuam Iacob	&	32 adnuntiabitur Domino generatio ventura	&	Dominus potens in prælio.	\\
    SEMPER	&	et adnuntiabunt caeli iustitiam eius	&	9 Attollite portas, principes, vestras,	\\
7 levate portae capita vestra	&	populo qui nascetur quem fecit Dominus.	&	et elevamini, portæ æternales,	\\
et elevamini ianuae sempiternae	&	XXII. 1 PSALMUS DAVID	&	et introibit rex gloriæ.	\\
et ingrediatur rex gloriae	&	Dominus regit me et nihil mihi deerit	&	10 Quis est iste rex gloriæ?	\\
8 quis est iste rex gloriae	&	2 in loco pascuae ibi me collocavit	&	Dominus virtutum ipse est rex gloriæ.24 1 In finem. Psalmus David.Ad te, Domine, levavi animam meam:	\\
Dominus fortis et potens Dominus fortis in proelio	&	super aquam refectionis educavit me	&	2 Deus meus, in te confido; non erubescam.	\\
9 levate portae capita vestra	&	3 animam meam convertit	&	3 Neque irrideant me inimici mei:	\\
et erigite ianuae sempiternae	&	deduxit me super semitam iustitiae propter nomen suum	&	etenim universi qui sustinent te, non confundentur.	\\
et ingrediatur rex gloriae	&	4 nam et si ambulem in medio umbrae mortis	&	4 Confundantur omnes iniqua agentes supervacue.	\\
10 quis est iste rex gloriae	&	non timebo mala quoniam tu mecum es	&	Vias tuas, Domine, demonstra mihi,	\\
Dominus exercituum ipse est rex gloriae	&	virga tua et baculus tuus ipsa me consolata sunt	&	et semitas tuas edoce me.	\\
    SEMPER.	&	5 parasti in conspectu meo mensam adversus eos qui tribulant me	&	5 Dirige me in veritate tua, et doce me,	\\
XXIIII. 1 DAVID	&	inpinguasti in oleo caput meum	&	quia tu es Deus salvator meus,	\\
Ad te Domine animam meam levabo	&	et poculum tuum inebrians quam praeclarum est	&	et te sustinui tota die.	\\
2 Deus meus in te confisus sum ne confundar	&	6 et misericordia tua subsequitur me omnibus diebus vitae meae	&	6 Reminiscere miserationum tuarum, Domine,	\\
3 ne laetentur inimici mei	&	ut inhabitem in domo Domini in longitudinem dierum.	&	et misericordiarum tuarum quæ a sæculo sunt.	\\
sed et universi qui sperant in te non confundantur	&	XXIII. 1 PSALMUS DAVID PRIMA SABBATI	&	7 Delicta juventutis meæ, et ignorantias meas, ne memineris.	\\
4 confundantur qui iniqua gerunt frustra	&	Domini est terra et plenitudo eius	&	Secundum misericordiam tuam memento mei tu,	\\
vias tuas Domine ostende mihi	&	orbis terrarum et universi qui habitant in ea	&	propter bonitatem tuam, Domine.	\\
semitas tuas doce me	&	2 ipse super maria fundavit eam	&	8 Dulcis et rectus Dominus;	\\
5 deduc me in veritate tua	&	et super flumina praeparavit illam	&	propter hoc legem dabit delinquentibus in via.	\\
et doce me quia tu Deus salvator meus	&	3 quis ascendit in montem Domini	&	9 Diriget mansuetos in judicio;	\\
te expectavi tota die	&	aut quis stabit in loco sancto eius	&	docebit mites vias suas.	\\
6 recordare miserationum tuarum Domine	&	4 innocens manibus et mundo corde	&	10 Universæ viæ Domini, misericordia et veritas,	\\
et misericordiarum tuarum quia ex sempiterno sunt	&	qui non accepit in vano animam suam	&	requirentibus testamentum ejus et testimonia ejus.	\\
7 peccatorum adulescentiae meae et scelerum meorum ne memineris	&	nec iuravit in dolo proximo suo	&	11 Propter nomen tuum, Domine,	\\
secundum misericordiam tuam recordare mei	&	5 hic accipiet benedictionem a Domino	&	propitiaberis peccato meo; multum est enim.	\\
propter bonitatem tuam Domine	&	et misericordiam a Deo salutari suo	&	12 Quis est homo qui timet Dominum?	\\
8 bonus et rectus Dominus	&	6 haec est generatio quaerentium Dominum	&	legem statuit ei in via quam elegit.	\\
propterea docebit peccatores in via	&	requirentium faciem Dei Iacob	&	13 Anima ejus in bonis demorabitur,	\\
9 deducet mansuetos in iudicio	&	7 tollite portas principes vestri	&	et semen ejus hæreditabit terram.	\\
et docebit modestos viam suam	&	et elevamini portae aeternales	&	14 Firmamentum est Dominus timentibus eum;	\\
10 omnes semitae Domini misericordia et veritas	&	et introibit rex gloriae	&	et testamentum ipsius ut manifestetur illis.	\\
his qui custodiunt pactum eius et testificationem eius	&	8 quis est iste rex gloriae	&	15 Oculi mei semper ad Dominum,	\\
11 propter nomen tuum propitiare iniquitati meae quoniam grandis est	&	Dominus fortis et potens	&	quoniam ipse evellet de laqueo pedes meos.	\\
12 quis est iste vir timens Dominum	&	Dominus potens in proelio	&	16 Respice in me, et miserere mei,	\\
quem docebit in via quam elegerit	&	9 tollite portas principes vestri	&	quia unicus et pauper sum ego.	\\
13 anima eius in bono commorabitur	&	et elevamini portae aeternales	&	17 Tribulationes cordis mei multiplicatæ sunt:	\\
et semen eius hereditabit terram	&	et introibit rex gloriae	&	de necessitatibus meis erue me.	\\
14 secretum Domini timentibus eum	&	10 quis est iste rex gloriae	&	18 Vide humilitatem meam et laborem meum,	\\
et pactum suum ostendet eis	&	Dominus virtutum ipse est rex gloriae.	&	et dimitte universa delicta mea.	\\
15 oculi mei semper ad Dominum	&	XXIV. 1 IN FINEM PSALMUS DAVID	&	19 Respice inimicos meos, quoniam multiplicati sunt,	\\
quia ipse educet de rete pedes meos	&	Ad te Domine levavi animam meam 2 Deus meus	&	et odio iniquo oderunt me.	\\
16 respice in me et miserere mei	&	in te confido non erubescam	&	20 Custodi animam meam, et erue me:	\\
quoniam solus et pauper sum ego	&	3 neque inrideant me inimici mei	&	non erubescam, quoniam speravi in te.	\\
17 tribulationes cordis mei multiplicatae sunt	&	etenim universi qui te expectant Domine non confundentur	&	21 Innocentes et recti adhæserunt mihi,	\\
de angustiis meis educ me	&	4 confundantur iniqui facientes vana	&	quia sustinui te.	\\
18 vide adflictionem meam et laborem meum	&	vias tuas Domine notas fac mihi	&	22 Libera, Deus, Israël	\\
et porta omnia peccata mea	&	et semitas tuas edoce me	&	ex omnibus tribulationibus suis.25 1 In finem. Psalmus David.Judica me, Domine, quoniam ego in innocentia mea ingressus sum,	\\
19 vide inimicos meos quia multiplicati sunt	&	5 dirige me in veritate tua	&	et in Domino sperans non infirmabor.	\\
et odio iniquo oderunt me	&	et doce me quia tu es Deus salutaris meus	&	2 Proba me, Domine, et tenta me;	\\
20 custodi animam meam et libera me	&	et te sustinui tota die	&	ure renes meos et cor meum.	\\
non confundar quia speravi in te	&	6 reminiscere miserationum tuarum Domine	&	3 Quoniam misericordia tua ante oculos meos est,	\\
21 simplicitas et aequitas servabunt me quia expectavi te	&	et misericordiae tuae quae a saeculo sunt	&	et complacui in veritate tua.	\\
22 redime Deus Israhelem ex omnibus angustiis suis.	&	7 delicta iuventutis et ignorantiae meae ne memineris	&	4 Non sedi cum concilio vanitatis,	\\
XXV. 1 DAVID	&	secundum magnam misericordiam tuam memor esto mei Deus	&	et cum iniqua gerentibus non introibo.	\\
Iudica me Deus quoniam ego in simplicitate mea ambulavi	&	propter bonitatem tuam Domine	&	5 Odivi ecclesiam malignantium,	\\
et in Domino confidens non deficiam	&	8 dulcis et rectus Dominus	&	et cum impiis non sedebo.	\\
2 proba me Domine et tempta me	&	propter hoc legem statuit delinquentibus in via	&	6 Lavabo inter innocentes manus meas,	\\
ure renes meos et cor meum	&	9 diriget mites in iudicio	&	et circumdabo altare tuum, Domine:	\\
3 quia misericordia tua in conspectu oculorum meorum est	&	docebit mansuetos vias suas	&	7 ut audiam vocem laudis,	\\
et ambulabo in veritate tua	&	10 universae viae Domini misericordia et veritas	&	et enarrem universa mirabilia tua.	\\
4 non sedi cum viris vanitatis	&	requirentibus testamentum eius et testimonia eius	&	8 Domine, dilexi decorem domus tuæ,	\\
et cum superbis non ingrediar	&	11 propter nomen tuum Domine	&	et locum habitationis gloriæ tuæ.	\\
5 odivi ecclesiam pessimorum	&	propitiaberis peccato meo copiosum est enim	&	9 Ne perdas cum impiis, Deus, animam meam,	\\
et cum iniquis non sedebo	&	12 quis est homo qui timeat Dominum	&	et cum viris sanguinum vitam meam:	\\
6 lavabo in innocentia manus meas	&	legem statuit ei in via quam elegit	&	10 in quorum manibus iniquitates sunt;	\\
et circuibo altare tuum Domine	&	13 anima eius in bonis demorabitur	&	dextera eorum repleta est muneribus.	\\
7 ut clara voce praedicem laudem	&	et semen eius hereditatem possidebit terram	&	11 Ego autem in innocentia mea ingressus sum;	\\
et narrem omnia mirabilia tua	&	14 firmamentum est Dominus timentibus eum	&	redime me, et miserere mei.	\\
8 Domine dilexi habitaculum domus tuae	&	et testamentum ipsius ut manifestetur illis	&	12 Pes meus stetit in directo;	\\
et locum tabernaculi gloriae tuae	&	15 oculi mei semper ad Dominum	&	in ecclesiis benedicam te, Domine.26 1 Psalmus David, priusquam liniretur.Dominus illuminatio mea et salus mea: quem timebo?	\\
9 ne auferas cum peccatoribus animam meam	&	quoniam ipse evellet de laqueo pedes meos	&	Dominus protector vitæ meæ:	\\
cum viris sanguinum vitam meam	&	16 respice in me et miserere mei	&	a quo trepidabo?	\\
10 in quorum manibus scelus est	&	quoniam unicus et pauper sum ego	&	2 Dum appropiant super me nocentes ut edant carnes meas,	\\
et dextera eorum repleta est muneribus	&	17 tribulationes cordis mei dilatatae sunt	&	qui tribulant me inimici mei,	\\
11 ego autem in simplicitate mea gradiar	&	de necessitatibus meis eripe me	&	ipsi infirmati sunt et ceciderunt.	\\
redime me et miserere mei	&	18 vide humilitatem meam et laborem meum	&	3 Si consistant adversum me castra, non timebit cor meum;	\\
12 pes meus stetit in recto	&	et dimitte omnia peccata mea	&	si exsurgat adversum me prælium, in hoc ego sperabo.	\\
in ecclesiis benedicam Domino.	&	19 respice inimicos meos quoniam multiplicati sunt	&	4 Unam petii a Domino, hanc requiram,	\\
XXVI. 1 DAVID	&	et odio iniquo oderunt me	&	ut inhabitem in domo Domini omnibus diebus vitæ meæ;	\\
Dominus lux mea et salutare meum quem timebo	&	20 custodi animam meam et eripe me	&	ut videam voluptatem Domini, et visitem templum ejus.	\\
Dominus fortitudo vitae meae quem formidabo	&	non confundar quoniam invocavi te	&	5 Quoniam abscondit me in tabernaculo suo;	\\
2 cum adpropinquarent mihi maligni ut comederent carnem meam	&	21 innocentes et recti adheserunt mihi	&	in die malorum protexit me in abscondito tabernaculi sui.	\\
hostes mei et inimici mei ipsi inpigerunt et ceciderunt	&	quoniam sustinui te Domine	&	6 In petra exaltavit me,	\\
3 si steterint adversus me castra non timebit cor meum	&	22 redime me Deus Israhel ex omnibus angustiis meis.	&	et nunc exaltavit caput meum super inimicos meos.	\\
si surrexerit contra me bellum in hoc ego confidam	&	XXV. 1 PSALMUS DAVID	&	Circuivi, et immolavi in tabernaculo ejus hostiam vociferationis;	\\
4 unum petivi a Domino hoc requiram	&	Iudica me Domine quoniam ego in innocentia mea ingressus sum	&	cantabo, et psalmum dicam Domino.	\\
ut habitem in domo Domini omnibus diebus vitae meae	&	et in Domino sperans non infirmabor	&	7 Exaudi, Domine, vocem meam, qua clamavi ad te;	\\
ut videam pulchritudinem Domini	&	2 proba me Domine et tempta me	&	miserere mei, et exaudi me.	\\
et adtendam templum eius	&	ure renes meos et cor meum	&	8 Tibi dixit cor meum: Exquisivit te facies mea;	\\
5 abscondet enim me in umbra sua in die pessima	&	3 quoniam misericordia tua ante oculos meos est	&	faciem tuam, Domine, requiram.	\\
abscondet me in secreto tabernaculi sui	&	et conplacui in veritate tua	&	9 Ne avertas faciem tuam a me;	\\
6 in petra exaltabit me	&	4 non sedi in concilio vanitatis	&	ne declines in ira a servo tuo.	\\
nunc quoque exaltabit caput meum super inimicos meos qui sunt in circuitu meo	&	et cum iniqua gerentibus non introibo	&	Adjutor meus esto; ne derelinquas me,	\\
et immolabo in tabernaculo eius hostias iubili	&	5 odivi congregationem malignorum	&	neque despicias me, Deus salutaris meus.	\\
cantabo et psallam Domino	&	et cum impiis non sedebo	&	10 Quoniam pater meus et mater mea dereliquerunt me;	\\
7 audi Domine vocem meam invocantis	&	6 lavabo inter innocentes manus meas	&	Dominus autem assumpsit me.	\\
miserere mei et exaudi me	&	et circuibo altare tuum Domine	&	11 Legem pone mihi, Domine, in via tua,	\\
8 tibi dixit cor meum	&	7 ut audiam vocem laudis tuae	&	et dirige me in semitam rectam, propter inimicos meos.	\\
quaesivit vultus meus faciem tuam Domine et requiram	&	et enarrem universa mirabilia tua	&	12 Ne tradideris me in animas tribulantium me,	\\
9 ne abscondas faciem tuam a me	&	8 Domine dilexi decorem domus tuae	&	quoniam insurrexerunt in me testes iniqui,	\\
ne declines in furore tuo a servo tuo	&	et locum tabernaculi gloriae tuae	&	et mentita est iniquitas sibi.	\\
auxilium meum fuisti ne derelinquas me	&	9 ne perdas cum impiis animam meam	&	13 Credo videre bona Domini in terra viventium.	\\
et ne dimittas me Deus salvator meus	&	et cum viris sanguinum vitam meam	&	14 Expecta Dominum, viriliter age:	\\
10 pater enim meus et mater mea dereliquerunt me	&	10 in quorum manibus iniquitates sunt	&	et confortetur cor tuum, et sustine Dominum.27 1 Psalmus ipsi David.Ad te, Domine, clamabo; Deus meus, ne sileas a me:	\\
Dominus autem collegit me	&	dextera eorum repleta est muneribus	&	nequando taceas a me, et assimilabor descendentibus in lacum.	\\
11 ostende mihi Domine viam tuam	&	11 ego autem in innocentia mea ingressus sum	&	2 Exaudi, Domine, vocem deprecationis meæ dum oro ad te;	\\
et deduc me in semita recta propter insidiatores meos	&	redime me et miserere mei	&	dum extollo manus meas ad templum sanctum tuum.	\\
12 ne tradas me Domine animae tribulantium me	&	12 pes enim meus stetit in via recta	&	3 Ne simul trahas me cum peccatoribus,	\\
quoniam surrexerunt contra me testes falsi et apertum mendacium	&	in ecclesiis benedicam Dominum.	&	et cum operantibus iniquitatem ne perdas me;	\\
13 ego autem credo quod videam bona Domini in terra viventium	&	XXVI. 1 PSALMUS DAVID PRIUSQUAM LINIRETUR	&	qui loquuntur pacem cum proximo suo,	\\
14 expecta Dominum confortare et roboretur cor tuum	&	Dominus inluminatio mea et salus mea quem timebo	&	mala autem in cordibus eorum.	\\
et sustine Dominum.	&	Dominus defensor vitae meae a quo trepidabo	&	4 Da illis secundum opera eorum,	\\
XXVII. 1 DAVID	&	2 dum adpropiant super me nocentes	&	et secundum nequitiam adinventionum ipsorum.	\\
Ad te Domine clamabo Fortis meus ne obsurdescas mihi	&	ut edant carnes meas	&	Secundum opera manuum eorum tribue illis;	\\
ne forte tacente te mihi conparer his qui descendunt in lacum	&	qui tribulant me inimici mei	&	redde retributionem eorum ipsis.	\\
2 audi Domine deprecationem meam cum clamavero ad te	&	ipsi infirmati sunt et ceciderunt	&	5 Quoniam non intellexerunt opera Domini,	\\
cum levavero manus meas ad oraculum sanctum tuum	&	3 si consistant adversum me castra	&	et in opera manuum ejus destrues illos,	\\
3 ne trahas me cum impiis et cum operantibus iniquitatem	&	non timebit cor meum	&	et non ædificabis eos.	\\
qui loquuntur pacem cum amicis suis et est malum in corde eorum	&	si exsurgat in me proelium	&	6 Benedictus Dominus,	\\
4 da eis secundum opus suum	&	in hoc ego sperabo	&	quoniam exaudivit vocem deprecationis meæ.	\\
et secundum malum adinventionum suarum	&	4 unam petii a Domino hanc requiram	&	7 Dominus adjutor meus et protector meus;	\\
iuxta opus manuum suarum da eis	&	ut inhabitem in domo Domini omnibus diebus vitae meae	&	in ipso speravit cor meum, et adjutus sum:	\\
redde retributionem suam illis	&	ut videam voluntatem Domini	&	et refloruit caro mea,	\\
5 quoniam non intellegunt opera Domini	&	et protegar a templo sancto eius	&	et ex voluntate mea confitebor ei.	\\
et opus manuum eius	&	5 quoniam abscondit me in tabernaculo suo in die malorum	&	8 Dominus fortitudo plebis suæ,	\\
destrues eos et non aedificabis	&	protexit me in abscondito tabernaculi sui	&	et protector salvationum christi sui est.	\\
6 benedictus Dominus qui audivit vocem deprecationis meae	&	6 in petra exaltavit me	&	9 Salvum fac populum tuum, Domine, et benedic hæreditati tuæ;	\\
7 Dominus fortitudo mea et scutum meum	&	nunc autem exaltavit caput meum super inimicos meos	&	et rege eos, et extolle illos usque in æternum.28 1 Psalmus David, in consummatione tabernaculi.Afferte Domino, filii Dei,	\\
in ipso confisum est cor meum et habui adiutorium	&	circuibo et immolabo in tabernaculo eius hostiam iubilationis	&	afferte Domino filios arietum.	\\
gavisum est cor meum et in cantico meo confitebor illi	&	cantabo et psalmum dicam Domino	&	2 Afferte Domino gloriam et honorem;	\\
8 Dominus fortitudo mea et robur salutarium christi sui est	&	7 exaudi Domine vocem meam qua clamavi ad te	&	afferte Domino gloriam nomini ejus;	\\
9 salva populum tuum et benedic hereditati tuae	&	miserere mei et exaudi me	&	adorate Dominum in atrio sancto ejus.	\\
et pasce eos et subleva eos usque in sempiternum.	&	8 tibi dixit cor meum quaesivi vultum tuum	&	3 Vox Domini super aquas;	\\
XXVIII. 1 CANTICUM DAVID	&	vultum tuum Domine requiram	&	Deus majestatis intonuit:	\\
Adferte Domino filios arietum	&	9 ne avertas faciem tuam a me	&	Dominus super aquas multas.	\\
2 adferte Domino gloriam et imperium	&	et ne declines in ira a servo tuo	&	4 Vox Domini in virtute;	\\
adferte Domino gloriam nomini eius	&	adiutor meus esto ne derelinquas me	&	vox Domini in magnificentia.	\\
adorate Dominum in decore sancto	&	neque despicias me Deus salutaris meus	&	5 Vox Domini confringentis cedros,	\\
3 vox Domini super aquas	&	10 quoniam pater meus et mater mea dereliquerunt me	&	et confringet Dominus cedros Libani:	\\
Deus gloriae intonuit	&	Dominus autem adsumpsit me	&	6 et comminuet eas, tamquam vitulum Libani,	\\
Dominus super aquas multas	&	11 legem mihi constitue Domine in via tua	&	et dilectus quemadmodum filius unicornium.	\\
4 vox Domini in fortitudine	&	et dirige me in semita recta propter inimicos meos	&	7 Vox Domini intercidentis flammam ignis;	\\
vox Domini in decore	&	12 ne tradideris me in animas persequentium me	&	8 vox Domini concutientis desertum:	\\
5 vox Domini confringentis cedros	&	quoniam insurrexerunt in me testes iniqui	&	et commovebit Dominus desertum Cades.	\\
et confringet Dominus cedros Libani	&	et mentita est iniquitas sibi	&	9 Vox Domini præparantis cervos:	\\
6 et disperget eas quasi vitulus Libani	&	13 credo videre bona Domini in terra viventium	&	et revelabit condensa,	\\
et Sarion quasi filius rinocerotis	&	14 expecta Dominum et viriliter age	&	et in templo ejus omnes dicent gloriam.	\\
7 vox Domini dividens flammas ignis	&	et confortetur cor tuum et sustine Dominum.	&	10 Dominus diluvium inhabitare facit,	\\
8 vox Domini parturire faciens desertum Cades	&	XXVII. 1 IPSI DAVID	&	et sedebit Dominus rex in æternum.	\\
9 vox Domini obsetricans cervis et revelans saltus	&	Ad te Domine clamavi Deus meus ne sileas a me	&	11 Dominus virtutem populo suo dabit;	\\
et in templo eius omnis loquetur gloriam	&	et ero similis descendentibus in lacum	&	Dominus benedicet populo suo in pace.29 1 Psalmus cantici, in dedicatione domus David.2 Exaltabo te, Domine, quoniam suscepisti me,	\\
10 Dominus diluvium inhabitat	&	2 exaudi vocem deprecationis meae dum oro ad te	&	nec delectasti inimicos meos super me.	\\
et sedebit Dominus rex in aeternum	&	et dum extollo manus meas ad templum sanctum tuum	&	3 Domine Deus meus, clamavi ad te, et sanasti me.	\\
11 Dominus fortitudinem populo suo dabit	&	3 ne simul tradas me cum peccatoribus	&	4 Domine, eduxisti ab inferno animam meam;	\\
Dominus benedicet populo suo in pace.	&	et cum operantibus iniquitatem ne perdas me	&	salvasti me a descendentibus in lacum.	\\
XXIX. 1 PSALMUS CANTICI PRO DEDICATIONE DOMUS DAVID	&	cum his qui loquuntur pacem cum proximo suo	&	5 Psallite Domino, sancti ejus;	\\
2 Exaltabo te Domine quoniam salvasti me	&	mala autem sunt in cordibus eorum	&	et confitemini memoriæ sanctitatis ejus.	\\
et non delectasti inimicos meos super me	&	4 da illis secundum opera eorum	&	6 Quoniam ira in indignatione ejus,	\\
3 Domine Deus meus clamavi ad te et sanasti me	&	et secundum nequitiam studiorum ipsorum retribue illis	&	et vita in voluntate ejus:	\\
4 Domine eduxisti de inferno animam meam	&	redde retributionem eorum ipsis	&	ad vesperum demorabitur fletus,	\\
vivificasti me ne descenderem in lacum	&	5 quoniam non intellexerunt in opera Domini	&	et ad matutinum lætitia.	\\
5 cantate Domino sancti eius	&	et in opera manuum eius non consideraverunt	&	7 Ego autem dixi in abundantia mea:	\\
et confitemini memoriae sanctitatis eius	&	destrue illos nec aedificabis eos	&	Non movebor in æternum.	\\
6 quoniam ad momentum est ira eius	&	6 benedictus Dominus quoniam exaudivit vocem deprecationis meae	&	8 Domine, in voluntate tua præstitisti decori meo virtutem;	\\
et vita in repropitiatione eius	&	7 Dominus adiutor meus et protector meus	&	avertisti faciem tuam a me, et factus sum conturbatus.	\\
ad vesperum commorabitur fletus	&	et in ipso speravit cor meum et adiutus sum	&	9 Ad te, Domine, clamabo,	\\
et in matutino laus	&	et refloruit caro mea	&	et ad Deum meum deprecabor.	\\
7 ego autem dixi in abundantia mea	&	et ex voluntate mea confitebor illi	&	10 Quæ utilitas in sanguine meo,	\\
non commovebor in sempiternum	&	8 Dominus fortitudo plebis suae	&	dum descendo in corruptionem?	\\
8 Domine in voluntate tua posuisti monti meo fortitudinem	&	et protector salutarium christi sui est	&	numquid confitebitur tibi pulvis,	\\
abscondisti faciem tuam et factus sum conturbatus	&	9 salvum fac populum tuum Domine et benedic hereditatem tuam	&	aut annuntiabit veritatem tuam?	\\
9 ad Dominum clamabo et Dominum deprecabor	&	et rege eos et extolle illos usque in saeculum.	&	11 Audivit Dominus, et misertus est mei;	\\
10 quae est utilitas in sanguine meo cum descendero in corruptionem	&	XXVIII. 1 PSALMUS DAVID IN CONSUMMATIONE TABERNACULI	&	Dominus factus est adjutor meus.	\\
numquid confitebitur tibi pulvis	&	Adferte Domino filii Dei	&	12 Convertisti planctum meum in gaudium mihi;	\\
aut adnuntiabit veritatem tuam	&	adferte Domino filios arietum	&	conscidisti saccum meum, et circumdedisti me lætitia:	\\
11 audi Domine et miserere mei	&	2 adferte Domino gloriam et honorem	&	13 ut cantet tibi gloria mea, et non compungar.	\\
Domine esto adiutor	&	adferte Domino gloriam nomini eius	&	Domine Deus meus, in æternum confitebor tibi.30 1 In finem. Psalmus David, pro extasi.2 In te, Domine, speravi;	\\
12 convertisti planctum meum in chorum mihi	&	adorate Dominum in aula sancta eius	&	non confundar in æternum:	\\
solvisti saccum meum et accinxisti me laetitia	&	3 vox Domini super aquas	&	in justitia tua libera me.	\\
13 ut laudet te gloria et non taceat	&	Deus maiestatis intonuit	&	3 Inclina ad me aurem tuam;	\\
Domine Deus meus in sempiternum confitebor tibi.	&	Dominus super aquas multas	&	accelera ut eruas me.	\\
XXX. 1 VICTORI CANTICUM DAVID	&	4 vox Domini in virtute	&	Esto mihi in Deum protectorem,	\\
2 In te Domine speravi non confundar in aeternum	&	vox Domini in magnificentia	&	et in domum refugii, ut salvum me facias:	\\
in iustitia tua salva me	&	5 vox Domini confringentis cedros	&	4 quoniam fortitudo mea et refugium meum es tu;	\\
3 inclina ad me aurem tuam velociter libera me	&	et confringet Dominus cedros Libani	&	et propter nomen tuum deduces me et enutries me.	\\
esto mihi in lapidem fortissimum	&	6 et comminuet eas tamquam vitulum Libani	&	5 Educes me de laqueo hoc quem absconderunt mihi,	\\
et in domum munitam ut salves me	&	et dilectus sicut filius unicornuorum	&	quoniam tu es protector meus.	\\
4 quia petra mea et munitio mea tu es	&	7 vox Domini intercidentis flammam ignis	&	6 In manus tuas commendo spiritum meum;	\\
et propter nomen tuum dux meus eris et enutries me	&	8 vox Domini concutientis solitudinem	&	redemisti me, Domine Deus veritatis.	\\
5 educes me de rete quod absconderunt mihi	&	et commovebit Dominus desertum Cades	&	7 Odisti observantes vanitates supervacue;	\\
quia tu fortitudo mea es	&	9 vox Domini praeparantis cervos	&	ego autem in Domino speravi.	\\
6 in manu tua commendabo spiritum meum	&	et revelabit condensa	&	8 Exsultabo, et lætabor in misericordia tua,	\\
redemisti me Domine Deus veritatis	&	et in templo eius omnes dicent gloriam	&	quoniam respexisti humilitatem meam;	\\
7 odisti custodientes vanitates frustra	&	10 Dominus diluvium inhabitat	&	salvasti de necessitatibus animam meam.	\\
ego autem in Domino confisus sum	&	et sedebit Dominus rex in aeternum	&	9 Nec conclusisti me in manibus inimici:	\\
8 exultabo et laetabor in misericordia tua	&	11 Dominus virtutem populo suo dabit	&	statuisti in loco spatioso pedes meos.	\\
quia vidisti adflictionem meam	&	et benedicet populum suum in pace.	&	10 Miserere mei, Domine, quoniam tribulor;	\\
cognovisti tribulationes animae meae	&	XXIX. 1 PSALMUS CANTICI IN DEDICATIONE DOMUS DAVID	&	conturbatus est in ira oculus meus, anima mea, et venter meus.	\\
9 et non conclusisti me in manibus inimici	&	2 Exaltabo te Domine quoniam suscepisti me	&	11 Quoniam defecit in dolore vita mea,	\\
posuisti in latitudine pedes meos	&	nec delectasti inimicos meos super me	&	et anni mei in gemitibus.	\\
10 miserere mei Domine quoniam tribulor	&	3 Domine Deus meus clamavi ad te et sanasti me	&	Infirmata est in paupertate virtus mea,	\\
caligavit in furore oculus meus	&	4 Domine abstraxisti ab inferis animam meam	&	et ossa mea conturbata sunt.	\\
anima mea et venter meus	&	salvasti me a descendentibus in lacum	&	12 Super omnes inimicos meos factus sum opprobrium,	\\
11 quia consumptae sunt in maerore vitae meae et anni mei in gemitu	&	5 psallite Domino sancti eius	&	et vicinis meis valde, et timor notis meis;	\\
infirmata est in iniquitate fortitudo mea	&	et confitemini memoriae sanctitatis eius	&	qui videbant me foras fugerunt a me.	\\
et ossa mea contabuerunt	&	6 quoniam ira in indignatione eius	&	13 Oblivioni datus sum, tamquam mortuus a corde;	\\
12 apud omnes hostes meos factus sum obprobrium	&	et vita in voluntate eius	&	factus sum tamquam vas perditum:	\\
et vicinis meis nimis et timor notis meis	&	ad vesperum demorabitur fletus	&	14 quoniam audivi vituperationem multorum commorantium in circuitu.	\\
qui videbant me in plateis fugiebant me	&	et ad matutinum laetitia	&	In eo dum convenirent simul adversum me,	\\
13 oblivioni traditus sum quasi mortuus a corde	&	7 ego autem dixi in mea abundantia	&	accipere animam meam consiliati sunt.	\\
factus sum quasi vas perditum	&	non movebor in aeternum	&	15 Ego autem in te speravi, Domine;	\\
14 audivi enim obprobrium multorum	&	8 Domine in bona voluntate tua praestitisti decori meo virtutem	&	dixi: Deus meus es tu;	\\
congregationem in circuitu	&	avertisti faciem tuam a me et factus sum conturbatus	&	16 in manibus tuis sortes meæ:	\\
cum inirent consilium adversum me	&	9 ad te Domine clamabo et ad Deum meum deprecabor	&	eripe me de manu inimicorum meorum, et a persequentibus me.	\\
et ut auferrent animam meam cogitarent	&	10 quae utilitas in sanguine meo	&	17 Illustra faciem tuam super servum tuum;	\\
15 ego autem in te speravi Domine	&	dum descendo in corruptionem	&	salvum me fac in misericordia tua.	\\
dixi Deus meus es tu	&	numquid confitebitur tibi pulvis	&	18 Domine, non confundar, quoniam invocavi te.	\\
16 in manu tua tempora mea	&	aut adnuntiabit veritatem tuam	&	Erubescant impii, et deducantur in infernum;	\\
libera me de manu inimicorum meorum et persequentium me	&	11 audivit Dominus et misertus est mihi	&	19 muta fiant labia dolosa,	\\
17 ostende faciem tuam super servum tuum	&	Dominus factus est adiutor meus	&	quæ loquuntur adversus justum iniquitatem,	\\
salva me in misericordia tua	&	12 convertisti planctum meum in gaudium mihi	&	in superbia, et in abusione.	\\
18 Domine ne confundar quia invocavi te	&	conscidisti saccum meum et praecinxisti me laetitia	&	20 Quam magna multitudo dulcedinis tuæ, Domine,	\\
confundantur impii taceant in inferno	&	13 ut cantem tibi gloria mea et non conpungar	&	quam abscondisti timentibus te;	\\
19 muta fiant labia mendacii	&	Domine Deus meus in aeternum confitebor tibi.	&	perfecisti eis qui sperant in te in conspectu filiorum hominum !	\\
quae loquuntur contra iustum vetera in superbia et despectione	&	XXX. 1 IN FINEM PSALMUS DAVID	&	21 Abscondes eos in abscondito faciei tuæ a conturbatione hominum;	\\
20 quam multa est bonitas tua quam abscondisti timentibus te	&	2 In te Domine speravi non confundar in aeternum	&	proteges eos in tabernaculo tuo, a contradictione linguarum.	\\
operatus es sperantibus in te in conspectu filiorum hominum	&	in tua iustitia libera me et eripe me	&	22 Benedictus Dominus,	\\
21 abscondes eos in protectione vultus tui a duritia viri	&	3 inclina ad me aurem tuam	&	quoniam mirificavit misericordiam suam mihi in civitate munita.	\\
abscondes eos in umbra a contradictione linguarum	&	adcelera ut eripias me	&	23 Ego autem dixi in excessu mentis meæ:	\\
22 benedictus Dominus qui mirabilem fecit misericordiam suam mihi in civitate munita	&	esto mihi in Deum protectorem	&	Projectus sum a facie oculorum tuorum:	\\
23 ego autem dixi in stupore meo proiectus sum de conspectu oculorum eius	&	et in locum refugii ut salvum me facias	&	ideo exaudisti vocem orationis meæ, dum clamarem ad te.	\\
ergone audisti vocem deprecationis meae cum clamarem ad te	&	4 quoniam firmamentum meum et refugium meum es tu	&	24 Diligite Dominum, omnes sancti ejus,	\\
24 diligite Dominum omnes sancti eius	&	et propter nomen tuum dux mihi eris et enutries me	&	quoniam veritatem requiret Dominus,	\\
fideles servat Dominus et retribuet his qui satis operantur superbiam	&	5 et educes me de laqueo isto quem occultaverunt mihi	&	et retribuet abundanter facientibus superbiam.	\\
25 confortamini et roboretur cor vestrum omnes qui expectatis Dominum.	&	quoniam tu es protector meus Domine	&	25 Viriliter agite, et confortetur cor vestrum,	\\
XXXI. 1 DAVID ERUDITI	&	6 in manus tuas commendo spiritum meum	&	omnes qui speratis in Domino.31 1 Ipsi David intellectus.Beati quorum remissæ sunt iniquitates,	\\
Beatus cui dimissa est iniquitas	&	redemisti me Domine Deus veritatis	&	et quorum tecta sunt peccata.	\\
et absconditum est peccatum	&	7 odisti observantes vanitatem supervacue	&	2 Beatus vir cui non imputavit Dominus peccatum,	\\
2 beatus homo cui non inputabit Dominus iniquitatem	&	ego autem in Domino sperabo	&	nec est in spiritu ejus dolus.	\\
nec est in spiritu eius dolus	&	8 exultabo et laetabor in tua misericordia	&	3 Quoniam tacui, inveteraverunt ossa mea,	\\
3 quia tacui adtrita sunt ossa mea in rugitu meo tota die	&	quia respexisti humilitatem meam	&	dum clamarem tota die.	\\
4 die enim et nocte gravatur super me manus tua	&	salvam fecisti de necessitatibus animam meam	&	4 Quoniam die ac nocte gravata est super me manus tua,	\\
versatus sum in miseria mea cum exardesceret messis iugiter	&	9 nec conclusisti me in manus inimici	&	conversus sum in ærumna mea, dum configitur spina.	\\
5 peccatum meum notum facio tibi	&	statuisti in loco spatioso pedes meos	&	5 Delictum meum cognitum tibi feci,	\\
et iniquitatem meam non abscondo	&	10 miserere mihi Domine quoniam tribulor	&	et injustitiam meam non abscondi.	\\
dixi confitebor scelus meum Domino	&	conturbatus est in ira oculus meus	&	Dixi: Confitebor adversum me injustitiam meam Domino;	\\
et tu dimisisti iniquitatem peccati mei	&	anima mea et venter meus	&	et tu remisisti impietatem peccati mei.	\\
    SEMPER	&	11 quoniam defecit in dolore vita mea	&	6 Pro hac orabit ad te omnis sanctus	\\
6 pro hoc orat omnis sanctus ad te tempus inveniens	&	et anni mei in gemitibus	&	in tempore opportuno.	\\
ut cum inundaverint aquae multae ad illum non accedant	&	infirmata est in paupertate virtus mea	&	Verumtamen in diluvio aquarum multarum,	\\
7 tu es protectio mea ab hoste custodies me	&	et ossa mea conturbata sunt	&	ad eum non approximabunt.	\\
laus mea salvans circumdabis me	&	12 super omnes inimicos meos factus sum obprobrium	&	7 Tu es refugium meum a tribulatione quæ circumdedit me;	\\
    SEMPER	&	vicinis meis nimium et timor notis meis	&	exsultatio mea, erue me a circumdantibus me.	\\
8 doceam te et monstrabo tibi viam per quam ambules	&	qui videbant me foris fugiebant a me	&	8 Intellectum tibi dabo, et instruam te in via hac qua gradieris;	\\
cogitabo de te oculo meo	&	13 excidi tamquam mortuus a corde	&	firmabo super te oculos meos.	\\
9 nolite fieri sicut equus et mulus quibus non est intellegentia	&	et factus sum sicut vas perditum	&	9 Nolite fieri sicut equus et mulus,	\\
in camo et freno maxillas eorum constringe qui non accedunt ad te	&	14 quoniam audivi vituperationem multorum	&	quibus non est intellectus.	\\
10 multi dolores impii	&	circumhabitantium	&	In camo et freno maxillas eorum constringe,	\\
confidentem autem in Domino misericordia circumdabit	&	in eo dum congregarentur omnes simul adversum me	&	qui non approximant ad te.	\\
11 laetamini in Domino et exultate iusti et laudate omnes recti corde.	&	ut acciperent animam meam consiliati sunt	&	10 Multa flagella peccatoris;	\\
XXXII. 1 Laudate iusti Dominum rectos decet laudatio	&	15 ego vero in te speravi Domine	&	sperantem autem in Domino misericordia circumdabit.	\\
2 confitemini Domino in cithara	&	dixi tu es Deus meus	&	11 Lætamini in Domino, et exsultate, justi;	\\
in psalterio decacordo cantate ei	&	16 in manibus tuis tempora mea	&	et gloriamini, omnes recti corde.32 1 Psalmus David.Exsultate, justi, in Domino;	\\
3 cantate ei canticum novum	&	libera me et eripe me de manibus inimicorum meorum	&	rectos decet collaudatio.	\\
diligenter psallite in iubilo	&	et a persequentibus me	&	2 Confitemini Domino in cithara;	\\
4 quia rectum est verbum Domini	&	17 inlumina faciem tuam super servum tuum	&	in psalterio decem chordarum psallite illi.	\\
et omne opus eius in fide	&	et salvum me fac in tua misericordia	&	3 Cantate ei canticum novum;	\\
5 diligit iustitiam et iudicium	&	18 Domine non confundar quoniam invocavi te	&	bene psallite ei in vociferatione.	\\
misericordia Domini plena est terra	&	erubescant impii et deducantur in infernum	&	4 Quia rectum est verbum Domini,	\\
6 verbo Domini caeli facti sunt	&	19 muta efficiantur labia dolosa	&	et omnia opera ejus in fide.	\\
et spiritu oris eius omnis ornatus eorum	&	quae loquuntur adversus iustum iniquitatem	&	5 Diligit misericordiam et judicium;	\\
7 congregans quasi in utre aquas maris	&	in superbia et contemptu	&	misericordia Domini plena est terra.	\\
ponens in thesauris abyssos	&	20 quam magna multitudo dulcedinis tuae Domine	&	6 Verbo Domini cæli firmati sunt,	\\
8 timeat Dominum omnis terra	&	quam abscondisti timentibus te	&	et spiritu oris ejus omnis virtus eorum.	\\
ipsum formident universi habitatores orbis	&	et perfecisti eam sperantibus in te	&	7 Congregans sicut in utre aquas maris;	\\
9 quia ipse mandavit et factus est	&	in conspectu filiorum hominum	&	ponens in thesauris abyssos.	\\
ipso praecipiente stetit	&	21 abscondes eos in abditu vultus tui	&	8 Timeat Dominum omnis terra;	\\
10 Dominus dissolvit consilium gentium	&	a conturbatione hominum	&	ab eo autem commoveantur omnes inhabitantes orbem.	\\
irritas fecit cogitationes populorum	&	proteges eos in tabernaculo tuo a contradictione linguarum	&	9 Quoniam ipse dixit, et facta sunt;	\\
11 consilium Domini in aeternum stabit	&	22 benedictus Dominus quoniam mirificavit misericordiam suam in civitate circumstantiae	&	ipse mandavit et creata sunt.	\\
cogitationes cordis eius in generatione et generatione	&	23 ego autem dixi in pavore meo	&	10 Dominus dissipat consilia gentium;	\\
12 beata gens cuius Dominus Deus eius	&	proiectus sum a vultu oculorum tuorum	&	reprobat autem cogitationes populorum,	\\
populus quem elegit in hereditatem sibi	&	ideo exaudisti vocem deprecationis meae	&	et reprobat consilia principum.	\\
13 de caelo respexit Dominus vidit omnes filios Adam	&	dum clamarem ad te	&	11 Consilium autem Domini in æternum manet;	\\
14 de firmissimo solio suo prospexit ad universos habitatores terrae	&	24 diligite Dominum omnes sancti eius quoniam veritatem requiret Dominus	&	cogitationes cordis ejus in generatione et generationem.	\\
15 fingens pariter cor eorum	&	et retribuet his qui abundanter faciunt superbiam	&	12 Beata gens cujus est Dominus Deus ejus;	\\
intellegens omnia opera eorum	&	25 viriliter agite et confortetur cor vestrum	&	populus quem elegit in hæreditatem sibi.	\\
16 non salvatur rex in multitudine exercitus	&	omnes qui speratis in Domino.	&	13 De cælo respexit Dominus;	\\
nec fortis liberabitur in multiplicatione virtutis	&	XXXI. 1 HUIC DAVID INTELLECTUS	&	vidit omnes filios hominum.	\\
17 fallax equus ad salutem	&	Beati quorum remissae sunt iniquitates	&	14 De præparato habitaculo suo	\\
et in multitudine roboris sui non salvabit	&	et quorum tecta sunt peccata	&	respexit super omnes qui habitant terram:	\\
18 ecce oculus Domini super timentes eum	&	2 beatus vir cui non inputavit Dominus peccatum	&	15 qui finxit sigillatim corda eorum;	\\
et expectantes misericordiam eius	&	nec est in ore eius dolus	&	qui intelligit omnia opera eorum.	\\
19 ut eruat de morte animam eorum	&	3 quoniam tacui inveteraverunt omnia ossa mea	&	16 Non salvatur rex per multam virtutem,	\\
et vivificet eos in fame	&	dum clamarem tota die	&	et gigas non salvabitur in multitudine virtutis suæ.	\\
20 anima nostra expectavit Dominum	&	4 quoniam die ac nocte gravata est super me manus tua	&	17 Fallax equus ad salutem;	\\
auxilium nostrum et clipeus noster est	&	conversus sum in aerumna dum confringitur spina	&	in abundantia autem virtutis suæ non salvabitur.	\\
21 in ipso enim laetabitur cor nostrum	&	5 delictum meum cognitum tibi feci	&	18 Ecce oculi Domini super metuentes eum,	\\
quia in nomine sancto eius speravimus	&	et iniustitias meas non operui	&	et in eis qui sperant super misericordia ejus:	\\
22 sit misericordia tua Domine super nos sicut expectavimus te.	&	dixi pronuntiabo adversum me iniustitias meas Domino	&	19 ut eruat a morte animas eorum,	\\
XXXIII. 1 DAVID QUANDO COMMUTAVIT OS SUUM CORAM ABIMELECH ET EIECIT EUM ET ABIIT	&	et tu remisisti impietatem cordis mei	&	et alat eos in fame.	\\
2 Benedicam Domino in omni tempore	&	6 pro hac orabit ad te omnis sanctus in tempore oportuno	&	20 Anima nostra sustinet Dominum,	\\
semper laus eius in ore meo	&	verumtamen in diluvio aquarum multarum	&	quoniam adjutor et protector noster est.	\\
3 in Domino laetabitur anima mea	&	ad eum non adproximabunt	&	21 Quia in eo lætabitur cor nostrum,	\\
audiant mites et laetentur	&	7 tu es mihi refugium a pressura quae circumdedit me	&	et in nomine sancto ejus speravimus.	\\
4 magnificate Dominum mecum et exaltemus nomen eius pariter	&	exultatio mea redime me a circumdantibus me	&	22 Fiat misericordia tua, Domine, super nos,	\\
5 quaesivi Dominum et exaudivit me	&	8 intellectum dabo tibi et instruam te in via hac qua ingredieris	&	quemadmodum speravimus in te.33 1 Davidi, cum immutavit vultum suum coram Achimelech, et dimisit eum, et abiit.2 Benedicam Dominum in omni tempore;	\\
et de omnibus angustiis meis liberavit me	&	firmabo super te oculos meos	&	semper laus ejus in ore meo.	\\
6 respicite ad eum et confluite	&	9 nolite fieri sicut equus et mulus in quibus non est intellectus	&	3 In Domino laudabitur anima mea:	\\
et vultus vestri non confundentur	&	in freno et camo maxillas eorum constringe	&	audiant mansueti, et lætentur.	\\
7 hic pauper clamavit et Dominus exaudivit	&	qui non adproximant ad te	&	4 Magnificate Dominum mecum,	\\
de omnibus tribulationibus salvabit eum	&	10 multa flagella peccatorum	&	et exaltemus nomen ejus in idipsum.	\\
8 circumdat angelus Domini in gyro timentes eum et eruet eos	&	sperantes autem in Domino misericordia circumdabit	&	5 Exquisivi Dominum, et exaudivit me;	\\
9 gustate et videte quoniam bonus Dominus	&	11 laetamini in Domino et exultate iusti	&	et ex omnibus tribulationibus meis eripuit me.	\\
beatus vir qui sperat in eo	&	et gloriamini omnes recti corde.	&	6 Accedite ad eum, et illuminamini;	\\
10 timete Dominum sancti eius	&	XXXII. PSALMUS DAVID	&	et facies vestræ non confundentur.	\\
quoniam non est inopia timentibus eum	&	1 Gaudete iusti in Domino rectos decet conlaudatio	&	7 Iste pauper clamavit, et Dominus exaudivit eum,	\\
11 leones indiguerunt et esurierunt	&	2 confitemini Domino in cithara	&	et de omnibus tribulationibus ejus salvavit eum.	\\
quaerentibus autem Dominum non deerit omne bonum	&	in psalterio decem cordarum psallite ei	&	8 Immittet angelus Domini in circuitu timentium eum,	\\
12 venite filii audite me timorem Domini docebo vos	&	3 cantate ei canticum novum	&	et eripiet eos.	\\
13 quis est vir qui velit vitam	&	bene psallite ei in iubilatione	&	9 Gustate et videte quoniam suavis est Dominus;	\\
diligens dies videre bonos	&	4 quoniam rectus est sermo Domini	&	beatus vir qui sperat in eo.	\\
14 custodi linguam tuam a malo	&	et omnia opera eius in fide	&	10 Timete Dominum, omnes sancti ejus,	\\
et labia tua ne loquantur dolum	&	5 diligit misericordiam et iudicium	&	quoniam non est inopia timentibus eum.	\\
15 recede a malo et fac bonum	&	misericordia Domini plena est terra	&	11 Divites eguerunt, et esurierunt;	\\
quaere pacem et persequere eam	&	6 verbo Domini caeli firmati sunt	&	inquirentes autem Dominum non minuentur omni bono.	\\
16 oculi Domini ad iustos	&	et spiritu oris eius omnis virtus eorum	&	12 Venite, filii; audite me:	\\
et aures eius ad clamorem eorum	&	7 congregans sicut in utrem aquas maris	&	timorem Domini docebo vos.	\\
17 vultus Domini super facientes malum	&	ponens in thesauris abyssos	&	13 Quis est homo qui vult vitam;	\\
ut perdat de terra memoriam eorum	&	8 timeat Dominum omnis terra	&	diligit dies videre bonos?	\\
18 clamaverunt et Dominus exaudivit	&	ab ipso autem commoveantur universi et omnes qui habitant orbem	&	14 Prohibe linguam tuam a malo,	\\
et ex omnibus tribulationibus eorum liberavit eos	&	9 quoniam ipse dixit et facta sunt	&	et labia tua ne loquantur dolum.	\\
19 iuxta est Dominus contritis corde	&	ipse mandavit et creata sunt	&	15 Diverte a malo, et fac bonum;	\\
et confractos spiritu salvabit	&	10 Dominus dissipat consilia gentium	&	inquire pacem, et persequere eam.	\\
20 multae tribulationes iusti	&	reprobat autem cogitationes populorum	&	16 Oculi Domini super justos,	\\
et ex omnibus illis liberabit eum Dominus	&	et reprobat consilia principum	&	et aures ejus in preces eorum.	\\
21 custodit omnia ossa eius	&	11 consilium vero Domini manet in aeternum	&	17 Vultus autem Domini super facientes mala,	\\
unum ex eis non confringetur	&	cogitationes cordis eius in saeculum saeculi	&	ut perdat de terra memoriam eorum.	\\
22 interficiet impium malitia	&	12 beata gens cuius est Dominus Deus eorum	&	18 Clamaverunt justi, et Dominus exaudivit eos;	\\
et odientes iustum superabuntur	&	populus quem elegit Dominus in hereditatem sibi	&	et ex omnibus tribulationibus eorum liberavit eos.	\\
23 redimet Dominus animam servorum suorum	&	13 de caelo prospexit Dominus et vidit omnes filios hominum	&	19 Juxta est Dominus iis qui tribulato sunt corde,	\\
et non peccabunt omnes sperantes in eo.	&	14 de praeparato habitaculo suo	&	et humiles spiritu salvabit.	\\
XXXIIII. 1 DAVID	&	respexit super omnes qui habitant orbem	&	20 Multæ tribulationes justorum;	\\
Iudica Domine adversarios meos	&	15 qui finxit singillatim corda eorum	&	et de omnibus his liberabit eos Dominus.	\\
pugna contra pugnantes me	&	qui intellegit in omnia opera eorum	&	21 Custodit Dominus omnia ossa eorum:	\\
2 adprehende scutum et hastam	&	16 non salvabitur rex per multam virtutem suam	&	unum ex his non conteretur.	\\
et consurge in auxilium meum	&	nec gigans salvus erit in multitudine fortitudinis suae	&	22 Mors peccatorum pessima;	\\
3 evagina gladium et praeoccupa ex adverso persequentem me	&	17 falsus equus ad salutem	&	et qui oderunt justum delinquent.	\\
dic animae meae salus tua ego sum	&	in abundantia autem virtutis suae non erit salvus	&	23 Redimet Dominus animas servorum suorum,	\\
4 confundantur et revereantur qui quaerunt animam meam	&	18 ecce oculi Domini super timentes eum	&	et non delinquent omnes qui sperant in eo.34 1 Ipsi David.Judica, Domine, nocentes me;	\\
convertantur retrorsum et confundantur qui cogitant malum mihi	&	sperantes autem in misericordia eius	&	expugna impugnantes me.	\\
5 fiant sicut pulvis ante faciem venti	&	19 ut eripiat a morte animas eorum	&	2 Apprehende arma et scutum,	\\
et angelus Domini inpellat	&	et alat eos in fame	&	et exsurge in adjutorium mihi.	\\
6 sit via eorum tenebrae et lubricum	&	20 anima autem nostra sustinet Dominum	&	3 Effunde frameam, et conclude adversus eos qui persequuntur me;	\\
et angelus Domini persequatur eos	&	quoniam adiutor et protector noster est	&	dic animæ meæ: Salus tua ego sum.	\\
7 quia frustra absconderunt mihi insidias retis sui	&	21 et in ipso laetabitur cor nostrum	&	4 Confundantur et revereantur quærentes animam meam;	\\
sine causa foderunt animae meae	&	et in nomine sancto eius speravimus	&	avertantur retrorsum et confundantur cogitantes mihi mala.	\\
8 veniat ei calamitas quam ignorat	&	22 fiat Domine misericordia tua super nos	&	5 Fiant tamquam pulvis ante faciem venti,	\\
et rete suum quod abscondit conprehendat eum et cadat in laqueum	&	sicut speravimus in te.	&	et angelus Domini coarctans eos.	\\
9 anima autem mea exultabit in Domino	&	XXXIII. 1 PSALMUS DAVID CUM INMUTAVIT VULTUM SUUM CORAM ABIMELECH ET DIMISIT EUM ET ABIIT	&	6 Fiat via illorum tenebræ et lubricum,	\\
et laetabitur in salute sua	&	2 Benedicam Dominum in omni tempore	&	et angelus Domini persequens eos.	\\
10 omnia ossa mea dicent Domine quis similis tui	&	semper laus eius in ore meo	&	7 Quoniam gratis absconderunt mihi interitum laquei sui; supervacue exprobraverunt animam meam.	\\
eruens inopem a validiore	&	3 in Domino laudabitur anima mea	&	8 Veniat illi laqueus quem ignorat,	\\
et pauperem et mendicum a violento	&	audiant mansueti et laetentur	&	et captio quam abscondit apprehendat eum,	\\
11 surgentes testes iniqui	&	4 magnificate Dominum mecum	&	et in laqueum cadat in ipsum.	\\
quae nesciebam interrogabant me	&	et exaltemus nomen eius in invicem	&	9 Anima autem mea exsultabit in Domino,	\\
12 reddebant mihi mala pro bono	&	5 inquisivi Dominum et exaudivit me	&	et delectabitur super salutari suo.	\\
sterilitatem animae meae	&	et ex omnibus tribulationibus meis eripuit me	&	10 Omnia ossa mea dicent:	\\
13 ego autem cum infirmarer ab eis induebar cilicio	&	6 accedite ad eum et inluminamini	&	Domine, quis similis tibi?	\\
humiliabam in ieiunio animam meam	&	et vultus vestri non erubescent	&	eripiens inopem de manu fortiorum ejus;	\\
et oratio mea ad sinum meum revertetur	&	7 iste pauper clamavit et Dominus exaudivit eum	&	egenum et pauperem a diripientibus eum.	\\
14 quasi ad amicum quasi ad fratrem meum sic ambulabam	&	et ex omnibus tribulationibus eius liberavit eum	&	11 Surgentes testes iniqui,	\\
quasi lugens mater tristis incurvabar	&	8 inmittet angelum Dominus in circuitu timentium eum et eripiet eos	&	quæ ignorabam interrogabant me.	\\
15 et in infirmitate mea laetabantur et congregabantur	&	9 gustate et videte quoniam suavis est Dominus	&	12 Retribuebant mihi mala pro bonis,	\\
collecti sunt adversum me percutientes et nesciebam	&	beatus vir qui sperat in eum	&	sterilitatem animæ meæ.	\\
16 scindentes et non tacentes	&	10 timete Dominum omnes sancti eius	&	13 Ego autem, cum mihi molesti essent, induebar cilicio;	\\
in simulatione verborum fictorum frendebant contra me dentibus suis	&	quoniam nihil deest timentibus eum	&	humiliabam in jejunio animam meam,	\\
17 Domine quanta aspicies converte animam meam a calamitatibus suis	&	11 divites eguerunt et esurierunt	&	et oratio mea in sinu meo convertetur.	\\
a leonibus solitariam meam	&	inquirentes autem Dominum non deficient omni bono	&	14 Quasi proximum et quasi fratrem nostrum sic complacebam;	\\
18 confitebor tibi in ecclesia grandi	&	12 venite filii audite me	&	quasi lugens et contristatus sic humiliabar.	\\
in populo forti laudabo te	&	timorem Domini docebo vos	&	15 Et adversum me lætati sunt, et convenerunt;	\\
19 non laetentur super me inimici mei mendaces	&	13 quis est homo qui vult vitam	&	congregata sunt super me flagella, et ignoravi.	\\
odientes me frustra coniventes oculo	&	et cupit videre dies bonos	&	16 Dissipati sunt, nec compuncti;	\\
20 non enim pacem loquuntur	&	14 cohibe linguam tuam a malo	&	tentaverunt me, subsannaverunt me subsannatione;	\\
sed in rapina terrae verba fraudulenta concinnant	&	et labia tua ne loquantur dolum	&	frenduerunt super me dentibus suis.	\\
21 et dilataverunt super me os suum	&	15 deverte a malo et fac bonum	&	17 Domine, quando respicies?	\\
dixerunt va va vidit oculus noster	&	inquire pacem et sequere eam	&	Restitue animam meam a malignitate eorum;	\\
22 vidisti Domine ne taceas Domine ne elongeris a me	&	16 oculi Domini super iustos	&	a leonibus unicam meam.	\\
23 consurge et evigila in iudicium meum	&	et aures eius ad preces eorum	&	18 Confitebor tibi in ecclesia magna; in populo gravi laudabo te.	\\
Deus meus et Domine in causam meam	&	17 vultus autem Domini super facientes mala	&	19 Non supergaudeant mihi qui adversantur mihi inique,	\\
24 iudica me secundum iustitiam meam Domine Deus meus	&	ut perdat de terra memoriam eorum	&	qui oderunt me gratis, et annuunt oculis.	\\
et ne insultent mihi	&	18 clamaverunt iusti et Dominus exaudivit eos	&	20 Quoniam mihi quidem pacifice loquebantur;	\\
25 ne dicant in corde suo va va va animae nostrae	&	et ex omnibus tribulationibus eorum liberavit eos	&	et in iracundia terræ loquentes, dolos cogitabant.	\\
ne dicant absorbuimus eum	&	19 iuxta est Dominus his qui tribulato sunt corde	&	21 Et dilataverunt super me os suum;	\\
26 confundantur et revereantur pariter	&	et humiles spiritu salvabit	&	dixerunt: Euge, euge ! viderunt oculi nostri.	\\
qui laetantur in adflictione mea	&	20 multae tribulationes iustorum	&	22 Vidisti, Domine: ne sileas;	\\
induantur confusione et verecundia	&	et de his omnibus liberavit eos Dominus	&	Domine, ne discedas a me.	\\
qui magnificantur super me	&	21 Dominus custodit omnia ossa eorum	&	23 Exsurge et intende judicio meo, Deus meus;	\\
27 laudent et laetentur qui volunt iustitiam meam	&	unum ex eis non conteretur	&	et Dominus meus, in causam meam.	\\
et dicant semper magnificetur Dominus qui vult pacem servi sui	&	22 mors peccatorum pessima	&	24 Judica me secundum justitiam tuam, Domine Deus meus,	\\
28 et lingua mea meditabitur iustitiam tuam tota die laudem tuam.	&	et qui oderunt iustum delinquent	&	et non supergaudeant mihi.	\\
XXXV. 1 PRO VICTORIA SERVI DOMINI DAVID	&	23 redimet Dominus animas servorum suorum	&	25 Non dicant in cordibus suis: Euge, euge, animæ nostræ;	\\
2 Dixit scelus impii in medio cordis eius	&	et non derelinquet omnes qui sperant in eum.	&	nec dicant: Devoravimus eum.	\\
non esse timorem Dei ante oculos eius	&	XXXIV. 1 HUIC DAVID	&	26 Erubescant et revereantur simul qui gratulantur malis meis;	\\
3 quia dolose egit adversum eum in oculis suis	&	Iudica Domine nocentes me	&	induantur confusione et reverentia qui magna loquuntur super me.	\\
ut inveniret iniquitatem eius ad odiendum	&	expugna inpugnantes me	&	27 Exsultent et lætentur qui volunt justitiam meam;	\\
4 verba oris eius iniquitas et dolus	&	2 adprehende arma et scutum	&	et dicant semper: Magnificetur Dominus, qui volunt pacem servi ejus.	\\
cessavit cogitare benefacere	&	et exsurge in adiutorium mihi	&	28 Et lingua mea meditabitur justitiam tuam;	\\
5 iniquitatem cogitat in cubili suo stabit in via non bona	&	3 effunde frameam et conclude	&	tota die laudem tuam.35 1 In finem. Servo Domini ipsi David.2 Dixit injustus ut delinquat in semetipso:	\\
malum non abiciet	&	adversus eos qui me persequuntur	&	non est timor Dei ante oculos ejus.	\\
6 Domine in caelo misericordia tua	&	dic animae meae salus tua ego sum	&	3 Quoniam dolose egit in conspectu ejus,	\\
fides tua usque ad nubes	&	4 confundantur et revereantur inimici mei	&	ut inveniatur iniquitas ejus ad odium.	\\
7 iustitia tua quasi montes Domine	&	qui quaerunt animam meam	&	4 Verba oris ejus iniquitas, et dolus;	\\
iudicium tuum abyssus multa	&	avertantur retrorsum et erubescant	&	noluit intelligere ut bene ageret.	\\
homines et iumenta salvos facies Domine	&	qui cogitant mihi mala	&	5 Iniquitatem meditatus est in cubili suo;	\\
8 quam pretiosa est misericordia tua Domine	&	5 fiant tamquam pulvis ante faciem venti	&	astitit omni viæ non bonæ:	\\
et filii Adam in umbra alarum tuarum sperabunt	&	et angelus Domini adfligens eos	&	malitiam autem non odivit.	\\
9 inebriabuntur de pinguidine domus tuae	&	6 fiant viae eorum tenebrae et lubricum	&	6 Domine, in cælo misericordia tua,	\\
et torrente deliciarum tuarum potabis eos	&	et angelus Domini persequens eos	&	et veritas tua usque ad nubes.	\\
10 quoniam tecum est fons vitae	&	7 quoniam gratis absconderunt mihi interitum laquei sui	&	7 Justitia tua sicut montes Dei;	\\
in lumine tuo videbimus lumen	&	vane exprobraverunt animam meam	&	judicia tua abyssus multa.	\\
11 adtrahe misericordiam tuam scientibus te	&	8 veniat illis laqueus quem ignorant	&	Homines et jumenta salvabis, Domine,	\\
et iustitiam tuam rectis corde	&	et captio quam occultaverunt adprehendat eos	&	8 quemadmodum multiplicasti misericordiam tuam, Deus.	\\
12 ne veniat mihi pes superbiae	&	et in laqueum incidant in idipsum	&	Filii autem hominum in tegmine alarum tuarum sperabunt.	\\
et manus impiorum non me commoveat	&	9 anima autem mea exultabit in Domino	&	9 Inebriabuntur ab ubertate domus tuæ,	\\
13 ibi ceciderunt operantes iniquitatem	&	et delectabitur super salutare eius	&	et torrente voluptatis tuæ potabis eos:	\\
expulsi sunt et non potuerunt surgere.	&	10 omnia ossa mea dicent Domine quis similis tibi	&	10 quoniam apud te est fons vitæ,	\\
XXXVI. 1 DAVID	&	eripiens inopem de manu fortioris eius	&	et in lumine tuo videbimus lumen.	\\
ALEPH Noli contendere cum malignis	&	egenum et pauperem a rapientibus eum	&	11 Prætende misericordiam tuam scientibus te,	\\
neque aemuleris facientes iniquitatem	&	11 exsurgentes testes iniqui	&	et justitiam tuam his qui recto sunt corde.	\\
2 quoniam sicut herba velociter conterentur	&	quae ignorabam interrogabant me	&	12 Non veniat mihi pes superbiæ,	\\
et sicut holus viride arescent	&	12 et retribuebant mihi mala pro bonis	&	et manus peccatoris non moveat me.	\\
3 BETH spera in Domino et fac bonum	&	et sterilitatem animae meae	&	13 Ibi ceciderunt qui operantur iniquitatem;	\\
peregrinare in terra et pascere fide	&	13 ego autem dum mihi molesti essent	&	expulsi sunt, nec potuerunt stare.36 1 Psalmus ipsi David.Noli æmulari in malignantibus,	\\
4 et delectare in Domino	&	induebam me cilicium	&	neque zelaveris facientes iniquitatem:	\\
et dabit tibi petitiones cordis tui	&	et humiliabam in ieiunio animam meam	&	2 quoniam tamquam fœnum velociter arescent,	\\
5 GIMEL volve super Dominum viam tuam	&	et oratio mea in sinu meo convertebatur	&	et quemadmodum olera herbarum cito decident.	\\
et confide in eo et ipse faciet	&	14 sicut proximum sicut fratrem nostrum ita conplacebam	&	3 Spera in Domino, et fac bonitatem;	\\
6 et educet sicut lumen iustitiam tuam	&	tamquam lugens et contristatus ita humiliabar	&	et inhabita terram, et pasceris in divitiis ejus.	\\
et iudicium tuum sicut meridiem	&	15 adversum me laetati sunt et convenerunt	&	4 Delectare in Domino,	\\
7 DELETH tace Domino et expecta eum	&	congregaverunt in me flagella et ignoraverunt	&	et dabit tibi petitiones cordis tui.	\\
noli contendere adversum eum qui proficit in via sua	&	16 dissoluti sunt nec conpuncti sunt	&	5 Revela Domino viam tuam,	\\
adversum virum qui facit quae cogitat	&	temptaverunt me et deriserunt derisu	&	et spera in eo, et ipse faciet.	\\
8 HE dimitte iram et relinque furorem	&	striderunt in me dentibus suis	&	6 Et educet quasi lumen justitiam tuam,	\\
noli contendere ut malefacias	&	17 Domine quando respicies	&	et judicium tuum tamquam meridiem.	\\
9 quoniam qui malefaciunt interibunt	&	restitue animam meam a malefactis eorum	&	7 Subditus esto Domino, et ora eum.	\\
expectantes autem Dominum ipsi hereditabunt terram	&	et a leonibus unicam meam	&	Noli æmulari in eo qui prosperatur in via sua;	\\
10 VAV adhuc enim modicum et non erit impius	&	18 confitebor tibi Domine in ecclesia magna	&	in homine faciente injustitias.	\\
et cogitabis de loco eius et non subsistet	&	in populo gravi laudabo te	&	8 Desine ab ira, et derelinque furorem;	\\
11 mites autem hereditabunt terram	&	19 ut non insultent in me qui adversantur mihi inique	&	noli æmulari ut maligneris.	\\
et delectabuntur in multitudine pacis	&	qui oderunt me gratis et annuebant oculis	&	9 Quoniam qui malignantur exterminabuntur;	\\
12 ZAI cogitat impius de iusto	&	20 quoniam mihi quidem pacifice loquebantur	&	sustinentes autem Dominum, ipsi hæreditabunt terram.	\\
et frendet adversum eum dentibus suis	&	et super iram dolose cogitabant	&	10 Et adhuc pusillum, et non erit peccator;	\\
13 Dominus deridebit eum videns quod venit dies eius	&	21 dilataverunt in me os suum	&	et quæres locum ejus, et non invenies.	\\
14 HETH gladium evaginaverunt impii	&	dixerunt euge euge viderunt oculi nostri	&	11 Mansueti autem hæreditabunt terram,	\\
tetenderunt arcum suum	&	22 vidisti Domine ne sileas	&	et delectabuntur in multitudine pacis.	\\
ut percutiant egenum et pauperem	&	Domine ne discedas a me	&	12 Observabit peccator justum,	\\
et interficiant rectos in via	&	23 exsurge Domine et intende iudicium meum	&	et stridebit super eum dentibus suis.	\\
15 gladius eorum ingrediatur in cor eorum	&	Deus meus et Dominus meus in causam meam	&	13 Dominus autem irridebit eum,	\\
et arcus eorum confringantur	&	24 iudica me Domine secundum misericordiam tuam Domine Deus meus	&	quoniam prospicit quod veniet dies ejus.	\\
16 TETH melius est parum iusto quam divitiae impiorum multae	&	ut non insultent in me inimici mei	&	14 Gladium evaginaverunt peccatores;	\\
17 quia brachia impiorum confringentur	&	25 nec dicant in cordibus suis euge euge animae nostrae	&	intenderunt arcum suum:	\\
sublevat autem iustos Dominus	&	nec dicant obsorbuimus eum	&	ut dejiciant pauperem et inopem,	\\
18 IOTH novit Dominus diem inmaculatorum	&	26 erubescant et revereantur simul qui gratulantur malis meis	&	ut trucident rectos corde.	\\
et hereditas eorum aeterna erit	&	induantur pudore et reverentia	&	15 Gladius eorum intret in corda ipsorum,	\\
19 non confundentur in tempore malo	&	qui magna loquuntur adversum me	&	et arcus eorum confringatur.	\\
et in diebus famis saturabuntur	&	27 exultent et laetentur qui volunt iustitiam meam	&	16 Melius est modicum justo,	\\
20 CAPH quia impii peribunt et inimici Domini gloriantes ut monocerotes	&	et dicant semper magnificetur Dominus	&	super divitias peccatorum multas:	\\
consumentur sicut fumus consumitur	&	qui volunt pacem servi eius	&	17 quoniam brachia peccatorum conterentur:	\\
21 LAMETH fenus accipit impius et non reddit	&	28 sed et lingua mea meditabitur iustitiam tuam	&	confirmat autem justos Dominus.	\\
iustus autem donat et tribuit	&	tota die laudem tuam.	&	18 Novit Dominus dies immaculatorum,	\\
22 quia qui benedicti fuerint ab eo hereditabunt terram	&	XXXV. 1 IN FINEM SERVO DOMINI DAVID	&	et hæreditas eorum in æternum erit.	\\
et qui maledicti interibunt	&	2 Dixit iniustus ut delinquat in semetipso	&	19 Non confundentur in tempore malo,	\\
23 MEM a Domino gressus viri firmantur	&	non est timor Dei ante oculos eius	&	et in diebus famis saturabuntur:	\\
et viam eius volet	&	3 quoniam dolose egit in conspectu eius	&	20 quia peccatores peribunt.	\\
24 cum ceciderit non adlidetur	&	ut inveniret iniquitatem suam et odium	&	Inimici vero Domini mox ut honorificati fuerint et exaltati,	\\
quia Dominus sustentat manum eius	&	4 verba oris eius iniquitas et dolus	&	deficientes quemadmodum fumus deficient.	\\
25 NUN puer fui siquidem senui	&	noluit intellegere ut bene ageret	&	21 Mutuabitur peccator, et non solvet;	\\
et non vidi iustum derelictum	&	5 iniquitatem meditatus est in cubili suo	&	justus autem miseretur et tribuet:	\\
neque semen eius quaerens panem	&	adstetit omni viae non bonae	&	22 quia benedicentes ei hæreditabunt terram;	\\
26 tota die donat et commodat	&	malitiam autem non odivit	&	maledicentes autem ei disperibunt.	\\
et semen eius in benedictione	&	6 Domine in caelo misericordia tua	&	23 Apud Dominum gressus hominis dirigentur,	\\
27 SAMECH recede a malo et fac bonum	&	et veritas tua usque ad nubes	&	et viam ejus volet.	\\
et habita in sempiterno	&	7 iustitia tua sicut montes Dei	&	24 Cum ceciderit, non collidetur,	\\
28 quia Dominus diligit iudicium	&	et iudicia tua abyssus multa	&	quia Dominus supponit manum suam.	\\
et non derelinquet sanctos suos	&	homines et iumenta salvos facies Domine	&	25 Junior fui, etenim senui;	\\
AIN in aeternum custoditi sunt	&	8 quemadmodum multiplicasti misericordias tuas Deus	&	et non vidi justum derelictum,	\\
et semen impiorum periit	&	filii autem hominum in protectione alarum tuarum sperabunt	&	nec semen ejus quærens panem.	\\
29 iusti hereditabunt terram	&	9 inebriabuntur ab ubertate domus tuae	&	26 Tota die miseretur et commodat;	\\
et habitabunt in saeculum super eam	&	et torrente voluntatis tuae potabis eos	&	et semen illius in benedictione erit.	\\
30 FE os iusti meditabitur sapientiam	&	10 quoniam apud te est fons vitae	&	27 Declina a malo, et fac bonum,	\\
et lingua eius loquetur iudicium	&	et in lumine tuo videbimus lumen	&	et inhabita in sæculum sæculi:	\\
31 lex Dei eius in corde eius non deficient gressus eius	&	11 praetende misericordiam tuam scientibus te	&	28 quia Dominus amat judicium,	\\
32 SADE considerat impius iustum	&	et iustitiam tuam his qui recto sunt corde	&	et non derelinquet sanctos suos:	\\
et quaerit ut occidat eum	&	12 non veniat mihi pes superbiae	&	in æternum conservabuntur.	\\
33 Dominus non derelinquet eum in manu eius	&	et manus peccatorum non moveat me	&	Injusti punientur,	\\
et non condemnabit eum cum iudicatur	&	13 ibi ceciderunt omnes qui operantur iniquitatem	&	et semen impiorum peribit.	\\
34 COPH expecta Dominum et custodi viam eius	&	expulsi sunt nec potuerunt stare.	&	29 Justi autem hæreditabunt terram,	\\
et exaltabit te ut possideas terram	&	XXXVI. 1 IPSI DAVID	&	et inhabitabunt in sæculum sæculi super eam.	\\
cum interibunt impii videbis	&	Noli aemulari inter malignantes	&	30 Os justi meditabitur sapientiam,	\\
35 RES vidi impium robustum et fortissimum sicut indigenam virentem	&	neque aemulatus fueris facientes iniquitatem	&	et lingua ejus loquetur judicium.	\\
36 et transivi et ecce non erat	&	2 quoniam tamquam faenum velociter arescent	&	31 Lex Dei ejus in corde ipsius,	\\
et quaesivi eum et non est inventus	&	et sicut holera herbarum cito cadent	&	et non supplantabuntur gressus ejus.	\\
37 SEN custodi simplicitatem et vide rectum	&	3 spera in Domino et fac bonitatem	&	32 Considerat peccator justum,	\\
quia erit ad extremum viro pax	&	et inhabita terram et pasceris in divitiis eius	&	et quærit mortificare eum.	\\
38 iniqui autem delebuntur pariter	&	4 delectare in Domino et dabit tibi petitionem cordis tui	&	33 Dominus autem non derelinquet eum in manibus ejus,	\\
et novissimum impiorum peribit	&	5 revela ad Dominum viam tuam	&	nec damnabit eum cum judicabitur illi.	\\
39 THAV salus iustorum a Domino	&	et spera in eum et ipse faciet	&	34 Expecta Dominum, et custodi viam ejus,	\\
fortitudo eorum in tempore tribulationis	&	6 et educet tamquam lumen iustitiam tuam	&	et exaltabit te ut hæreditate capias terram:	\\
40 et auxiliabitur eis Dominus	&	et iudicium tuum sicut meridiem	&	cum perierint peccatores, videbis.	\\
et salvabit eos ab impiis quia speraverunt in eo.	&	7 subditus esto Domino et obsecra eum	&	35 Vidi impium superexaltatum,	\\
XXXVII. 1 CANTICUM DAVID IN COMMEMORATIONE	&	ne aemulatus fueris eum qui prosperatur in via sua	&	et elevatum sicut cedros Libani:	\\
2 Domine ne in ira tua arguas me	&	in homine faciente iniquitatem	&	36 et transivi, et ecce non erat;	\\
neque in furore tuo corripias me	&	8 desine ab ira et derelinque furorem	&	et quæsivi eum, et non est inventus locus ejus.	\\
3 quia sagittae tuae infixae sunt mihi	&	ne aemuleris ut nequiter facias	&	37 Custodi innocentiam, et vide æquitatem,	\\
et tetigit me manus tua	&	9 quoniam qui nequiter agunt exterminabuntur	&	quoniam sunt reliquiæ homini pacifico.	\\
4 non est sanitas in carne mea a facie indignationis tuae	&	qui vero expectant Dominum ipsi hereditate possidebunt terram	&	38 Injusti autem disperibunt simul;	\\
non est pax ossibus meis a facie peccati mei	&	10 pusillum adhuc et non erit peccator	&	reliquiæ impiorum interibunt.	\\
5 quia iniquitates meae transierunt caput meum	&	et quaeres locum eius nec invenies	&	39 Salus autem justorum a Domino;	\\
quasi onus grave adgravatae sunt super me	&	11 mansueti autem possidebunt terram	&	et protector eorum in tempore tribulationis.	\\
6 conputruerunt et tabuerunt cicatrices meae a facie insipientiae meae	&	et delectabuntur in multitudine pacis	&	40 Et adjuvabit eos Dominus, et liberabit eos;	\\
7 adflictus sum et incurvatus nimis	&	12 observabit peccator iustum	&	et eruet eos a peccatoribus, et salvabit eos,	\\
tota die maerens ambulabam	&	et fremet super eum dentibus suis	&	quia speraverunt in eo.37 1 Psalmus David, in rememorationem de sabbato.2 Domine, ne in furore tuo arguas me,	\\
8 quia lumbi mei repleti sunt ignominia	&	13 Dominus autem inridebit eum	&	neque in ira tua corripias me:	\\
et non est sanitas in carne mea	&	quoniam prospicit quod veniet dies eius	&	3 quoniam sagittæ tuæ infixæ sunt mihi,	\\
9 evigilavi et adflictus sum nimis	&	14 gladium evaginaverunt peccatores	&	et confirmasti super me manum tuam.	\\
rugiebam a gemitu cordis mei	&	tetenderunt arcum suum	&	4 Non est sanitas in carne mea, a facie iræ tuæ;	\\
10 Domine in conspectu tuo omne desiderium meum	&	ut deiciant inopem et pauperem	&	non est pax ossibus meis, a facie peccatorum meorum:	\\
et gemitus meus a te non est absconditus	&	ut trucident rectos corde	&	5 quoniam iniquitates meæ supergressæ sunt caput meum,	\\
11 cor meum fluctuabat dereliquit me fortitudo mea	&	15 gladius eorum intret in cor ipsorum	&	et sicut onus grave gravatæ sunt super me.	\\
et lux oculorum meorum etiam ipsa non est mecum	&	et arcus eorum conteratur	&	6 Putruerunt et corruptæ sunt cicatrices meæ,	\\
12 cari mei et amici mei quasi contra lepram meam steterunt	&	16 melius est modicum iusto super divitias peccatorum multas	&	a facie insipientiæ meæ.	\\
et vicini mei longe steterunt	&	17 quoniam brachia peccatorum conterentur	&	7 Miser factus sum et curvatus sum usque in finem;	\\
13 et inruebant quaerentes animam meam et investigantes mala mihi	&	confirmat autem iustos Dominus	&	tota die contristatus ingrediebar.	\\
loquebantur insidias et dolos tota die meditabantur	&	18 novit Dominus vias inmaculatorum	&	8 Quoniam lumbi mei impleti sunt illusionibus,	\\
14 ego autem quasi surdus non audiebam	&	et hereditas eorum in aeternum erit	&	et non est sanitas in carne mea.	\\
et quasi mutus non aperiebam os meum	&	19 non confundentur in tempore malo	&	9 Afflictus sum, et humiliatus sum nimis;	\\
15 et eram quasi homo non audiens	&	et in diebus famis saturabuntur	&	rugiebam a gemitu cordis mei.	\\
nec habens in ore suo redargutiones	&	20 quoniam peccatores peribunt	&	10 Domine, ante te omne desiderium meum,	\\
16 te enim Domine expectabam	&	inimici autem Domini mox honorati et exaltati fuerint	&	et gemitus meus a te non est absconditus.	\\
tu exaudies Domine Deus meus	&	deficientes ut fumus deficient	&	11 Cor meum conturbatum est;	\\
17 quia dixi ne forte insultent mihi	&	21 mutuatur peccator et non solvit	&	dereliquit me virtus mea, et lumen oculorum meorum,	\\
et cum vacillaverint pedes mei super me magnificentur	&	iustus autem miseretur et commodat	&	et ipsum non est mecum.	\\
18 quia ego ad plagas paratus	&	22 quoniam benedicentes eum possidebunt terram	&	12 Amici mei et proximi mei adversum me appropinquaverunt, et steterunt;	\\
et dolor meus contra me est semper	&	maledicentes autem illum disperient	&	et qui juxta me erant, de longe steterunt:	\\
19 quia iniquitatem meam adnuntio	&	23 a Domino gressus hominis dirigentur	&	et vim faciebant qui quærebant animam meam.	\\
sollicitus ero pro peccato meo	&	et viam eius cupiet nimis	&	13 Et qui inquirebant mala mihi, locuti sunt vanitates,	\\
20 inimici autem mei viventes confortati sunt	&	24 cum ceciderit iustus non conturbabitur	&	et dolos tota die meditabantur.	\\
et multiplicati sunt odientes me mendaciter	&	quia Dominus firmat manum eius	&	14 Ego autem, tamquam surdus, non audiebam;	\\
21 et qui reddunt malum pro bono adversabantur mihi	&	25 iuvenior fui et senui et non vidi iustum derelictum	&	et sicut mutus non aperiens os suum.	\\
quia sequebar bonum	&	nec semen eius egens pane	&	15 Et factus sum sicut homo non audiens,	\\
22 ne derelinquas me Domine Deus meus ne elongeris a me	&	26 tota die miseretur et commodat	&	et non habens in ore suo redargutiones.	\\
23 festina in auxilium meum Domine salutis meae.	&	et semen eius in benedictione erit	&	16 Quoniam in te, Domine, speravi;	\\
XXXVIII. 1 PRO VICTORIA IDITHUN CANTICUM DAVID	&	27 declina a malo et fac bonum	&	tu exaudies me, Domine Deus meus.	\\
2 Dixi custodiam vias meas ne peccem in lingua mea	&	et inhabita in saeculum saeculi	&	17 Quia dixi: Nequando supergaudeant mihi inimici mei;	\\
custodiam os meum silentio donec est impius contra me	&	28 quoniam Dominus amat iudicium	&	et dum commoventur pedes mei, super me magna locuti sunt.	\\
3 obmutui silentio tacui de bono	&	et non derelinquet sanctos suos	&	18 Quoniam ego in flagella paratus sum,	\\
et dolor meus conturbatus est	&	in aeternum conservabuntur	&	et dolor meus in conspectu meo semper.	\\
4 incaluit cor meum in medio mei	&	iniusti autem punientur	&	19 Quoniam iniquitatem meam annuntiabo,	\\
in meditatione mea incensus sum igni	&	et semen impiorum peribit	&	et cogitabo pro peccato meo.	\\
5 locutus sum lingua mea	&	29 iusti vero hereditate possidebunt terram	&	20 Inimici autem mei vivunt, et confirmati sunt super me:	\\
ostende mihi Domine finem meum	&	et inhabitabunt in saeculum saeculi super eam	&	et multiplicati sunt qui oderunt me inique.	\\
et mensuram dierum meorum quae sit	&	30 os iusti meditabitur sapientiam	&	21 Qui retribuunt mala pro bonis detrahebant mihi,	\\
ut sciam quid mihi desit	&	et lingua eius loquetur iudicium	&	quoniam sequebar bonitatem.	\\
6 ecce breves posuisti dies meos	&	31 lex Dei eius in corde ipsius	&	22 Ne derelinquas me, Domine Deus meus;	\\
et vita mea quasi non sit in conspectu tuo	&	et non subplantabuntur gressus eius	&	ne discesseris a me.	\\
omnia enim vanitas omnis homo stans	&	32 considerat peccator iustum	&	23 Intende in adjutorium meum,	\\
    SEMPER	&	et quaerit perdere eum	&	Domine Deus salutis meæ.38 1 In finem, ipsi Idithun. Canticum David.2 Dixi: Custodiam vias meas:	\\
7 tantum in imagine ambulat homo	&	33 Dominus autem non derelinquet eum in manibus eius	&	ut non delinquam in lingua mea.	\\
tantum frustra turbatur	&	nec damnabit eum cum iudicabitur illi	&	Posui ori meo custodiam,	\\
congregat et ignorat cui dimittat ea	&	34 expecta Dominum et custodi vias eius	&	cum consisteret peccator adversum me.	\\
8 nunc ergo quid expecto Domine praestolatio mea tu es	&	et exaltabit te ut inhabites terram	&	3 Obmutui, et humiliatus sum, et silui a bonis;	\\
9 ab omnibus iniquitatibus meis libera me	&	cum pereunt peccatores videbis	&	et dolor meus renovatus est.	\\
obprobrium stulto ne ponas me	&	35 vidi impium superexaltatum	&	4 Concaluit cor meum intra me;	\\
10 obmutui non aperiam os meum quia tu fecisti	&	et elevatum super cedros Libani	&	et in meditatione mea exardescet ignis.	\\
11 tolle a me plagas tuas	&	36 transivi et ecce non erat	&	5 Locutus sum in lingua mea:	\\
12 a contentione manus tuae ego consumptus sum	&	quaesivi eum et non est inventus locus eius	&	Notum fac mihi, Domine, finem meum,	\\
in increpationibus pro iniquitate corripuisti virum	&	37 custodi veritatem et vide aequitatem	&	et numerum dierum meorum quis est,	\\
et posuisti quasi tineam desiderabilia eius	&	quoniam sunt reliquiae homini pacifico	&	ut sciam quid desit mihi.	\\
verumtamen vanitas omnis homo	&	38 iniusti autem disperient simul	&	6 Ecce mensurabiles posuisti dies meos,	\\
    SEMPER	&	reliquiae impiorum peribunt	&	et substantia mea tamquam nihilum ante te.	\\
13 audi orationem meam Domine et clamorem meum exaudi	&	39 salus autem iustorum a Domino est	&	Verumtamen universa vanitas, omnis homo vivens.	\\
ad lacrimam meam ne obsurdescas	&	et protector eorum est in tempore tribulationis	&	7 Verumtamen in imagine pertransit homo;	\\
quia advena ego sum apud te	&	40 et adiuvabit eos Dominus et liberabit eos	&	sed et frustra conturbatur:	\\
et peregrinus sicut omnes patres mei	&	et eripiet eos a peccatoribus	&	thesaurizat, et ignorat cui congregabit ea.	\\
14 parce mihi ut rideam	&	et salvos faciet eos quoniam speraverunt in eum.	&	8 Et nunc quæ est exspectatio mea: nonne Dominus?	\\
antequam vadam et non subsistam.	&	XXXVII. 1 PSALMUS DAVID IN REMEMORATIONE DE SABBATO	&	et substantia mea apud te est.	\\
XXXIX. 1 PRO VICTORIA DAVID CANTICUM	&	2 Domine ne in ira tua arguas me	&	9 Ab omnibus iniquitatibus meis erue me:	\\
2 Expectans expectavi Dominum et inclinatus est ad me	&	neque in furore tuo corripias me	&	opprobrium insipienti dedisti me.	\\
3 et audivit clamorem meum	&	3 quoniam sagittae tuae infixae sunt mihi	&	10 Obmutui, et non aperui os meum,	\\
et eduxit me de lacu famoso de luto caeni	&	et confirmasti super me manum tuam	&	quoniam tu fecisti;	\\
et statuit super petram pedes meos stabilivit gressus meos	&	4 nec est sanitas in carne mea a vultu irae tuae	&	11 amove a me plagas tuas.	\\
4 et dedit in ore meo canticum novum laudem Deo nostro	&	et non est pax ossibus meis a facie peccatorum meorum	&	12 A fortitudine manus tuæ ego defeci in increpationibus:	\\
videbunt multi et timebunt et sperabunt in Domino	&	5 quoniam iniquitates meae superposuerunt caput meum	&	propter iniquitatem corripuisti hominem.	\\
5 beatus vir qui posuit Dominum confidentiam suam	&	sicut onus grave gravatae sunt super me	&	Et tabescere fecisti sicut araneam animam ejus:	\\
et non est aversus ad superbias pompasque mendacii	&	6 conputruerunt et deterioraverunt cicatrices meae	&	verumtamen vane conturbatur omnis homo.	\\
6 multa fecisti tu Domine Deus meus mirabilia tua	&	a facie insipientiae meae	&	13 Exaudi orationem meam, Domine, et deprecationem meam;	\\
et cogitationes tuas pro nobis	&	7 miseriis adflictus sum et turbatus sum usque in finem	&	auribus percipe lacrimas meas.	\\
non invenio ordinem coram te si narrare voluero et numerare	&	tota die contristatus ingrediebar	&	Ne sileas, quoniam advena ego sum apud te,	\\
plura sunt quam ut narrari queant	&	8 quoniam anima mea conpleta est inlusionibus	&	et peregrinus sicut omnes patres mei.	\\
7 victima et oblatione non indiges	&	et non est sanitas in carne mea	&	14 Remitte mihi, ut refrigerer	\\
aures fodisti mihi holocaustum et pro peccato non petisti	&	9 incurvatus sum et humiliatus sum usquequaque	&	priusquam abeam et amplius non ero.39 1 In finem. Psalmus ipsi David.2 Exspectans exspectavi Dominum,	\\
8 tunc dixi ecce venio	&	rugiebam a gemitu cordis mei	&	et intendit mihi.	\\
in volumine libri scriptum est de me	&	10 et ante te est omne desiderium meum	&	3 Et exaudivit preces meas,	\\
9 ut facerem placitum tibi Deus meus volui	&	et gemitus meus a te non est absconditus	&	et eduxit me de lacu miseriæ et de luto fæcis.	\\
et legem tuam in medio ventris mei	&	11 cor meum conturbatum est in me	&	Et statuit super petram pedes meos,	\\
10 adnuntiavi iustum in ecclesia multa	&	et deseruit me fortitudo mea	&	et direxit gressus meos.	\\
ecce labia mea non prohibebo Domine tu nosti	&	et lumen oculorum meorum non est mecum	&	4 Et immisit in os meum canticum novum,	\\
11 iustitiam tuam non abscondi in medio cordis mei	&	12 amici mei et proximi mei	&	carmen Deo nostro.	\\
fidem tuam et salutare tuum dixi	&	adversum me adpropiaverunt et steterunt	&	Videbunt multi, et timebunt,	\\
non abscondi misericordiam tuam et veritatem tuam in ecclesia multa	&	et proximi mei a longe steterunt	&	et sperabunt in Domino.	\\
12 tu Domine non prohibebis misericordias tuas a me	&	13 et vim faciebant qui quaerebant animam meam	&	5 Beatus vir cujus est nomen Domini spes ejus,	\\
misericordia tua et veritas iugiter servabunt me	&	et qui inquirebant mala mihi locuti sunt vanitatem	&	et non respexit in vanitates et insanias falsas.	\\
13 circumdederunt enim me mala quorum non est numerus	&	et dolos tota die meditabantur	&	6 Multa fecisti tu, Domine Deus meus, mirabilia tua;	\\
conprehenderunt me iniquitates meae et non potui videre	&	14 ego autem velut surdus non audiebam	&	et cogitationibus tuis non est qui similis sit tibi.	\\
plures factae sunt quam capilli capitis mei	&	et sicut mutus qui non aperuit os suum	&	Annuntiavi et locutus sum:	\\
et cor meum dereliquit me	&	15 et factus sum ut homo non audiens	&	multiplicati sunt super numerum.	\\
14 placeat tibi Domine ut liberes me	&	et non habens in ore suo increpationes	&	7 Sacrificium et oblationem noluisti;	\\
Domine ad adiuvandum me festina	&	16 quoniam in te Domine speravi	&	aures autem perfecisti mihi.	\\
15 confundantur et revereantur simul quaerentes animam meam ut auferant eam	&	dixi tu exaudies Domine Deus meus	&	Holocaustum et pro peccato non postulasti;	\\
convertantur retrorsum et confundantur qui volunt mala mihi	&	17 quia dixi ne aliquando insultent in me inimici mei	&	8 tunc dixi: Ecce venio.	\\
16 pereant post confusionem suam qui dicunt mihi va va	&	et dum commoverentur pedes mei	&	In capite libri scriptum est de me,	\\
17 gaudeant et laetentur in te qui quaerunt te	&	in me magna locuti sunt	&	9 ut facerem voluntatem tuam.	\\
dicant iugiter magnificetur Dominus	&	18 quoniam ego ad flagella paratus sum	&	Deus meus, volui,	\\
qui diligunt salutare tuum	&	et dolor meus ante me est semper	&	et legem tuam in medio cordis mei.	\\
18 ego autem sum egens et pauper	&	19 quoniam iniquitatem meam ego pronuntio	&	10 Annuntiavi justitiam tuam in ecclesia magna;	\\
Dominus sollicitus erit pro me	&	et cogitabo pro peccato meo	&	ecce labia mea non prohibebo: Domine, tu scisti.	\\
auxilium meum et salutare meum tu Deus meus ne moreris.	&	20 inimici autem mei vivent et confortati sunt super me	&	11 Justitiam tuam non abscondi in corde meo;	\\
XL. 1 PRO VICTORIA CANTICUM DAVID	&	et multiplicati sunt qui oderunt me inique	&	veritatem tuam et salutare tuum dixi;	\\
2 Beatus qui cogitat de paupere	&	21 qui retribuebant mihi mala pro bonis detrahebant mihi	&	non abscondi misericordiam tuam et veritatem tuam a concilio multo.	\\
in die mala salvabit eum Dominus	&	quoniam subsecutus sum iustitiam	&	12 Tu autem, Domine, ne longe facias miserationes tuas a me;	\\
3 Dominus custodiet eum et vivificabit eum	&	22 ne derelinquas me Domine Deus meus ne discesseris a me	&	misericordia tua et veritas tua semper susceperunt me.	\\
et beatus erit in terra	&	23 intende in adiutorium meum Domine Deus salutis meae.	&	13 Quoniam circumdederunt me mala quorum non est numerus;	\\
et non tradet eum animae inimicorum suorum	&	XXXVIII. 1 IN FINEM IDITHUN CANTICUM DAVID	&	comprehenderunt me iniquitates meæ, et non potui ut viderem.	\\
4 Dominus confortabit eum in lecto infirmitatis	&	2 Dixi custodiam vias meas	&	Multiplicatæ sunt super capillos capitis mei,	\\
totum stratum eius vertisti in aegrotatione sua	&	ut non delinquam in lingua mea	&	et cor meum dereliquit me.	\\
5 ego dixi Domine miserere mei	&	posui ori meo custodiam	&	14 Complaceat tibi, Domine, ut eruas me;	\\
sana animam meam quoniam peccavi tibi	&	dum consistit peccator adversum me	&	Domine, ad adjuvandum me respice.	\\
6 inimici mei loquentur malum mihi	&	3 obmutui et humiliatus sum et silui a bonis	&	15 Confundantur et revereantur simul,	\\
quando morietur et periet nomen eius	&	et dolor meus renovatus est	&	qui quærunt animam meam ut auferant eam;	\\
7 et si venerit ut visitet vana loquetur cor eius	&	4 concaluit cor meum intra me	&	convertantur retrorsum et revereantur,	\\
congregabit iniquitatem sibi	&	et in meditatione mea exardescit ignis	&	qui volunt mihi mala.	\\
et egrediens foras detrahet	&	5 locutus sum in lingua mea	&	16 Ferant confestim confusionem suam,	\\
8 simul adversum me murmurabant omnes odientes me	&	notum mihi fac Domine finem meum	&	qui dicunt mihi: Euge, euge !	\\
contra cogitabant malum mihi	&	et numerum dierum meorum quis est	&	17 Exsultent et lætentur super te omnes quærentes te;	\\
9 verbum diabuli infundebant sibi	&	ut sciam quid desit mihi	&	et dicant semper: Magnificetur Dominus, qui diligunt salutare tuum.	\\
qui dormivit non addet ut resurgat	&	6 ecce veteres posuisti dies meos	&	18 Ego autem mendicus sum et pauper;	\\
10 sed et homo pacificus meus in quo habui fiduciam	&	et substantia mea tamquam nihil ante te est	&	Dominus sollicitus est mei.	\\
qui manducabat panem meum levavit contra me plantam	&	verumtamen universa vanitas omnis homo vivens	&	Adjutor meus et protector meus tu es;	\\
11 tu autem Domine miserere mei	&	7 quamquam in imagine Dei ambulet homo	&	Deus meus, ne tardaveris.40 1 In finem. Psalmus ipsi David.2 Beatus qui intelligit super egenum et pauperem:	\\
et leva me ut reddam eis	&	tamen vane conturbabitur	&	in die mala liberabit eum Dominus.	\\
12 in hoc cognovi quod velis me	&	thesaurizat et ignorat cui congreget ea	&	3 Dominus conservet eum, et vivificet eum,	\\
quia non insultavit inimicus meus mihi	&	8 et nunc quae est expectatio mea nonne Dominus	&	et beatum faciat eum in terra,	\\
13 ego autem in simplicitate mea adiutus sum a te	&	et substantia mea tamquam nihil ante te est	&	et non tradat eum in animam inimicorum ejus.	\\
et statues me ante faciem tuam in perpetuum	&	9 ab omnibus iniquitatibus meis eripe me	&	4 Dominus opem ferat illi super lectum doloris ejus;	\\
14 benedictus Dominus Deus Israhel	&	obprobrium insipienti dedisti me	&	universum stratum ejus versasti in infirmitate ejus.	\\
a saeculo et usque in saeculum amen amen.	&	10 obmutui et non aperui os meum quoniam tu fecisti me	&	5 Ego dixi: Domine, miserere mei;	\\
XLI. 1 PRO VICTORIA DOCTISSIMI FILIORUM CORE	&	11 amove a me plagas tuas	&	sana animam meam, quia peccavi tibi.	\\
2 Sicut areola praeparata ad inrigationes aquarum	&	12 a fortitudine enim manus tuae ego defeci	&	6 Inimici mei dixerunt mala mihi:	\\
sic anima mea praeparata est ad te Deus	&	in increpationibus propter iniquitatem corripuisti hominem	&	Quando morietur, et peribit nomen ejus?	\\
3 sitivit anima mea Deum fortem viventem	&	et tabescere fecisti sicut araneam animam eius	&	7 Et si ingrediebatur ut videret, vana loquebatur;	\\
quando veniam et parebo ante faciem tuam	&	verumtamen universa vanitas omnis homo vivens	&	cor ejus congregavit iniquitatem sibi.	\\
4 fuerunt mihi lacrimae meae panis per diem ac noctem	&	13 exaudi Deus orationem meam	&	Egrediebatur foras et loquebatur.	\\
cum diceretur mihi tota die ubi est Deus tuus	&	et deprecationem meam	&	8 In idipsum adversum me susurrabant omnes inimici mei;	\\
5 horum recordatus sum et effudi in me animam meam	&	auribus percipe lacrimas meas	&	adversum me cogitabant mala mihi.	\\
quia veniam ad umbraculum tacebo usque ad domum Dei	&	ne sileas a me quoniam incola ego sum apud te in terra et peregrinus	&	9 Verbum iniquum constituerunt adversum me:	\\
in voce laudis et confessionis multitudinis festa celebrantis	&	sicut omnes patres mei	&	Numquid qui dormit non adjiciet ut resurgat?	\\
6 quare incurvaris anima mea et conturbas me	&	14 remitte mihi ut refrigerer	&	10 Etenim homo pacis meæ in quo speravi,	\\
expecta Dominum quia adhuc confitebor ei salutaribus vultus eius	&	priusquam eam et amplius non ero.	&	qui edebat panes meos,	\\
7 Deus meus in memet ipso anima mea incurvatur	&	XXXIX. 1 IN FINEM PSALMUS DAVID	&	magnificavit super me supplantationem.	\\
propterea recordabor tui de terra Iordanis et Hermoniim de monte minimo	&	2 Expectans expectavi Dominum et respexit me	&	11 Tu autem, Domine, miserere mei,	\\
8 abyssus abyssum vocat in voce cataractarum tuarum	&	3 et exaudivit deprecationem meam	&	et resuscita me; et retribuam eis.	\\
omnes gurgites tui et fluctus tui super me transierunt	&	et eduxit me de lacu miseriae et de luto fecis	&	12 In hoc cognovi quoniam voluisti me,	\\
9 per diem mandavit Dominus misericordiam suam et in nocte canticum eius	&	et statuit supra petram pedes meos	&	quoniam non gaudebit inimicus meus super me.	\\
mecum oratio Deo vitae meae	&	et direxit gressus meos	&	13 Me autem propter innocentiam suscepisti;	\\
10 dicam Deo petra mea quare oblitus es mei	&	4 et inmisit in os meum canticum novum	&	et confirmasti me in conspectu tuo in æternum.	\\
quare tristis incedo adfligente inimico	&	hymnum Deo nostro	&	14 Benedictus Dominus Deus Israël	\\
11 cum me interficerent in ossibus meis exprobraverunt mihi hostes mei	&	videbunt multi et timebunt	&	a sæculo et usque in sæculum. Fiat, fiat.41 1 In finem. Intellectus filiis Core.2 Quemadmodum desiderat cervus ad fontes aquarum,	\\
dicentes tota die ubi est Deus tuus	&	et sperabunt in Domino	&	ita desiderat anima mea ad te, Deus.	\\
12 quare incurvaris anima mea et conturbas me	&	5 beatus vir cuius est nomen Domini spes eius	&	3 Sitivit anima mea ad Deum fortem, vivum;	\\
expecta Dominum quoniam adhuc confitebor ei salutibus vultus mei et Deo meo.	&	et non respexit in vanitatem et in insanias falsas	&	quando veniam, et apparebo ante faciem Dei?	\\
XLII.1 Iudica me Deus et discerne causam meam a gente non sancta	&	6 multa fecisti tu Domine Deus meus mirabilia tua	&	4 Fuerunt mihi lacrimæ meæ panes die ac nocte,	\\
a viro doloso et iniquo salva me	&	et cogitationibus tuis non est quis similis tibi	&	dum dicitur mihi quotidie: Ubi est Deus tuus?	\\
2 tu enim Deus fortitudo mea quare proiecisti me	&	adnuntiavi et locutus sum	&	5 Hæc recordatus sum, et effudi in me animam meam,	\\
quare tristis incedo adfligente inimico	&	multiplicati sunt super numerum	&	quoniam transibo in locum tabernaculi admirabilis, usque ad domum Dei,	\\
3 mitte lucem tuam et veritatem tuam	&	7 sacrificium et oblationem noluisti	&	in voce exsultationis et confessionis, sonus epulantis.	\\
ipsae ducent me et introducent ad montem sanctum tuum et ad tabernaculum tuum	&	corpus autem perfecisti mihi	&	6 Quare tristis es, anima mea?	\\
4 et introibo ad altare tuum	&	holocausta etiam pro delicto non postulasti	&	et quare conturbas me?	\\
ad Deum laetitiae et exultationis meae	&	8 tunc dixi ecce venio	&	Spera in Deo, quoniam adhuc confitebor illi,	\\
et confitebor tibi in cithara Deus Deus meus	&	in capite libri scriptum est de me	&	salutare vultus mei,	\\
5 quare incurvaris anima mea et quare conturbas me	&	9 ut faciam voluntatem tuam Deus meus volui	&	7 et Deus meus.	\\
expecta Dominum quoniam adhuc confitebor ei salutibus vultus mei et Deo meo.	&	et legem tuam in medio cordis mei	&	Ad meipsum anima mea conturbata est:	\\
XLIII. 1 PRO VICTORIA FILIORUM CORE ERUDITIONIS	&	10 bene nuntiavi iustitiam tuam in ecclesia magna	&	propterea memor ero tui de terra Jordanis et Hermoniim a monte modico.	\\
2 Deus auribus nostris audivimus	&	ecce labia mea non prohibebo Domine tu cognovisti	&	8 Abyssus abyssum invocat, in voce cataractarum tuarum;	\\
patres nostri narraverunt nobis	&	11 iustitiam tuam non abscondi in corde meo	&	omnia excelsa tua, et fluctus tui super me transierunt.	\\
opus quod operatus es in diebus eorum in diebus antiquis	&	veritatem tuam et salutare tuum dixi	&	9 In die mandavit Dominus misericordiam suam,	\\
3 tu manu tua gentes delisti et plantasti eos	&	non celavi misericordiam tuam	&	et nocte canticum ejus;	\\
adflixisti populos et emisisti eos	&	et veritatem tuam a synagoga multa	&	apud me oratio Deo vitæ meæ.	\\
4 non enim in gladio suo possederunt terram	&	12 tu autem Domine ne longe facias misericordias tuas a me	&	10 Dicam Deo: Susceptor meus es;	\\
neque brachium eorum salvavit eos	&	misericordia tua et veritas tua semper susceperunt me	&	quare oblitus es mei?	\\
sed dextera tua et brachium tuum et lux vultus tui	&	13 quoniam circumdederunt me mala quorum non est numerus	&	et quare contristatus incedo, dum affligit me inimicus?	\\
quia conplacuisti tibi	&	conprehenderunt me iniquitates meae et non potui ut viderem	&	11 Dum confringuntur ossa mea,	\\
5 tu es rex meus Deus praecipe pro salutibus Iacob	&	multiplicati sunt super capillos capitis mei	&	exprobraverunt mihi qui tribulant me inimici mei,	\\
6 in te hostes nostros ventilabimus	&	et cor meum dereliquit me	&	dum dicunt mihi per singulos dies: Ubi est Deus tuus?	\\
in nomine tuo conculcabimus adversarios nostros	&	14 conplaceat tibi Domine ut eripias me	&	12 Quare tristis es, anima mea?	\\
7 non enim in arcu meo confidam	&	Domine in auxilium meum respice	&	et quare conturbas me?	\\
neque gladius meus salvabit me	&	15 confundantur et revereantur simul	&	Spera in Deo, quoniam adhuc confitebor illi,	\\
8 quia salvasti nos de hostibus nostris	&	qui quaerunt animam meam ut auferant eam	&	salutare vultus mei, et Deus meus.42 1 Psalmus David.Judica me, Deus, et discerne causam meam de gente non sancta:	\\
et eos qui oderant nos confudisti	&	avertantur retrorsum	&	ab homine iniquo et doloso erue me.	\\
9 in Domino gaudebimus tota die	&	et erubescant qui cogitant mihi mala	&	2 Quia tu es, Deus, fortitudo mea: quare me repulisti?	\\
et in nomine tuo in aeternum confitebimur	&	16 ferant confestim confusionem suam	&	et quare tristis incedo, dum affligit me inimicus?	\\
    SEMPER	&	qui dicunt mihi euge euge	&	3 Emitte lucem tuam et veritatem tuam:	\\
10 verum tu proiecisti et confudisti nos	&	17 exultent et laetentur qui quaerunt te Domine	&	ipsa me deduxerunt, et adduxerunt	\\
et non egredieris in exercitibus nostris	&	et dicant semper magnificetur Dominus	&	in montem sanctum tuum, et in tabernacula tua.	\\
11 vertisti terga nostra hosti	&	qui diligunt salutare tuum	&	4 Et introibo ad altare Dei,	\\
et qui oderant nos diripuerunt nos	&	18 ego vero egenus et pauper sum	&	ad Deum qui lætificat juventutem meam.	\\
12 dedisti nos quasi gregem ad vorandum	&	Dominus curam habet mei	&	Confitebor tibi in cithara, Deus, Deus meus.	\\
et in gentibus dispersisti nos	&	adiutor meus et liberator meus es tu	&	5 Quare tristis es, anima mea?	\\
13 vendidisti populum tuum sine pretio	&	Domine ne tardaveris.	&	et quare conturbas me?	\\
nec grandis fuit commutatio eorum	&	XL. 1 IN FINEM PSALMUS DAVID	&	Spera in Deo, quoniam adhuc confitebor illi,	\\
14 posuisti nos obprobrium vicinis nostris	&	2 Beatus qui intellegit super egenum et pauperem	&	salutare vultus mei, et Deus meus.43 1 In finem. Filiis Core ad intellectum.2 Deus, auribus nostris audivimus,	\\
subsannationem et inrisum his qui erant in circuitu nostro	&	in die mala liberabit eum Dominus	&	patres nostri annuntiaverunt nobis,	\\
15 posuisti nos similitudinem in gentibus	&	3 Dominus conservet eum et vivificet eum	&	opus quod operatus es in diebus eorum,	\\
commotionem capitis in tribubus	&	et beatum faciat eum et emundet in terra animam eius	&	et in diebus antiquis.	\\
16 tota die confusio mea contra me	&	et non tradat eum in manus inimici eius	&	3 Manus tua gentes disperdidit, et plantasti eos;	\\
et ignominia faciei meae cooperuit me	&	4 Dominus opem ferat illi super lectum doloris eius	&	afflixisti populos, et expulisti eos.	\\
17 a voce exprobrantis et blasphemantis	&	universum stratum eius versasti in infirmitate eius	&	4 Nec enim in gladio suo possederunt terram,	\\
a facie inimici et ultoris	&	5 ego dixi Domine miserere mei	&	et brachium eorum non salvavit eos:	\\
18 omnia haec venerunt super nos et non sumus obliti tui	&	sana animam meam quia peccavi tibi	&	sed dextera tua et brachium tuum,	\\
nec mentiti fuimus in pacto tuo	&	6 inimici mei dixerunt mala mihi	&	et illuminatio vultus tui, quoniam complacuisti in eis.	\\
19 non est conversum retro cor nostrum	&	quando morietur et periet nomen eius	&	5 Tu es ipse rex meus et Deus meus,	\\
nec declinaverunt gressus nostri a semita tua	&	7 et ingrediebantur ut viderent vana locutum est	&	qui mandas salutes Jacob.	\\
20 quoniam deiecisti nos in loco draconum	&	cor eorum congregaverunt iniquitatem sibi	&	6 In te inimicos nostros ventilabimus cornu,	\\
et operuisti nos umbra mortis	&	et egrediebantur foris et loquebantur	&	et in nomine tuo spernemus insurgentes in nobis.	\\
21 si obliti sumus nominis Dei nostri et expandimus manus nostras ad deum alienum	&	8 simul in unum susurrabant omnes inimici mei	&	7 Non enim in arcu meo sperabo,	\\
22 numquid non Deus investigabit istud	&	adversum me cogitabant mala mihi	&	et gladius meus non salvabit me:	\\
ipse enim novit cogitationes cordis	&	9 verbum iniquum mandaverunt adversum me	&	8 salvasti enim nos de affligentibus nos,	\\
quoniam propter te mortificati sumus tota die	&	numquid qui dormit non adiciet ut resurgat	&	et odientes nos confudisti.	\\
reputati sumus ut grex occisionis	&	10 etenim homo pacis meae in quo sperabam	&	9 In Deo laudabimur tota die,	\\
23 consurge quare dormitas Domine	&	qui edebat panes meos ampliavit adversum me subplantationem	&	et in nomine tuo confitebimur in sæculum.	\\
evigila quare proicis nos in sempiternum	&	11 tu autem Domine miserere mei	&	10 Nunc autem repulisti et confudisti nos,	\\
24 quare faciem tuam abscondis	&	et resuscita me et retribuam illis	&	et non egredieris, Deus, in virtutibus nostris.	\\
oblivisceris adflictiones et angustias nostras	&	12 in hoc cognovi quoniam voluisti me	&	11 Avertisti nos retrorsum post inimicos nostros,	\\
25 quoniam incurvata est in pulvere anima nostra	&	quia non gaudebit inimicus meus super me	&	et qui oderunt nos diripiebant sibi.	\\
adhesit terrae venter noster	&	13 propter innocentiam autem meam suscepisti me	&	12 Dedisti nos tamquam oves escarum,	\\
26 surge auxiliare nobis	&	et confirmasti me in conspectu tuo in aeternum.	&	et in gentibus dispersisti nos.	\\
et redime nos propter misericordiam tuam.	&	14 Benedictus Dominus Deus Israhel	&	13 Vendidisti populum tuum sine pretio,	\\
XLIIII. 1 VICTORI PRO LILIIS FILIORUM CORE ERUDITIONIS CANTICUM AMANTISSIMI	&	a saeculo et usque in saeculum fiat fiat.	&	et non fuit multitudo in commutationibus eorum.	\\
2 Eructavit cor meum verbum bonum	&	XLI. 1 IN FINEM INTELLECTUS FILIIS CORE	&	14 Posuisti nos opprobrium vicinis nostris;	\\
dico ego opera mea regi	&	2 Sicut cervus desiderat ad fontes aquarum	&	subsannationem et derisum his qui sunt in circuitu nostro.	\\
lingua mea stilus scribae velocis	&	ita desiderat anima mea ad te Deus	&	15 Posuisti nos in similitudinem gentibus;	\\
3 decore pulchrior es filiis hominum	&	3 sitivit anima mea ad Deum vivum	&	commotionem capitis in populis.	\\
effusa est gratia in labiis tuis	&	quando veniam et parebo ante faciem Dei	&	16 Tota die verecundia mea contra me est,	\\
propterea benedixit tibi Deus in aeternum	&	4 fuerunt mihi lacrimae meae panes die ac nocte	&	et confusio faciei meæ cooperuit me:	\\
4 accingere gladio tuo super femur fortissime	&	dum dicitur mihi cotidie ubi est Deus tuus	&	17 a voce exprobrantis et obloquentis,	\\
5 gloria tua et decore tuo	&	5 haec recordatus sum et effudi in me animam meam	&	a facie inimici et persequentis.	\\
decore tuo prospere ascende	&	quoniam ingrediar in locum tabernaculi admirabilis usque ad domum Dei	&	18 Hæc omnia venerunt super nos; nec obliti sumus te,	\\
propter veritatem et mansuetudinem iustitiae	&	in voce exultationis et confessionis sonus epulantis	&	et inique non egimus in testamento tuo.	\\
et docebit te terribilia dextera tua	&	6 quare tristis es anima mea et quare conturbas me	&	19 Et non recessit retro cor nostrum;	\\
6 sagittae tuae acutae populi sub te cadent	&	spera in Deum quoniam confitebor illi	&	et declinasti semitas nostras a via tua:	\\
in corde inimicorum regis	&	salutare vultus mei 7 et Deus meus	&	20 quoniam humiliasti nos in loco afflictionis,	\\
7 thronus tuus Deus in saeculum et in aeternum	&	a me ipso anima mea turbata est	&	et cooperuit nos umbra mortis.	\\
sceptrum aequitatis sceptrum regni tui	&	propterea memor ero tui Domine	&	21 Si obliti sumus nomen Dei nostri,	\\
8 dilexisti iustitiam et odisti iniquitatem	&	de terra Iordanis et Hermonis a monte modico	&	et si expandimus manus nostras ad deum alienum,	\\
propterea unxit te Deus Deus tuus oleo exultationis prae participibus tuis	&	8 abyssus abyssum invocat	&	22 nonne Deus requiret ista?	\\
9 zmyrna et stacte et cassia in cunctis vestimentis tuis de domibus eburneis	&	in voce cataractarum tuarum	&	ipse enim novit abscondita cordis.	\\
quibus laetificaverunt te 10 filiae regum in honore tuo	&	omnia excelsa tua et fluctus tui super me transierunt	&	Quoniam propter te mortificamur tota die;	\\
stetit coniux in dextera tua in diademate aureo	&	9 in die mandavit Dominus misericordiam suam	&	æstimati sumus sicut oves occisionis.	\\
11 audi filia et vide et inclina aurem tuam	&	et nocte declaravit	&	23 Exsurge; quare obdormis, Domine?	\\
et obliviscere populi tui et domus patris tui	&	apud me oratio Deo vitae meae	&	exsurge, et ne repellas in finem.	\\
12 et concupiscet rex decorem tuum	&	10 dicam Deo susceptor meus es quare me oblitus es	&	24 Quare faciem tuam avertis?	\\
quia ipse est dominus tuus et adora eum	&	et quare me reppulisti	&	oblivisceris inopiæ nostræ et tribulationis nostræ?	\\
13 et o filia fortissimi	&	et quare tristis incedo	&	25 Quoniam humiliata est in pulvere anima nostra;	\\
in muneribus faciem tuam deprecabuntur divites populi	&	dum adfligit me inimicus	&	conglutinatus est in terra venter noster.	\\
14 omnis gloria filiae regis intrinsecus	&	11 dum confringuntur omnia ossa mea exprobraverunt me qui tribulant me	&	26 Exsurge, Domine, adjuva nos,	\\
fasceis aureis vestita est	&	dum dicitur mihi per singulos dies ubi est Deus tuus	&	et redime nos propter nomen tuum.44 1 In finem, pro iis qui commutabuntur. Filiis Core, ad intellectum. Canticum pro dilecto.2 Eructavit cor meum verbum bonum:	\\
15 in scutulatis ducetur ad regem	&	12 quare tristis es anima mea et quare conturbas me	&	dico ego opera mea regi.	\\
virgines sequentur eam	&	spera in Deum quoniam confitebor illi	&	Lingua mea calamus scribæ	\\
amicae eius ducentur illuc	&	salutare vultus mei et Deus meus.	&	velociter scribentis.	\\
16 ducentur in laetitiis et exultatione	&	XLII. 1 PSALMUS DAVID	&	3 Speciosus forma præ filiis hominum,	\\
ingredientur thalamum regis	&	Iudica me Deus et discerne causam meam de gente non sancta	&	diffusa est gratia in labiis tuis:	\\
17 pro patribus tuis erunt filii tibi	&	ab homine iniquo et doloso eripe me	&	propterea benedixit te Deus in æternum.	\\
pones eos principes in universa terra	&	2 quia tu es Deus meus et fortitudo mea quare me reppulisti	&	4 Accingere gladio tuo super femur tuum, potentissime.	\\
18 recordabor nominis tui in omni generatione et generatione	&	et quare tristis incedo dum adfligit me inimicus	&	5 Specie tua et pulchritudine tua	\\
propterea populi confitebuntur tibi in saeculum et in aeternum.	&	3 emitte lucem tuam et veritatem tuam	&	intende, prospere procede, et regna,	\\
XLV. 1 VICTORI FILIORUM CORE PRO IUVENTUTIBUS CANTICUM	&	ipsa me deduxerunt et adduxerunt in monte sancto tuo	&	propter veritatem, et mansuetudinem, et justitiam;	\\
2 Deus nostra spes et fortitudo	&	et in tabernaculo tuo	&	et deducet te mirabiliter dextera tua.	\\
auxilium in tribulationibus inventus es validum	&	4 introibo ad altare Dei	&	6 Sagittæ tuæ acutæ:	\\
3 ideo non timebimus cum fuerit translata terra	&	ad Deum qui laetificat iuventutem meam	&	populi sub te cadent,	\\
et concussi montes in corde maris	&	confitebor tibi in cithara Deus Deus meus	&	in corda inimicorum regis.	\\
4 sonantibus et intumescentibus gurgitibus eius	&	5 quare tristis es anima mea et quare conturbas me	&	7 Sedes tua, Deus, in sæculum sæculi;	\\
et agitatis montibus in potentia eius	&	spera in Deum quoniam confitebor illi	&	virga directionis virga regni tui.	\\
    SEMPER	&	salutare vultus mei et Deus meus.	&	8 Dilexisti justitiam, et odisti iniquitatem;	\\
5 fluminis divisiones laetificant civitatem Dei	&	XLIII. 1 IN FINEM FILIIS CORE AD INTELLECTUM	&	propterea unxit te Deus, Deus tuus,	\\
sanctum tabernaculum Altissimi	&	2 Deus auribus nostris audivimus	&	oleo lætitiæ, præ consortibus tuis.	\\
6 Dominus in medio eius non commovebitur	&	patres nostri adnuntiaverunt nobis	&	9 Myrrha, et gutta, et casia a vestimentis tuis,	\\
auxiliabitur ei Deus in ipso ortu matutino	&	opus quod operatus es in diebus eorum et in diebus antiquis	&	a domibus eburneis; ex quibus delectaverunt te	\\
7 conturbatae sunt gentes concussa sunt regna	&	3 manus tua gentes disperdit et plantasti eos	&	10 filiæ regum in honore tuo.	\\
dedit vocem suam prostrata est terra	&	adflixisti populos et expulisti eos	&	Astitit regina a dextris tuis	\\
8 Dominus exercituum nobiscum protector noster Deus Iacob	&	4 non enim in gladio suo possidebunt terram	&	in vestitu deaurato, circumdata varietate.	\\
    SEMPER	&	et brachium eorum non salvabit eos	&	11 Audi, filia, et vide, et inclina aurem tuam;	\\
9 venite et videte opera Domini	&	sed dextera tua et brachium tuum	&	et obliviscere populum tuum, et domum patris tui.	\\
quantas posuerit solitudines in terra	&	et inluminatio vultus tui	&	12 Et concupiscet rex decorem tuum,	\\
10 conpescuit bella usque ad extremum terrae	&	quoniam conplacuit tibi in illis	&	quoniam ipse est Dominus Deus tuus, et adorabunt eum.	\\
arcum confringet et concidet hastam	&	5 tu es ipse rex meus et Deus meus	&	13 Et filiæ Tyri in muneribus vultum tuum deprecabuntur;	\\
plaustra conburet igni	&	qui mandas salutem Iacob	&	omnes divites plebis.	\\
11 cessate et cognoscite quoniam ego sum Deus	&	6 in te inimicos nostros ventilavimus	&	14 Omnis gloria ejus filiæ regis ab intus,	\\
exaltabor in gentibus exaltabor in terra	&	et in nomine tuo spernimus insurgentes in nos	&	in fimbriis aureis,	\\
12 Dominus exercituum nobiscum fortitudo nostra Deus Iacob	&	7 non enim in arcu meo sperabo	&	15 circumamicta varietatibus.	\\
    SEMPER.	&	et gladius meus non salvabit me	&	Adducentur regi virgines post eam;	\\
XLVI. 1 VICTORI FILIORUM CORE CANTICUM	&	8 liberasti enim nos ex adfligentibus nos	&	proximæ ejus afferentur tibi.	\\
2 Omnes populi plaudite manibus	&	et eos qui nos oderunt confudisti	&	16 Afferentur in lætitia et exsultatione;	\\
iubilate Deo in voce laudis	&	9 in Deo laudabimur tota die	&	adducentur in templum regis.	\\
3 quoniam Dominus altissimus terribilis	&	et in nomine tuo confitebimur in saecula	&	17 Pro patribus tuis nati sunt tibi filii;	\\
rex magnus super omnem terram	&	10 nunc autem reppulisti et confudisti nos	&	constitues eos principes super omnem terram.	\\
4 congregavit populos subter nos	&	et non egredieris Deus in virtutibus nostris	&	18 Memores erunt nominis tui in omni generatione et generationem:	\\
et tribus sub pedibus nostris	&	11 avertisti nos retrorsum prae inimicis nostris	&	propterea populi confitebuntur tibi in æternum, et in sæculum sæculi.45 1 In finem, filiis Core, pro arcanis. Psalmus.2 Deus noster refugium et virtus;	\\
5 elegit nobis hereditatem nostram	&	et eos qui nos oderunt diripiebant sibi	&	adjutor in tribulationibus quæ invenerunt nos nimis.	\\
gloriam Iacob quam dilexit	&	12 dedisti nos tamquam oves escarum	&	3 Propterea non timebimus dum turbabitur terra,	\\
    SEMPER	&	et in gentibus dispersisti nos	&	et transferentur montes in cor maris.	\\
6 ascendit Deus in iubilo Deus in voce bucinae	&	13 vendidisti populum tuum sine pretio	&	4 Sonuerunt, et turbatæ sunt aquæ eorum;	\\
7 canite Deo canite	&	et non fuit multitudo in commutationibus eorum	&	conturbati sunt montes in fortitudine ejus.	\\
canite regi nostro canite	&	14 posuisti nos in obprobrium vicinis nostris	&	5 Fluminis impetus lætificat civitatem Dei:	\\
8 quia rex universae terrae Deus canite erudite	&	derisu et contemptu his qui in circuitu nostro sunt	&	sanctificavit tabernaculum suum Altissimus.	\\
9 regnavit Deus super gentes	&	15 posuisti nos in similitudinem gentibus	&	6 Deus in medio ejus, non commovebitur;	\\
Deus sedet super thronum sanctum suum	&	commotionem capitis in plebibus	&	adjuvabit eam Deus mane diluculo.	\\
10 principes populorum congregati sunt populus Dei Abraham	&	16 tota die verecundia mea contra me est	&	7 Conturbatæ sunt gentes, et inclinata sunt regna:	\\
quoniam Dei scuta terrae vehementer elevata sunt.	&	et confusio vultus mei operuit me	&	dedit vocem suam, mota est terra.	\\
XLVII. 1 CANTICUM PSALMI FILIORUM CORE	&	17 a voce exprobrantis et obloquentis	&	8 Dominus virtutum nobiscum;	\\
2 Magnus Dominus et laudabilis nimis	&	a facie inimici et persequentis	&	susceptor noster Deus Jacob.	\\
in civitate Dei nostri in monte sancto suo	&	18 haec omnia venerunt super nos et obliti non sumus te	&	9 Venite, et videte opera Domini,	\\
3 specioso germini gaudio universae terrae	&	et inique non egimus in testamento tuo	&	quæ posuit prodigia super terram,	\\
monti Sion lateribus aquilonis civitatulae regis magni	&	19 et non recessit retro cor nostrum	&	10 auferens bella usque ad finem terræ.	\\
4 Deus in domibus eius agnitus est in auxiliando	&	et declinasti semitas nostras a via tua	&	Arcum conteret, et confringet arma,	\\
5 quia ecce reges congregati sunt venerunt simul	&	20 quoniam humiliasti nos in loco adflictionis	&	et scuta comburet igni.	\\
6 ipsi videntes sic obstipuerunt	&	et operuit nos umbra mortis	&	11 Vacate, et videte quoniam ego sum Deus;	\\
conturbati sunt admirati sunt	&	21 si obliti sumus nomen Dei nostri	&	exaltabor in gentibus, et exaltabor in terra.	\\
7 horror possedit eos	&	et si expandimus manus nostras ad deum alienum	&	12 Dominus virtutum nobiscum;	\\
ibi dolor quasi parturientis	&	22 nonne Deus requiret ista	&	susceptor noster Deus Jacob.46 1 In finem, pro filiis Core. Psalmus.2 Omnes gentes, plaudite manibus;	\\
8 in vento uredinis confringes naves maris	&	ipse enim novit occulta cordis	&	jubilate Deo in voce exsultationis:	\\
9 sicut audivimus ita vidimus	&	quoniam propter te morte afficimur tota die	&	3 quoniam Dominus excelsus, terribilis,	\\
in civitate Dei exercituum in civitate Dei nostri	&	aestimati sumus ut oves occisionis	&	rex magnus super omnem terram.	\\
Deus fundavit eam usque in aeternum	&	23 exsurge quare obdormis Domine	&	4 Subjecit populos nobis,	\\
    SEMPER	&	exsurge et ne repellas nos usque in finem	&	et gentes sub pedibus nostris.	\\
10 aestimavimus Deus misericordiam tuam in medio templi tui	&	24 quare faciem tuam avertis	&	5 Elegit nobis hæreditatem suam;	\\
11 secundum nomen tuum Deus sic laus tua usque ad extremum terrae	&	oblivisceris inopiam nostram et tribulationem nostram	&	speciem Jacob quam dilexit.	\\
iustitia repleta est dextera tua	&	25 quoniam humiliata est in pulvere anima nostra	&	6 Ascendit Deus in jubilo,	\\
12 laetetur mons Sion exultent filiae Iudae propter iudicia tua	&	adhesit in terra venter noster	&	et Dominus in voce tubæ.	\\
13 circumdate Sion et circumite eam numerate turres eius	&	26 exsurge Domine adiuva nos	&	7 Psallite Deo nostro, psallite;	\\
14 ponite cor vestrum in moenibus separate palatia eius	&	et libera nos propter nomen tuum.	&	psallite regi nostro, psallite:	\\
ut narretis in generatione novissima	&	XLIV. 1 IN FINEM PRO HIS QUI COMMUTABUNTUR FILIIS CORE AD INTELLECTUM CANTICUM PRO DILECTO	&	8 quoniam rex omnis terræ Deus,	\\
15 quia ipse Deus Deus noster in saeculum et in perpetuum	&	2 Eructavit cor meum verbum bonum	&	psallite sapienter.	\\
ipse erit dux noster in morte.	&	dico ego opera mea regi	&	9 Regnabit Deus super gentes;	\\
XLVIII. 1 VICTORI FILIORUM CORE CANTICUM	&	lingua mea calamus scribae velociter scribentis	&	Deus sedet super sedem sanctam suam.	\\
2 Audite hoc omnes populi	&	3 speciosus forma prae filiis hominum	&	10 Principes populorum congregati sunt cum Deo Abraham,	\\
auribus percipite universi habitatores occidentis	&	diffusa est gratia in labiis tuis	&	quoniam dii fortes terræ vehementer elevati sunt.47 1 Psalmus cantici. Filiis Core, secunda sabbati.2 Magnus Dominus et laudabilis nimis,	\\
3 tam filii Adam quam filii singulorum simul dives et pauper	&	propterea benedixit te Deus in aeternum	&	in civitate Dei nostri, in monte sancto ejus.	\\
4 os meum loquitur sapientias	&	4 accingere gladium tuum circa femur potentissime	&	3 Fundatur exsultatione universæ terræ mons Sion;	\\
et meditatio cordis mei prudentias	&	5 speciem tuam et pulchritudinem tuam	&	latera aquilonis, civitas regis magni.	\\
5 inclino ad parabulam aurem meam	&	intende prospere procede et regna	&	4 Deus in domibus ejus cognoscetur	\\
aperiam in cithara enigma meum	&	propter veritatem et mansuetudinem et iustitiam	&	cum suscipiet eam.	\\
6 quare timebo in diebus mali	&	et deducet te mirabiliter dextera tua	&	5 Quoniam ecce reges terræ congregati sunt;	\\
iniquitas calcanei mei circumdabit me	&	6 sagittae tuae acutae potentissime	&	convenerunt in unum.	\\
7 qui fiduciam habent in fortitudine sua	&	populi sub te cadent	&	6 Ipsi videntes, sic admirati sunt,	\\
et in multitudine divitiarum suarum superbiunt	&	in corda inimicorum regis	&	conturbati sunt, commoti sunt.	\\
8 fratrem redimens non redimet vir	&	7 sedis tua Deus in saeculum saeculi	&	7 Tremor apprehendit eos;	\\
nec dabit Deo propitiationem pro eo	&	virga recta est virga regni tui	&	ibi dolores ut parturientis:	\\
9 neque pretium redemptionis animae eorum	&	8 dilexisti iustitiam et odisti iniquitatem	&	8 in spiritu vehementi conteres naves Tharsis.	\\
sed quiescet in saeculo	&	propterea unxit te Deus Deus tuus	&	9 Sicut audivimus, sic vidimus,	\\
10 et vivet ultra in sempiternum	&	oleo laetitiae prae consortibus tuis	&	in civitate Domini virtutum, in civitate Dei nostri:	\\
11 et non videbit interitum cum viderit sapientes morientes	&	9 murra et gutta et cassia a vestimentis tuis	&	Deus fundavit eam in æternum.	\\
simul insipiens et indoctus peribunt	&	a gradibus eburneis ex quibus te delectaverunt	&	10 Suscepimus, Deus, misericordiam tuam	\\
et derelinquent alienis divitias suas	&	10 filiae regum in honore tuo	&	in medio templi tui.	\\
12 interiora sua domus suas in saeculo	&	adstetit regina a dextris tuis in vestitu deaurato circumamicta varietate	&	11 Secundum nomen tuum, Deus,	\\
tabernacula sua in generatione et generatione	&	11 audi filia et vide et inclina aurem tuam	&	sic et laus tua in fines terræ;	\\
vocaverunt nominibus suis terras suas	&	et obliviscere populum tuum et domum patris tui	&	justitia plena est dextera tua.	\\
13 et homo in honore non commorabitur	&	12 quoniam concupivit rex speciem tuam	&	12 Lætetur mons Sion,	\\
adsimilatus est iumentis et exaequatus est	&	quia ipse est Dominus Deus tuus et adorabunt eum	&	et exsultent filiæ Judæ,	\\
14 haec est via insipientiae eorum	&	13 filiae Tyri in muneribus	&	propter judicia tua, Domine.	\\
et post eos iuxta os eorum current	&	vultum tuum deprecabuntur omnes divites plebis	&	13 Circumdate Sion, et complectimini eam;	\\
    SEMPER	&	14 omnis gloria eius filiae regum ab intus	&	narrate in turribus ejus.	\\
15 quasi grex in inferno positi sunt mors pascet eos	&	in fimbriis aureis 15 circumamicta varietate	&	14 Ponite corda vestra in virtute ejus,	\\
et subicient eos recti in matutino	&	adducentur regi virgines postea	&	et distribuite domos ejus, ut enarretis in progenie altera.	\\
et figura eorum conteretur in inferno post habitaculum suum	&	proximae eius adferentur tibi	&	15 Quoniam hic est Deus,	\\
16 verumtamen Deus redimet animam meam	&	16 in laetitia et exultatione	&	Deus noster in æternum, et in sæculum sæculi:	\\
de manu inferi cum adsumpserit me	&	adducentur in templum regis	&	ipse reget nos in sæcula.48 1 In finem, filiis Core. Psalmus.2 Audite hæc, omnes gentes;	\\
    SEMPER	&	17 pro patribus tuis nati sunt tibi filii	&	auribus percipite, omnes qui habitatis orbem:	\\
17 noli timere cum ditatus fuerit vir	&	constitues eos principes super omnem terram	&	3 quique terrigenæ et filii hominum,	\\
cum multiplicata fuerit gloria domus eius	&	18 memores erunt nominis tui	&	simul in unum dives et pauper.	\\
18 neque enim moriens tollet omnia	&	in omni generatione et progenie	&	4 Os meum loquetur sapientiam,	\\
nec descendet post eum gloria eius	&	propterea populi confitebuntur tibi	&	et meditatio cordis mei prudentiam.	\\
19 quia animae suae in vita sua benedicet	&	in aeternum et in saeculum saeculi.	&	5 Inclinabo in parabolam aurem meam;	\\
laudabunt inquient te cum benefeceris tibi	&	XLV. 1 IN FINEM PRO FILIIS CORE PRO ARCANIS PSALMUS	&	aperiam in psalterio propositionem meam.	\\
20 intrabit usque ad generationes patrum suorum	&	2 Deus noster refugium et virtus	&	6 Cur timebo in die mala?	\\
usque ad finem non videbunt lucem	&	adiutor in tribulationibus quae invenerunt nos nimis	&	iniquitas calcanei mei circumdabit me.	\\
21 homo cum in honore esset non intellexit	&	3 propterea non timebimus dum conturbabitur terra	&	7 Qui confidunt in virtute sua,	\\
conparavit se iumentis et silebitur.	&	et transferentur montes in cor maris	&	et in multitudine divitiarum suarum, gloriantur.	\\
XLIX. 1 CANTICUM ASAPH	&	4 sonaverunt et turbatae sunt aquae eius	&	8 Frater non redimit, redimet homo:	\\
Fortis Deus Dominus locutus est et vocavit terram	&	conturbati sunt montes in fortitudine eius	&	non dabit Deo placationem suam,	\\
ab ortu solis usque ad occasum eius	&	5 fluminis impetus laetificat civitatem Dei	&	9 et pretium redemptionis animæ suæ.	\\
2 de Sion perfecta decore Deus apparuit	&	sanctificavit tabernaculum suum Altissimus	&	Et laborabit in æternum;	\\
3 veniet Deus noster et non tacebit	&	6 Deus in medio eius non commovebitur	&	10 et vivet adhuc in finem.	\\
ignis coram eo vorabit	&	adiuvabit eam Deus vultu suo	&	11 Non videbit interitum,	\\
et in circuitu eius tempestas valida	&	7 conturbatae sunt gentes et inclinata sunt regna	&	cum viderit sapientes morientes:	\\
4 vocabit caelum desursum	&	dedit vocem suam Altissimus et mota est terra	&	simul insipiens et stultus peribunt.	\\
et terram ut iudicet populum suum	&	8 Dominus virtutum nobiscum	&	Et relinquent alienis divitias suas,	\\
5 congregate mihi sanctos meos	&	susceptor noster Deus Iacob	&	12 et sepulchra eorum domus illorum in æternum;	\\
qui feriunt pactum meum in sacrificio	&	9 venite et videte opera Domini	&	tabernacula eorum in progenie et progenie:	\\
6 et adnuntiabunt caeli iustitiam eius quia Deus iudex est	&	quae posuit prodigia super terram	&	vocaverunt nomina sua in terris suis.	\\
    SEMPER	&	10 auferens bella usque ad fines terrae	&	13 Et homo, cum in honore esset, non intellexit.	\\
7 audi popule meus et loquar Israhel et contestabor te	&	arcum conteret et confringet arma	&	Comparatus est jumentis insipientibus,	\\
Deus Deus tuus ego sum	&	et scuta conburet igni	&	et similis factus est illis.	\\
8 non propter victimas tuas arguam te	&	11 vacate et videte quoniam ego sum Deus	&	14 Hæc via illorum scandalum ipsis;	\\
et holocaustomata tua coram me sunt semper	&	exaltabor in gentibus et exaltabor in terra	&	et postea in ore suo complacebunt.	\\
9 non accipiam de domo tua vitulum	&	12 Dominus virtutum nobiscum	&	15 Sicut oves in inferno positi sunt:	\\
neque de gregibus tuis hircos	&	susceptor noster Deus Iacob.	&	mors depascet eos.	\\
10 mea sunt enim omnia animalia silvarum	&	XLVI. 1 IN FINEM PRO FILIIS CORE PSALMUS	&	Et dominabuntur eorum justi in matutino;	\\
pecudes in montibus milium	&	2 Omnes gentes plaudite manibus	&	et auxilium eorum veterascet in inferno a gloria eorum.	\\
11 scio omnes aves montium	&	iubilate Deo in voce exultationis	&	16 Verumtamen Deus redimet animam meam de manu inferi,	\\
et universitas agri mecum est	&	3 quoniam Deus summus terribilis	&	cum acceperit me.	\\
12 si esuriero non dicam tibi	&	et rex magnus super omnes deos	&	17 Ne timueris cum dives factus fuerit homo,	\\
meus est enim orbis et plenitudo eius	&	4 subiecit populos nobis	&	et cum multiplicata fuerit gloria domus ejus:	\\
13 numquid comedam carnem taurorum	&	et gentes sub pedibus nostris	&	18 quoniam, cum interierit, non sumet omnia,	\\
aut sanguinem hircorum bibam	&	5 elegit nos in hereditatem sibi	&	neque descendet cum eo gloria ejus.	\\
14 immola Deo laudem et redde Altissimo vota tua	&	speciem Iacob quam dilexit	&	19 Quia anima ejus in vita ipsius benedicetur;	\\
15 et invoca me in die tribulationis	&	6 ascendit Deus in iubilatione	&	confitebitur tibi cum benefeceris ei.	\\
liberabo te et glorificabis me	&	et Dominus in voce tubae	&	20 Introibit usque in progenies patrum suorum;	\\
16 impio autem dixit Deus	&	7 psallite Deo nostro psallite	&	et usque in æternum non videbit lumen.	\\
quid tibi est cum narratione praeceptorum meorum	&	psallite regi nostro psallite	&	21 Homo, cum in honore esset, non intellexit.	\\
et ut adsumas pactum meum in ore tuo	&	8 quoniam rex omnis terrae Deus	&	Comparatus est jumentis insipientibus,	\\
17 qui odisti disciplinam et proiecisti verba mea post te	&	psallite sapienter	&	et similis factus est illis.49 1 Psalmus Asaph.Deus deorum Dominus locutus est,	\\
18 si videbas furem consentiebas ei	&	9 regnavit Dominus super omnes gentes	&	et vocavit terram a solis ortu usque ad occasum.	\\
et cum adulteris erat pars tua	&	Deus sedet super sedem sanctam suam	&	2 Ex Sion species decoris ejus:	\\
19 os tuum dimisisti ad malitiam	&	10 principes populi convenerunt cum Deo Abraham	&	3 Deus manifeste veniet;	\\
et lingua tua concinnavit dolum	&	quoniam dii fortes terrae nimium elevati sunt.	&	Deus noster, et non silebit.	\\
20 sedens adversum fratrem tuum loquebaris	&	XLVII. 1 PSALMUS CANTICI FILIIS CORE SECUNDA SABBATI	&	Ignis in conspectu ejus exardescet;	\\
et adversum filium matris tuae fabricabaris obprobrium	&	2 Magnus Dominus et laudabilis nimis	&	et in circuitu ejus tempestas valida.	\\
21 haec fecisti et tacui	&	in civitate Dei nostri in monte sancto eius	&	4 Advocabit cælum desursum, et terram,	\\
existimasti futurum me similem tui	&	3 dilatans exultationes universae terrae	&	discernere populum suum.	\\
arguam te et proponam te ante oculos tuos	&	mons Sion latera aquilonis	&	5 Congregate illi sanctos ejus,	\\
22 intellegite hoc qui obliviscimini Deum	&	civitas regis magni	&	qui ordinant testamentum ejus super sacrificia.	\\
ne forte capiam et non sit qui liberet	&	4 Deus in gradibus eius dinoscitur dum suscipiet eam	&	6 Et annuntiabunt cæli justitiam ejus,	\\
23 qui immolat confessionem glorificat me	&	5 quoniam ecce reges terrae congregati sunt	&	quoniam Deus judex est.	\\
et qui ordinate ambulat ostendam ei salutare Dei.	&	et convenerunt in unum	&	7 Audi, populus meus, et loquar;	\\
L. 1 VICTORI CANTICUM DAVID 2 CUM VENISSET AD EUM NATHAN PROPHETA QUANDO INGRESSUS EST AD BETHSABEE	&	6 ipsi videntes tunc admirati sunt	&	Israël, et testificabor tibi:	\\
3 Miserere mei Deus secundum misericordiam tuam	&	conturbati sunt et commoti sunt	&	Deus, Deus tuus ego sum.	\\
iuxta multitudinem miserationum tuarum dele iniquitates meas	&	7 tremor adprehendit eos	&	8 Non in sacrificiis tuis arguam te;	\\
4 multum lava me ab iniquitate mea	&	ibi dolores sicut parturientis	&	holocausta autem tua in conspectu meo sunt semper.	\\
et a peccato meo munda me	&	8 in spiritu vehementi conterens naves Tharsis	&	9 Non accipiam de domo tua vitulos,	\\
5 quoniam iniquitates meas ego novi	&	9 sicut audivimus ita et vidimus	&	neque de gregibus tuis hircos:	\\
et peccatum meum contra me est semper	&	in civitate Domini virtutum	&	10 quoniam meæ sunt omnes feræ silvarum,	\\
6 tibi soli peccavi et malum coram te feci	&	in civitate Dei nostri	&	jumenta in montibus, et boves.	\\
ut iustificeris in sermonibus tuis et vincas cum iudicaveris	&	Deus fundavit eam in aeternum	&	11 Cognovi omnia volatilia cæli,	\\
7 ecce in iniquitate conceptus sum	&	10 suscepimus Deus misericordiam tuam	&	et pulchritudo agri mecum est.	\\
et in peccato peperit me mater mea	&	in medio templi tui	&	12 Si esuriero, non dicam tibi:	\\
8 ecce enim veritatem diligis	&	11 secundum nomen tuum Deus ita et laus tua in fines terrae	&	meus est enim orbis terræ et plenitudo ejus.	\\
absconditum et arcanum sapientiae manifestasti mihi	&	iustitia plena est dextera tua	&	13 Numquid manducabo carnes taurorum?	\\
9 asparges me hysopo et mundabor	&	12 laetetur mons Sion	&	aut sanguinem hircorum potabo?	\\
lavabis me et super nivem dealbabor	&	et exultent filiae Iudae propter iudicia tua Domine	&	14 Immola Deo sacrificium laudis,	\\
10 auditum mihi facies gaudium et laetitiam	&	13 circumdate Sion et conplectimini eam	&	et redde Altissimo vota tua.	\\
ut exultent ossa quae confregisti	&	narrate in turribus eius	&	15 Et invoca me in die tribulationis:	\\
11 absconde faciem tuam a peccatis meis	&	14 ponite corda vestra in virtute eius	&	eruam te, et honorificabis me.	\\
et omnes iniquitates meas dele	&	et distribuite gradus eius	&	16 Peccatori autem dixit Deus: Quare tu enarras justitias meas?	\\
12 cor mundum crea mihi Deus	&	ut enarretis in progenie altera	&	et assumis testamentum meum per os tuum?	\\
et spiritum stabilem renova in visceribus meis	&	15 quoniam hic est Deus noster	&	17 Tu vero odisti disciplinam,	\\
13 ne proicias me a facie tua	&	in aeternum et in saeculum saeculi	&	et projecisti sermones meos retrorsum.	\\
et spiritum sanctum tuum ne auferas a me	&	et ipse reget nos in saecula.	&	18 Si videbas furem, currebas cum eo;	\\
14 redde mihi laetitiam Iesu tui	&	XLVIII. 1 IN FINEM FILIIS CORE PSALMUS	&	et cum adulteris portionem tuam ponebas.	\\
et spiritu potenti confirma me	&	2 Audite haec omnes gentes	&	19 Os tuum abundavit malitia,	\\
15 docebo iniquos vias tuas	&	auribus percipite qui habitatis orbem	&	et lingua tua concinnabat dolos.	\\
et peccatores ad te revertentur	&	3 quique terriginae et filii hominum	&	20 Sedens adversus fratrem tuum loquebaris,	\\
16 libera me de sanguinibus Deus Deus salutis meae	&	simul in unum dives et pauper	&	et adversus filium matris tuæ ponebas scandalum.	\\
laudabit lingua mea iustitiam tuam	&	4 os meum loquetur sapientiam	&	21 Hæc fecisti, et tacui.	\\
17 Domine labia mea aperies	&	et meditatio cordis mei prudentiam	&	Existimasti inique quod ero tui similis:	\\
et os meum adnuntiabit laudem tuam	&	5 inclinabo ad similitudinem aurem meam	&	arguam te, et statuam contra faciem tuam.	\\
18 non enim vis ut victimam feriam	&	aperiam in psalterio propositionem meam	&	22 Intelligite hæc, qui obliviscimini Deum,	\\
nec holocaustum tibi placet	&	6 ut quid timebo in die mala	&	nequando rapiat, et non sit qui eripiat.	\\
19 sacrificium Dei spiritus contribulatus	&	iniquitas calcanei mei circumdedit me	&	23 Sacrificium laudis honorificabit me,	\\
cor contritum et humiliatum Deus non dispicies	&	7 qui confidunt in virtute sua	&	et illic iter quo ostendam illi salutare Dei.50 1 In finem. Psalmus David, 2 cum venit ad eum Nathan propheta, quando intravit ad Bethsabee.3 Miserere mei, Deus, secundum magnam misericordiam tuam;	\\
20 benefac Domine in voluntate tua Sion	&	quique in abundantia divitiarum suarum gloriabuntur	&	et secundum multitudinem miserationum tuarum, dele iniquitatem meam.	\\
et aedificentur muri Hierusalem	&	8 frater non redemit redemit homo	&	4 Amplius lava me ab iniquitate mea,	\\
21 tunc suscipies sacrificium iustitiae oblationes et holocausta	&	non dabit Deo placationem suam	&	et a peccato meo munda me.	\\
tunc inponent super altare tuum vitulos.	&	9 nec pretium redemptionis animae suae	&	5 Quoniam iniquitatem meam ego cognosco,	\\
LI. 1 VICTORI AB ERUDITO DAVID 2 CUM VENISSET DOEC IDUMEUS ET ADNUNTIASSET SAUL DICENS EI VENIT DAVID IN DOMUM ACHIMELECH	&	et laboravit in aeternum 10 et vivet in finem	&	et peccatum meum contra me est semper.	\\
3 Quid gloriaris in malitia potens	&	11 quoniam non videbit interitum cum viderit sapientes morientes	&	6 Tibi soli peccavi, et malum coram te feci;	\\
misericordia Dei tota est die	&	simul insipiens et stultus peribunt	&	ut justificeris in sermonibus tuis,	\\
4 insidias cogitat lingua tua	&	et relinquent alienis divitias suas	&	et vincas cum judicaris.	\\
quasi novacula acuta faciens dolum	&	12 et sepulchra eorum domus eorum in aeternum	&	7 Ecce enim in iniquitatibus conceptus sum,	\\
5 dilexisti malum magis quam bonum	&	tabernacula eorum in generatione et progenie	&	et in peccatis concepit me mater mea.	\\
mendacium magis quam loqui iustitiam	&	invocabunt nomina eorum in terris ipsorum	&	8 Ecce enim veritatem dilexisti;	\\
    SEMPER	&	13 et homo cum in honore esset non intellexit	&	incerta et occulta sapientiæ tuæ manifestasti mihi.	\\
6 dilexisti omnia verba ad devorandum lingua dolosa	&	conparatus est iumentis insipientibus	&	9 Asperges me hyssopo, et mundabor;	\\
7 sed Deus destruet te in sempiternum	&	et similis factus est illis	&	lavabis me, et super nivem dealbabor.	\\
terrebit et evellet te de tabernaculo	&	14 haec via eorum scandalum ipsis	&	10 Auditui meo dabis gaudium et lætitiam,	\\
et eradicabit te de terra viventium	&	et postea in ore suo benedicent	&	et exsultabunt ossa humiliata.	\\
    SEMPER	&	15 sicut oves in inferno positi sunt	&	11 Averte faciem tuam a peccatis meis,	\\
8 videbunt iusti et timebunt	&	et mors depascet eos	&	et omnes iniquitates meas dele.	\\
et super eum ridebunt	&	et obtinebunt eos iusti in matutino	&	12 Cor mundum crea in me, Deus,	\\
9 ecce vir qui non posuit Deum fortitudinem suam	&	et auxilium eorum veterescet in inferno et a gloria sua expulsi sunt	&	et spiritum rectum innova in visceribus meis.	\\
sed speravit in multitudine divitiarum suarum	&	16 verumtamen Deus liberavit animam meam	&	13 Ne projicias me a facie tua,	\\
confortatus est in insidiis suis	&	de manu inferi dum acceperit me	&	et spiritum sanctum tuum ne auferas a me.	\\
10 ego sicut oliva virens in domo Dei	&	17 ne timueris cum dives factus fuerit homo	&	14 Redde mihi lætitiam salutaris tui,	\\
speravi in misericordia Dei in saeculum sempiternum	&	et cum multiplicata fuerit gloria domus eius	&	et spiritu principali confirma me.	\\
11 confitebor tibi in saeculo quoniam fecisti	&	18 quoniam non cum morietur accipiet haec omnia	&	15 Docebo iniquos vias tuas,	\\
et expectabo nomen tuum quoniam bonum in conspectu sanctorum tuorum.	&	neque simul descendit cum eo gloria domus eius	&	et impii ad te convertentur.	\\
LII. 1 VICTORI PER CHORUM ERUDITI DAVID	&	19 quoniam anima eius in vita ipsius benedicetur	&	16 Libera me de sanguinibus, Deus, Deus salutis meæ,	\\
Dixit stultus in corde suo non est Deus	&	et confitebitur tibi dum benefeceris ei	&	et exsultabit lingua mea justitiam tuam.	\\
2 corrupti sunt et abominabiles facti sunt in iniquitate	&	20 et introibit usque in progeniem patrum suorum	&	17 Domine, labia mea aperies,	\\
non est qui faciat bonum	&	et usque in aeternum non videbit lumen	&	et os meum annuntiabit laudem tuam.	\\
3 Deus de caelo prospexit super filios hominum	&	21 et homo cum in honore esset non intellexit	&	18 Quoniam si voluisses sacrificium, dedissem utique;	\\
ut videret si esset intellegens requirens Deum	&	conparatus est iumentis insipientibus	&	holocaustis non delectaberis.	\\
4 omnes aversi sunt pariter adheserunt	&	et similis factus est illis.	&	19 Sacrificium Deo spiritus contribulatus;	\\
non est qui faciat bonum non est usque ad unum	&	XLIX. 1 PSALMUS ASAPH	&	cor contritum et humiliatum, Deus, non despicies.	\\
5 numquid non cognoverunt qui operantur iniquitatem	&	Deus deorum Dominus locutus est et vocavit terram	&	20 Benigne fac, Domine, in bona voluntate tua Sion,	\\
qui comedunt populum meum ut cibum panis	&	a solis ortu usque ad occasum	&	ut ædificentur muri Jerusalem.	\\
6 Deum non invocaverunt	&	2 ex Sion species decoris eius	&	21 Tunc acceptabis sacrificium justitiæ, oblationes et holocausta;	\\
ibi timuerunt timore ubi non est timor	&	3 Deus manifestus veniet Deus noster et non silebit	&	tunc imponent super altare tuum vitulos.51 1 In finem. Intellectus David, 2 cum venit Doëg Idumæus, et nuntiavit Sauli: Venit David in domum Achimelech.3 Quid gloriaris in malitia,	\\
quoniam Deus dispersit ossa circumdantium te	&	ignis in conspectu eius ardebit	&	qui potens es in iniquitate?	\\
confunderis quia Deus proiecit eos	&	et in circuitu eius tempestas valida	&	4 Tota die injustitiam cogitavit lingua tua;	\\
7 quis dabit ex Sion salutare Israhel	&	4 advocavit caelum sursum	&	sicut novacula acuta fecisti dolum.	\\
cum reduxerit Deus captivitatem populi sui	&	et terram ut discerneret populum suum	&	5 Dilexisti malitiam super benignitatem;	\\
exultabit Iacob laetabitur Israhel.	&	5 congregate illi sanctos eius	&	iniquitatem magis quam loqui æquitatem.	\\
LIII. 1 VICTORI IN PSALMIS ERUDITI DAVID 2 QUANDO VENERUNT ZIPHEI ET DIXERUNT SAUL NONNE DAVID ABSCONDITUS EST APUD NOS	&	qui ordinaverunt testamentum eius super sacrificia	&	6 Dilexisti omnia verba præcipitationis;	\\
3 Deus in nomine tuo salva me	&	6 adnuntiaverunt caeli iustitiam eius	&	lingua dolosa.	\\
et in fortitudine tua ulciscere me	&	quoniam Deus iudex est	&	7 Propterea Deus destruet te in finem;	\\
4 Deus exaudi orationem meam	&	7 audi populus meus et loquar	&	evellet te, et emigrabit te de tabernaculo tuo,	\\
auribus percipe verba oris mei	&	Israhel et testificabor tibi	&	et radicem tuam de terra viventium.	\\
5 quia alieni insurrexerunt adversus me	&	quoniam Deus Deus tuus ego sum	&	8 Videbunt justi, et timebunt;	\\
et fortes quaesierunt animam meam	&	8 non super sacrificia tua arguam te	&	et super eum ridebunt, et dicent:	\\
et non posuerunt Deum in conspectu suo	&	holocausta autem tua in conspectu meo sunt semper	&	9 Ecce homo qui non posuit Deum adjutorem suum;	\\
    SEMPER	&	9 non accipiam de domo tua vitulos	&	sed speravit in multitudine divitiarum suarum,	\\
6 ecce Deus auxiliatur mihi	&	neque de gregibus tuis hircos	&	et prævaluit in vanitate sua.	\\
Dominus sustentans animam meam	&	10 quoniam meae sunt omnes ferae silvarum	&	10 Ego autem, sicut oliva fructifera in domo Dei;	\\
7 reddet malum insidiatoribus meis	&	iumenta in montibus et boves	&	speravi in misericordia Dei, in æternum et in sæculum sæculi.	\\
in veritate tua disperde eos	&	11 cognovi omnia volatilia caeli	&	11 Confitebor tibi in sæculum, quia fecisti;	\\
8 voluntarie sacrificabo tibi	&	et species agri mecum est	&	et exspectabo nomen tuum,	\\
confitebor nomini tuo Domine quoniam bonum est	&	12 si esuriero non dicam tibi	&	quoniam bonum est in conspectu sanctorum tuorum.52 1 In finem, pro Maëleth intelligentiæ David.Dixit insipiens in corde suo: Non est Deus.	\\
9 quoniam ex omni tribulatione liberavit me	&	meus est enim orbis terrae et plenitudo eius	&	2 Corrupti sunt, et abominabiles facti sunt in iniquitatibus;	\\
et inimicos meos dispexit oculus meus.	&	13 numquid manducabo carnes taurorum	&	non est qui faciat bonum.	\\
LIIII. 1 VICTORI IN PSALMIS ERUDITI DAVID	&	aut sanguinem hircorum potabo	&	3 Deus de cælo prospexit super filios hominum,	\\
2 Exaudi Deus orationem meam	&	14 immola Deo sacrificium laudis	&	ut videat si est intelligens, aut requirens Deum.	\\
et ne dispicias deprecationem meam	&	et redde Altissimo vota tua	&	4 Omnes declinaverunt; simul inutiles facti sunt:	\\
3 adtende mihi et exaudi me	&	15 invoca me in die tribulationis tuae	&	non est qui faciat bonum, non est usque ad unum.	\\
humiliatus sum in meditatione mea et conturbatus	&	eripiam te et magnificabis me	&	5 Nonne scient omnes qui operantur iniquitatem,	\\
4 a voce inimici a facie persequentis impii	&	16 peccatori autem dixit Deus	&	qui devorant plebem meam ut cibum panis?	\\
quoniam proiecerunt super me iniquitatem	&	quare tu enarras iustitias meas	&	6 Deum non invocaverunt;	\\
et in furore adversabantur mihi	&	et adsumis testamentum meum per os tuum	&	illic trepidaverunt timore, ubi non erat timor.	\\
5 cor meum doluit in vitalibus meis	&	17 tu vero odisti disciplinam	&	Quoniam Deus dissipavit ossa eorum qui hominibus placent:	\\
et terrores mortis ceciderunt super me	&	et proiecisti sermones meos post te	&	confusi sunt, quoniam Deus sprevit eos.	\\
6 timor et tremor venit super me	&	18 si videbas furem simul currebas cum eo	&	7 Quis dabit ex Sion salutare Israël?	\\
et operuit me caligo	&	et cum adulteris portionem tuam ponebas	&	cum converterit Deus captivitatem plebis suæ,	\\
7 et dixi quis dabit mihi pinnas columbae ut volem et requiescam	&	19 os tuum abundavit nequitia	&	exsultabit Jacob, et lætabitur Israël.53 1 In finem, in carminibus. Intellectus David, 2 cum venissent Ziphæi, et dixissent ad Saul: Nonne David absconditus est apud nos?3 Deus, in nomine tuo salvum me fac,	\\
8 ut procul abeam et commorer in deserto	&	et lingua tua concinnavit dolum	&	et in virtute tua judica me.	\\
    SEMPER	&	20 sedens adversus fratrem tuum detrahebas	&	4 Deus, exaudi orationem meam;	\\
9 festinabo ut salver ab spiritu tempestatis et turbinis	&	et adversus filium matris tuae ponebas scandalum	&	auribus percipe verba oris mei.	\\
10 praecipita Domine divide linguas eorum	&	21 haec fecisti et tacui	&	5 Quoniam alieni insurrexerunt adversum me,	\\
quoniam vidi iniquitatem et contradictionem in civitate	&	existimasti iniquitatem quod ero tibi similis	&	et fortes quæsierunt animam meam,	\\
11 die et nocte circumeuntes muros eius	&	arguam te et statuam illa contra faciem tuam	&	et non proposuerunt Deum ante conspectum suum.	\\
scelus et dolorem in medio eius	&	22 intellegite haec omnes qui obliviscimini Dominum	&	6 Ecce enim Deus adjuvat me,	\\
12 insidiae in vitalibus eius	&	nequando rapiat et non sit qui eripiat	&	et Dominus susceptor est animæ meæ.	\\
et non recedet de plateis eius damnum et fraudulentia	&	23 sacrificium laudis honorificavit me	&	7 Averte mala inimicis meis;	\\
13 non enim inimicus exprobravit mihi ut sustineam	&	et illic iter est in quo ostendam illi salutare Dei.	&	et in veritate tua disperde illos.	\\
neque is qui me oderat super me magnificatus est ut abscondar ab eo	&	L. 1 IN FINEM PSALMUS DAVID 2 CUM VENIT AD EUM NATHAN PROPHETA QUANDO INTRAVIT AD BERSABEE	&	8 Voluntarie sacrificabo tibi,	\\
14 sed tu homo unianimis meus dux meus et notus meus	&	3 Miserere mei Deus secundum magnam misericordiam tuam	&	et confitebor nomini tuo, Domine, quoniam bonum est.	\\
15 qui simul habuimus dulce secretum	&	et secundum multitudinem miserationum tuarum	&	9 Quoniam ex omni tribulatione eripuisti me,	\\
in domo Dei ambulavimus in terrore	&	dele iniquitatem meam	&	et super inimicos meos despexit oculus meus.54 1 In finem, in carminibus. Intellectus David.2 Exaudi, Deus, orationem meam,	\\
16 veniat mors super eos descendant in infernum viventes	&	4 amplius lava me ab iniustitia mea	&	et ne despexeris deprecationem meam:	\\
quia nequitiae in congregatione eorum et in medio eorum	&	et a delicto meo munda me	&	3 intende mihi, et exaudi me.	\\
17 ego ad Deum clamabo et Dominus salvabit me	&	5 quoniam iniquitatem meam ego agnosco	&	Contristatus sum in exercitatione mea,	\\
18 vespere et mane et meridie eloquar et resonabo	&	et delictum meum coram me est semper	&	et conturbatus sum	\\
et exaudiet vocem meam	&	6 tibi soli peccavi et malum coram te feci	&	4 a voce inimici, et a tribulatione peccatoris.	\\
19 redimet in pace animam meam ab adpropinquantibus mihi	&	ut iustificeris in sermonibus tuis	&	Quoniam declinaverunt in me iniquitates,	\\
multi enim fuerunt adversum me	&	et vincas dum iudicaris	&	et in ira molesti erant mihi.	\\
20 exaudiet Deus et humiliabit eos qui iudex est ab initio	&	7 ecce enim in iniquitatibus conceptus sum	&	5 Cor meum conturbatum est in me,	\\
    SEMPER	&	et in delictis peperit me mater mea	&	et formido mortis cecidit super me.	\\
non enim mutantur neque timent Deum	&	8 ecce enim veritatem dilexisti	&	6 Timor et tremor venerunt super me,	\\
21 extendit manum suam ad pacifica sua	&	incerta et occulta sapientiae tuae manifestasti mihi	&	et contexerunt me tenebræ.	\\
contaminabit pactum suum	&	9 asparges me hysopo et mundabor	&	7 Et dixi: Quis dabit mihi pennas sicut columbæ,	\\
22 nitidius butyro os eius	&	lavabis me et super nivem dealbabor	&	et volabo, et requiescam?	\\
pugnat autem cor illius	&	10 auditui meo dabis gaudium et laetitiam	&	8 Ecce elongavi fugiens,	\\
molliores sermones eius oleo cum sint lanceae	&	et exultabunt ossa humiliata	&	et mansi in solitudine.	\\
23 proice super Dominum caritatem tuam et ipse enutriet te	&	11 averte faciem tuam a peccatis meis	&	9 Exspectabam eum qui salvum me fecit	\\
non dabit in aeternum fluctuationem iusto	&	et omnes iniquitates meas dele	&	a pusillanimitate spiritus, et tempestate.	\\
24 tu autem Deus deduces eos in puteum interitus	&	12 cor mundum crea in me Deus	&	10 Præcipita, Domine; divide linguas eorum:	\\
viri sanguinum et dolosi non dimidiabunt dies suos	&	et spiritum rectum innova in visceribus meis	&	quoniam vidi iniquitatem et contradictionem in civitate.	\\
ego autem fiduciam habeo tui.	&	13 ne proicias me a facie tua	&	11 Die ac nocte circumdabit eam super muros ejus iniquitas;	\\
LV. 1 VICTORI PRO COLUMBA MUTA EO QUOD PROCUL ABIERIT DAVID HUMILIS ET SIMPLEX QUANDO TENUERUNT EUM PALESTINI IN GETH	&	et spiritum sanctum tuum ne auferas a me	&	et labor in medio ejus,	\\
2 Miserere mei Deus quoniam conculcavit me homo	&	14 redde mihi laetitiam salutaris tui	&	12 et injustitia:	\\
tota die pugnans tribulavit me	&	et spiritu principali confirma me	&	et non defecit de plateis ejus usura et dolus.	\\
3 conculcaverunt me insidiatores mei tota die	&	15 doceam iniquos vias tuas	&	13 Quoniam si inimicus meus maledixisset mihi,	\\
multi enim qui pugnant contra me Altissime	&	et impii ad te convertentur	&	sustinuissem utique.	\\
4 quacumque die territus fuero ego in te confidam	&	16 libera me de sanguinibus Deus Deus salutis meae	&	Et si is qui oderat me super me magna locutus fuisset,	\\
5 in Deo laudavi verbum in Deo speravi	&	et exultavit lingua mea iustitiam tuam	&	abscondissem me forsitan ab eo.	\\
non timebo quid faciat caro mihi	&	17 Domine labia mea aperies	&	14 Tu vero homo unanimis,	\\
6 tota die sermonibus me adfligebant	&	et os meum adnuntiabit laudem tuam	&	dux meus, et notus meus:	\\
contra me omnes cogitationes eorum in malum	&	18 quoniam si voluisses sacrificium dedissem utique	&	15 qui simul mecum dulces capiebas cibos;	\\
7 congregabuntur abscondite	&	holocaustis non delectaberis	&	in domo Dei ambulavimus cum consensu.	\\
plantas meas observabunt	&	19 sacrificium Deo spiritus contribulatus	&	16 Veniat mors super illos,	\\
expectantes animam meam 8 quia nullus est salvus in eis	&	cor contritum et humiliatum Deus non spernit	&	et descendant in infernum viventes:	\\
in furore populos detrahet Deus	&	20 benigne fac Domine in bona voluntate tua Sion	&	quoniam nequitiæ in habitaculis eorum, in medio eorum.	\\
9 secretiora mea numerasti	&	ut aedificentur muri Hierusalem	&	17 Ego autem ad Deum clamavi,	\\
pone lacrimam meam in conspectu tuo	&	21 tunc acceptabis sacrificium iustitiae	&	et Dominus salvabit me.	\\
sed non in narratione tua	&	oblationes et holocausta	&	18 Vespere, et mane, et meridie, narrabo, et annuntiabo;	\\
10 tunc convertentur inimici mei retrorsum	&	tunc inponam super altare tuum vitulos.	&	et exaudiet vocem meam.	\\
in quacumque die invocavero	&	LI. 1 IN FINEM INTELLECTUS DAVID 2 CUM VENIT DOEC IDUMEUS ET ADNUNTIAVIT SAUL ET DIXIT VENIT DAVID IN DOMUM ABIMELECH	&	19 Redimet in pace animam meam ab his qui appropinquant mihi:	\\
hoc scio quia Deus meus es	&	3 Quid gloriaris in malitia qui potens es in iniquitatem	&	quoniam inter multos erant mecum.	\\
11 in Deo laudabo verbum in Domino praedicabo sermonem	&	4 tota die iniustitiam cogitavit lingua tua	&	20 Exaudiet Deus, et humiliabit illos,	\\
in Deo speravi non timebo quid faciat homo mihi	&	sicut novacula acuta fecisti dolum	&	qui est ante sæcula.	\\
12 in me sunt Deus vota tua	&	5 dilexisti malitiam super benignitatem	&	Non enim est illis commutatio,	\\
reddam gratiarum actiones tibi	&	iniquitatem magis quam loqui aequitatem	&	et non timuerunt Deum.	\\
13 quia liberasti animam meam de morte et pedes meos de lapsu	&	6 dilexisti omnia verba praecipitationis	&	21 Extendit manum suam in retribuendo;	\\
ut ambulem coram Deo in luce viventium.	&	in lingua dolosa	&	contaminaverunt testamentum ejus:	\\
LVI. 1 PRO VICTORIA UT NON DISPERDAS DAVID HUMILEM ET SIMPLICEM QUANDO FUGIT A FACIE SAUL IN SPELUNCA	&	7 propterea destruet te Deus in finem	&	22 divisi sunt ab ira vultus ejus,	\\
2 Miserere mei Deus miserere mei	&	evellet te et emigrabit te de tabernaculo tuo	&	et appropinquavit cor illius.	\\
quoniam in te sperat anima mea	&	et radicem tuam de terra viventium	&	Molliti sunt sermones ejus super oleum;	\\
in umbra alarum tuarum sperabo donec transeant insidiae	&	8 videbunt iusti et timebunt	&	et ipsi sunt jacula.	\\
3 invocabo Deum altissimum Deum ultorem meum	&	et super eum ridebunt et dicent	&	23 Jacta super Dominum curam tuam, et ipse te enutriet;	\\
4 mittet de caelo et salvabit me	&	9 ecce homo qui non posuit Deum adiutorem sibi	&	non dabit in æternum fluctuationem justo.	\\
exprobrabit conculcantibus me	&	sed speravit in multitudine divitiarum suarum	&	24 Tu vero, Deus, deduces eos in puteum interitus.	\\
    SEMPER	&	et praevaluit in vanitate sua	&	Viri sanguinum et dolosi non dimidiabunt dies suos;	\\
mittet Deus misericordiam suam et veritatem suam	&	10 ego autem sicut oliva fructifera in domo Domini	&	ego autem sperabo in te, Domine.55 1 In finem, pro populo qui a sanctis longe factus est. David in tituli inscriptionem, cum tenuerunt eum Allophyli in Geth.2 Miserere mei, Deus, quoniam conculcavit me homo;	\\
5 anima mea in medio leonum dormivit ferocientium	&	speravi in misericordia Dei mei in aeternum et in saeculum saeculi	&	tota die impugnans, tribulavit me.	\\
filii hominum dentes eorum lancea et sagittae et lingua eorum gladius acutus	&	11 confitebor tibi Domine in saeculum quem fecisti	&	3 Conculcaverunt me inimici mei tota die,	\\
6 exaltare super caelos Deus in omni terra gloria tua	&	et expectabo nomen tuum quoniam bonum est	&	quoniam multi bellantes adversum me.	\\
7 rete paraverunt gressibus meis ad incurvandam animam meam	&	ante conspectum sanctorum tuorum.	&	4 Ab altitudine diei timebo:	\\
foderunt ante me foveam ceciderunt in medium eius	&	LII. 1 IN FINEM PRO MELECH INTELLECTUS DAVID	&	ego vero in te sperabo.	\\
    SEMPER	&	Dixit insipiens in corde suo non est Deus	&	5 In Deo laudabo sermones meos;	\\
8 paratum cor meum Deus paratum cor meum cantabo et psallam	&	2 corrupti sunt et abominabiles facti sunt in voluntatibus suis	&	in Deo speravi:	\\
9 surge gloria mea surge psalterium et cithara surgam mane	&	non est qui faciat bonum non est usque ad unum	&	non timebo quid faciat mihi caro.	\\
10 confitebor tibi in populis Domine cantabo tibi in gentibus	&	3 Dominus de caelo prospexit super filios hominum	&	6 Tota die verba mea execrabantur;	\\
11 quia magna usque ad caelos misericordia tua	&	ut videat si est intellegens aut requirens Deum	&	adversum me omnes cogitationes eorum in malum.	\\
et usque ad nubes veritas tua	&	4 omnes declinaverunt simul inutiles facti sunt	&	7 Inhabitabunt, et abscondent;	\\
12 exaltare super caelos Deus in omni terra gloria tua.	&	non est qui faciat bonum non est usque ad unum	&	ipsi calcaneum meum observabunt.	\\
LVII. 1 VICTORI UT NON DISPERDAS DAVID HUMILEM ET SIMPLICEM	&	5 nonne cognoscent omnes qui operantur iniquitatem	&	Sicut sustinuerunt animam meam,	\\
2 Si vere utique iustitiam loquimini recta iudicate filii hominum	&	qui devorant plebem meam sicut escam panis	&	8 pro nihilo salvos facies illos;	\\
3 etenim in corde iniquitates operamini	&	6 Deum non invocaverunt	&	in ira populos confringes.	\\
in terra iniquitatis manus vestras adpendite	&	illic trepidaverunt timore ubi non erat timor	&	9 Deus, vitam meam annuntiavi tibi;	\\
4 alienati sunt peccatores a vulva	&	quoniam Deus dissipat ossa hominum sibi placentium	&	posuisti lacrimas meas in conspectu tuo,	\\
erraverunt ab utero loquentes mendacium	&	confusi sunt quia Deus sprevit eos	&	sicut et in promissione tua:	\\
5 furor eorum sicut furor serpentis	&	7 quis dabit ex Sion salutare Israhel	&	10 tunc convertentur inimici mei retrorsum.	\\
sicut reguli surdi obturantis aurem suam	&	dum avertit Dominus captivitatem plebis suae	&	In quacumque die invocavero te,	\\
6 ut non audiat vocem murmurantium	&	exultabit Iacob et laetabitur Israhel.	&	ecce cognovi quoniam Deus meus es.	\\
nec incantatoris incantationes callidas	&	LIII. 1 IN FINEM IN CARMINIBUS INTELLECTUS DAVID 2 CUM VENISSENT ZIPHEI ET DIXISSENT AD SAUL NONNE ECCE DAVID ABSCONDITUS EST APUD NOS	&	11 In Deo laudabo verbum;	\\
7 Deus excute dentes eorum ex ore eorum	&	3 Deus in nomine tuo salvum me fac	&	in Domino laudabo sermonem.	\\
molares leonum confringe Domine	&	et in virtute tua libera me	&	In Deo speravi:	\\
8 dissolvantur quasi aquae quae defluent	&	4 Deus exaudi orationem meam	&	non timebo quid faciat mihi homo.	\\
intendet arcum suum donec conterantur	&	auribus percipe verba oris mei	&	12 In me sunt, Deus, vota tua,	\\
9 quasi vermis tabefactus pertranseant	&	5 quoniam alieni insurrexerunt in me	&	quæ reddam, laudationes tibi:	\\
quasi abortivum mulieris quod non vidit solem	&	et fortes quaesierunt animam meam	&	13 quoniam eripuisti animam meam de morte,	\\
10 antequam crescant spinae vestrae in ramnum	&	non proposuerunt Deum ante conspectum suum	&	et pedes meos de lapsu,	\\
quasi viventes quasi in ira tempestas rapiet eas	&	6 ecce enim Deus adiuvat me	&	ut placeam coram Deo in lumine viventium.56 1 In finem, ne disperdas. David in tituli inscriptionem, cum fugeret a facie Saul in speluncam.2 Miserere mei, Deus, miserere mei,	\\
11 laetabitur iustus cum viderit ultionem	&	et Dominus susceptor est animae meae	&	quoniam in te confidit anima mea.	\\
pedes suos lavabit in sanguinem impii	&	7 averte mala inimicis meis	&	Et in umbra alarum tuarum sperabo,	\\
12 et dicet homo vere fructus est iusto	&	et in veritate tua disperde illos	&	donec transeat iniquitas.	\\
vere est Deus iudicans in terra.	&	8 voluntarie sacrificabo tibi	&	3 Clamabo ad Deum altissimum,	\\
LVIII. 1 VICTORI UT NON DISPERDAS DAVID HUMILEM ET SIMPLICEM QUANDO MISIT SAUL ET CUSTODIERUNT DOMUM UT OCCIDERENT EUM	&	et confitebor nomini tuo Domine quoniam bonum est	&	Deum qui benefecit mihi.	\\
2 Erue me de inimicis meis Deus meus	&	9 quoniam ex omni tribulatione eripuisti me	&	4 Misit de cælo, et liberavit me;	\\
et a resistentibus mihi protege me	&	et super inimicos meos respexit oculus tuus.	&	dedit in opprobrium conculcantes me.	\\
3 libera me ab operariis iniquitatis	&	LIV. 1 IN FINEM IN CARMINIBUS INTELLECTUS DAVID	&	Misit Deus misericordiam suam et veritatem suam,	\\
et a viris sanguinum salva me	&	2 Exaudi Deus orationem meam	&	5 et eripuit animam meam de medio catulorum leonum.	\\
4 quia ecce insidiati sunt animae meae	&	et ne dispexeris deprecationem meam	&	Dormivi conturbatus.	\\
congregantur adversum me fortissimi	&	3 intende in me et exaudi me	&	Filii hominum dentes eorum arma et sagittæ,	\\
5 absque iniquitate mea et absque peccato meo Domine	&	contristatus sum in exercitatione mea et conturbatus sum	&	et lingua eorum gladius acutus.	\\
non egi inique et illi currunt et praeparantur	&	4 a voce inimici et a tribulatione peccatoris	&	6 Exaltare super cælos, Deus,	\\
6 surge ex adverso pro me et respice	&	quoniam declinaverunt in me iniquitates	&	et in omnem terram gloria tua.	\\
et tu Domine Deus exercituum Deus Israhel	&	et in ira molesti erant mihi	&	7 Laqueum paraverunt pedibus meis,	\\
evigila ut visites omnes gentes	&	5 cor meum conturbatum est in me	&	et incurvaverunt animam meam.	\\
non miserearis universis qui operantur iniquitatem	&	et formido mortis cecidit super me	&	Foderunt ante faciem meam foveam,	\\
    SEMPER	&	6 timor et tremor venerunt super me	&	et inciderunt in eam. 8 Paratum cor meum, Deus, paratum cor meum;	\\
7 revertantur ad vesperam et latrent ut canis et circumeant civitatem	&	et contexerunt me tenebrae	&	cantabo, et psalmum dicam.	\\
8 ecce loquuntur in ore suo gladii in labiis eorum quasi nemo audiat	&	7 et dixi quis dabit mihi pinnas sicut columbae	&	9 Exsurge, gloria mea;	\\
9 tu autem Domine deridebis eos subsannabis omnes gentes	&	et volabo et requiescam	&	exsurge, psalterium et cithara:	\\
10 fortitudinem meam ad te servabo	&	8 ecce elongavi fugiens	&	exsurgam diluculo.	\\
quoniam tu Deus elevator meus	&	et mansi in solitudine	&	10 Confitebor tibi in populis, Domine,	\\
11 Dei mei misericordia praeveniet me	&	9 expectabam eum qui me salvum faceret	&	et psalmum dicam tibi in gentibus:	\\
12 Deus ostendit mihi in insidiatoribus meis	&	a pusillo animo et tempestate	&	11 quoniam magnificata est usque ad cælos misericordia tua,	\\
ne occidas eos ne forte obliviscantur populi mei	&	10 praecipita Domine et divide linguas eorum	&	et usque ad nubes veritas tua.	\\
disperge eos in fortitudine tua	&	quoniam vidi iniquitatem et contradictionem in civitate	&	12 Exaltare super cælos, Deus,	\\
et destrue eos protector noster Domine	&	11 die ac nocte circumdabit eam super muros eius	&	et super omnem terram gloria tua.57 1 In finem, ne disperdas. David in tituli inscriptionem.2 Si vere utique justitiam loquimini,	\\
13 in peccato oris sui in sermone labiorum suorum	&	iniquitas et labor in medio eius 12 et iniustitia	&	recta judicate, filii hominum.	\\
et capiantur in superbia sua	&	et non defecit de plateis eius usura et dolus	&	3 Etenim in corde iniquitates operamini;	\\
maledictionem et mendacium narrantes	&	13 quoniam si inimicus meus maledixisset mihi	&	in terra injustitias manus vestræ concinnant.	\\
14 consume in furore consume ut non subsistant	&	supportassem utique	&	4 Alienati sunt peccatores a vulva;	\\
et sciant quoniam Deus dominatur Iacob in finibus terrae	&	et si is qui oderat me super me magna locutus fuisset	&	erraverunt ab utero:	\\
    SEMPER	&	absconderem me utique ab eo	&	locuti sunt falsa.	\\
15 et convertantur ad vesperam et latrent ut canis	&	14 tu vero homo unianimis	&	5 Furor illis secundum similitudinem serpentis,	\\
et circumeant civitatem	&	dux meus et notus meus	&	sicut aspidis surdæ et obturantis aures suas,	\\
16 ipsi vagabuntur ut comedant	&	15 qui simul mecum dulces capiebas cibos	&	6 quæ non exaudiet vocem incantantium,	\\
et cum saturati non fuerint murmurabunt	&	in domo Domini ambulavimus cum consensu	&	et venefici incantantis sapienter.	\\
17 ego autem cantabo imperium tuum et laudabo mane misericordiam tuam	&	16 veniat mors super illos	&	7 Deus conteret dentes eorum in ore ipsorum;	\\
quoniam factus es fortitudo mea	&	et descendant in infernum viventes	&	molas leonum confringet Dominus.	\\
et refugium in die tribulationis meae	&	quoniam nequitia in hospitiis eorum	&	8 Ad nihilum devenient tamquam aqua decurrens;	\\
18 tibi cantabo quoniam Deus adiutor meus	&	in medio ipsorum	&	intendit arcum suum donec infirmentur.	\\
fortitudo mea Deus misericordia mea.	&	17 ego autem ad Dominum clamavi et Dominus exaudivit me	&	9 Sicut cera quæ fluit auferentur;	\\
LIX. 1 VICTORI PRO LILIIS TESTIMONIUM HUMILIS ET PERFECTI DAVID AD DOCENDUM 2 QUANDO PUGNAVIT ADVERSUM SYRIAM MESOPOTAMIAE ET ADVERSUM SYRIAM SUBA ET REVERSUS EST IOAB ET PERCUSSIT EDOM IN VALLE SALINARUM DUODECIM MILIA	&	18 vespere mane et meridie narrabo et adnuntiabo	&	supercecidit ignis, et non viderunt solem.	\\
3 Deus proiecisti nos et scidisti iratus convertisti nos	&	et exaudiet vocem meam	&	10 Priusquam intelligerent spinæ vestræ rhamnum,	\\
4 commovisti terram et disrupisti eam	&	19 liberabit in pace animam meam	&	sicut viventes sic in ira absorbet eos.	\\
sana contritiones eius quoniam commota est	&	ab his qui adpropiant mihi	&	11 Lætabitur justus cum viderit vindictam;	\\
5 ostendisti populo tuo duritiam	&	quoniam inter multos erant mecum	&	manus suas lavabit in sanguine peccatoris.	\\
potasti nos vino consopiente	&	20 exaudiet Deus et humiliabit eos qui est ante saecula et manet in aeternum	&	12 Et dicet homo: Si utique est fructus justo,	\\
6 dedisti timentibus te signum ut fugerent a facie arcus	&	non est enim illis commutatio et non timuerunt Deum	&	utique est Deus judicans eos in terra.58 1 In finem, ne disperdas. David in tituli inscriptionem, quando misit Saul et custodivit domum ejus ut eum interficeret.2 Eripe me de inimicis meis, Deus meus,	\\
    SEMPER	&	21 extendit manum suam in retribuendo illis	&	et ab insurgentibus in me libera me.	\\
ut liberentur amici tui	&	contaminaverunt testamentum eius	&	3 Eripe me de operantibus iniquitatem,	\\
7 salva dextera tua et exaudi me	&	22 divisi sunt ab ira vultus eius	&	et de viris sanguinum salva me.	\\
8 Deus locutus est in sanctuario suo laetabor	&	et adpropiavit cor eius	&	4 Quia ecce ceperunt animam meam;	\\
dividam Sicimam et vallem Soccoth dimetiar	&	mollierunt sermones suos super oleum	&	irruerunt in me fortes.	\\
9 meus est Galaad et meus Manasse	&	et ipsi sunt iacula	&	5 Neque iniquitas mea, neque peccatum meum, Domine;	\\
et Efraim fortitudo capitis mei Iudas legifer meus	&	23 iacta in Deum cogitatum tuum et ipse te enutriet	&	sine iniquitate cucurri, et direxi.	\\
10 Moab olla lavacri mei	&	non dabit in aeternum fluctuationem iusto	&	6 Exsurge in occursum meum, et vide:	\\
super Idumeam incedam calciamento meo	&	24 tu vero Deus deduces eos in puteum interitus	&	et tu, Domine Deus virtutum, Deus Israël,	\\
mihi Palestina foederata est	&	viri sanguinum et dolosi non dimidiabunt dies suos	&	intende ad visitandas omnes gentes:	\\
11 quis deducet me ad civitatem munitam	&	ego vero in te sperabo Domine.	&	non miserearis omnibus qui operantur iniquitatem.	\\
quis deducet me usque ad Idumeam	&	LV. 1 IN FINEM PRO POPULO QUI A SANCTIS LONGE FACTUS EST DAVID IN TITULI INSCRIPTIONE CUM TENUERUNT EUM ALLOPHILI IN GETH	&	7 Convertentur ad vesperam, et famem patientur ut canes:	\\
12 nonne tu Deus qui proiecisti nos	&	2 Miserere mihi Domine quoniam conculcavit me homo	&	et circuibunt civitatem.	\\
et non egredieris Deus in exercitibus nostris	&	tota die bellans tribulavit me	&	8 Ecce loquentur in ore suo,	\\
13 da nobis auxilium in tribulatione	&	3 conculcaverunt me inimici mei tota die 4 ab altitudine diei	&	et gladius in labiis eorum: quoniam quis audivit?	\\
vana est enim salus ab homine	&	quoniam multi qui debellant me timebunt	&	9 Et tu, Domine, deridebis eos;	\\
14 in Deo faciemus virtutem	&	ego vero in te sperabo Domine	&	ad nihilum deduces omnes gentes.	\\
et ipse conculcabit tribulantes nos.	&	5 in Deo laudabo sermones meos tota die	&	10 Fortitudinem meam ad te custodiam,	\\
LX. 1 VICTORI IN PSALMIS DAVID	&	in Deo sperabo non timebo quid faciat mihi homo	&	quia, Deus, susceptor meus es:	\\
2 Exaudi Deus laudationem meam	&	6 tota die verba mea execrabantur	&	11 Deus meus misericordia ejus præveniet me.	\\
intende orationi meae	&	adversum me omnia consilia eorum in malum	&	12 Deus ostendet mihi super inimicos meos:	\\
3 de novissimo terrae ad te clamabo	&	7 inhabitabunt et abscondent	&	ne occidas eos, nequando obliviscantur populi mei.	\\
cum triste fuerit cor meum	&	ipsi calcaneum meum observabunt	&	Disperge illos in virtute tua,	\\
cum fortis elevabitur adversum me tu eris ductor meus	&	sicut expectavit anima mea	&	et depone eos, protector meus, Domine:	\\
4 fuisti spes mea turris munitissima a facie inimici	&	8 pro nihilo salvos facies eos	&	13 delictum oris eorum, sermonem labiorum ipsorum;	\\
5 habitabo in tabernaculo tuo iugiter	&	in ira populos confringes	&	et comprehendantur in superbia sua.	\\
sperabo in protectione alarum tuarum	&	Deus 9 vitam meam nuntiavi tibi	&	Et de execratione et mendacio annuntiabuntur 14 in consummatione:	\\
    SEMPER	&	posui lacrimas meas in conspectu tuo	&	in ira consummationis, et non erunt.	\\
6 tu enim Deus exaudisti orationem meam	&	sicut in promissione tua	&	Et scient quia Deus dominabitur Jacob, et finium terræ.	\\
dedisti hereditatem timentibus nomen tuum	&	10 convertantur inimici mei retrorsum	&	15 Convertentur ad vesperam, et famem patientur ut canes:	\\
7 dies super dies regis adicies annos eius	&	in quacumque die invocavero te	&	et circuibunt civitatem. 16 Ipsi dispergentur ad manducandum;	\\
donec est generatio et generatio	&	ecce agnovi quoniam Deus meus es tu	&	si vero non fuerint saturati, et murmurabunt.	\\
8 sedebit semper ante faciem Dei	&	11 in Deo laudabo verbum	&	17 Ego autem cantabo fortitudinem tuam,	\\
misericordia et veritas servabunt eum	&	et in Domino laudabo sermonem	&	et exsultabo mane misericordiam tuam:	\\
9 sic canam nomini tuo iugiter	&	in Deo sperabo non timebo quid faciat mihi homo	&	quia factus es susceptor meus,	\\
reddens vota mea per singulos dies.	&	12 in me sunt Deus vota quae reddam laudationis tibi	&	et refugium meum in die tribulationis meæ.	\\
LXI. 1 VICTORI PER IDITHUN CANTICUM DAVID	&	13 quoniam eripuisti animam meam de morte	&	18 Adjutor meus, tibi psallam,	\\
2 Attamen apud Deum silebit anima mea ex eo salus mea	&	oculos meos a lacrimis	&	quia Deus susceptor meus es;	\\
3 attamen ipse est scutum meum et salus mea	&	pedes meos a lapsu	&	Deus meus, misericordia mea.59 1 In finem, pro his qui immutabuntur, in tituli inscriptionem ipsi David, in doctrinam, 2 cum succendit Mesopotamiam Syriæ et Sobal, et convertit Joab, et percussit Idumæam in valle Salinarum duodecim millia.3 Deus, repulisti nos, et destruxisti nos;	\\
fortitudo mea non commovebor amplius	&	ut placeam coram Domino in lumine viventium.	&	iratus es, et misertus es nobis.	\\
4 usquequo insidiamini contra virum	&	LVI. 1 IN FINEM NE DISPERDAS DAVID IN TITULI INSCRIPTIONE CUM FUGERET A FACIE SAUL IN SPELUNCA	&	4 Commovisti terram, et conturbasti eam;	\\
interficitis omnes	&	2 Miserere mei Deus miserere mei	&	sana contritiones ejus, quia commota est.	\\
quasi murus inclinus et maceria corruens	&	quoniam in te confidit anima mea	&	5 Ostendisti populo tuo dura;	\\
5 partem enim eius cogitaverunt expellere	&	et in umbra alarum tuarum spero	&	potasti nos vino compunctionis.	\\
placuerunt sibi in mendacio	&	donec transeat iniquitas	&	6 Dedisti metuentibus te significationem,	\\
ore suo singuli benedicunt et corde suo maledicunt	&	3 clamabo ad Deum altissimum	&	ut fugiant a facie arcus;	\\
    SEMPER	&	et ad Dominum qui benefecit mihi	&	ut liberentur dilecti tui.	\\
6 verumtamen Deo retice anima mea ab ipso enim praestolatio mea	&	4 misit de caelo et liberavit me	&	7 Salvum fac dextera tua, et exaudi me.	\\
7 ipse est fortitudo mea et salus mea	&	dedit in obproprium conculcantes me	&	8 Deus locutus est in sancto suo:	\\
susceptor meus non timebo	&	misit Deus misericordiam suam et veritatem suam	&	lætabor, et partibor Sichimam;	\\
8 in Deo salutare meum et gloria mea	&	5 animam meam eripuit de medio catulorum leonum	&	et convallem tabernaculorum metibor.	\\
robur fortitudinis meae salus mea in Deo	&	dormivi conturbatus	&	9 Meus est Galaad, et meus est Manasses;	\\
9 sperate in eo omni tempore populi	&	filii hominum dentes eorum arma et sagittae	&	et Ephraim fortitudo capitis mei.	\\
effundite coram eo cor vestrum Deus spes nostra est	&	et lingua eorum machera acuta	&	Juda rex meus;	\\
    SEMPER	&	6 exaltare super caelos Deus	&	10 Moab olla spei meæ.	\\
10 verumtamen vanitas filii Adam mendacium filii viri in stateris dolosis	&	et super omnem terram gloria tua	&	In Idumæam extendam calceamentum meum:	\\
fraudulenter agunt simul	&	7 laqueos paraverunt pedibus meis	&	mihi alienigenæ subditi sunt.	\\
11 nolite confidere in calumnia	&	et incurvaverunt animam meam	&	11 Quis deducet me in civitatem munitam?	\\
et in rapina ne frustremini	&	foderunt ante faciem meam foveam et ipsi inciderunt in eam	&	quis deducet me usque in Idumæam?	\\
divitiae si fluxerint ne adponatis cor	&	8 paratum cor meum Deus paratum cor meum	&	12 nonne tu, Deus, qui repulisti nos?	\\
12 unum locutus est Deus duo haec audivi	&	cantabo et psalmum dicam Domino	&	et non egredieris, Deus, in virtutibus nostris?	\\
quia imperium Dei est	&	9 exurge gloria mea exurge psalterium et cithara exurgam diluculo	&	13 Da nobis auxilium de tribulatione,	\\
13 et tibi Domine misericordia	&	10 confitebor tibi in populis Domine	&	quia vana salus hominis.	\\
quia tu reddes unicuique secundum opus suum.	&	psalmum dicam tibi inter gentes	&	14 In Deo faciemus virtutem;	\\
LXII. 1 CANTICUM DAVID CUM ESSET IN DESERTO IUDA	&	11 quoniam magnificata est usque ad caelos misericordia tua	&	et ipse ad nihilum deducet tribulantes nos.60 1 In finem. In hymnis David.2 Exaudi, Deus, deprecationem meam;	\\
2 Deus fortitudo mea tu es de luce consurgam ad te	&	et usque ad nubes veritas tua	&	intende orationi meæ.	\\
sitivit te anima mea desideravit te caro mea	&	12 exaltare super caelos Deus	&	3 A finibus terræ ad te clamavi, dum anxiaretur cor meum;	\\
3 in terra invia et conficiente ac sine aqua	&	et super omnem terram gloria tua.	&	in petra exaltasti me.	\\
sic in sancto apparui tibi ut videam fortitudinem tuam et gloriam tuam	&	LVII. 1 IN FINEM NE DISPERDAS DAVID IN TITULI INSCRIPTIONE	&	Deduxisti me, 4 quia factus es spes mea:	\\
4 melior est enim misericordia tua quam vitae	&	2 Si vere utique iustitiam loquimini	&	turris fortitudinis a facie inimici.	\\
labia mea laudabunt te	&	iusta iudicate filii hominum	&	5 Inhabitabo in tabernaculo tuo in sæcula;	\\
5 sic benedicam tibi in vita mea	&	3 etenim in corde iniquitates operamini in terra	&	protegar in velamento alarum tuarum.	\\
in nomine tuo levabo manus meas	&	iniquitatem manus vestrae concinnant	&	6 Quoniam tu, Deus meus, exaudisti orationem meam;	\\
6 quasi adipe et pinguidine implebitur anima mea	&	4 alienati sunt peccatores ab utero	&	dedisti hæreditatem timentibus nomen tuum.	\\
et labiis laudantibus canet os meum	&	erraverunt a ventre locuti sunt falsa	&	7 Dies super dies regis adjicies;	\\
7 recordans tui in cubili meo	&	5 ira illis secundum similitudinem serpentis	&	annos ejus usque in diem generationis et generationis.	\\
per singulas vigilias meditabor tibi	&	sicut aspides surdae et obturantes aures suas	&	8 Permanet in æternum in conspectu Dei:	\\
8 quia fuisti auxilium meum	&	6 quae non exaudient vocem incantantium	&	misericordiam et veritatem ejus quis requiret?	\\
in umbra alarum tuarum laudabo	&	et venefici quae incantantur a sapiente	&	9 Sic psalmum dicam nomini tuo in sæculum sæculi,	\\
9 adhesit anima mea post te	&	7 Deus conteret dentes eorum in ore ipsorum	&	ut reddam vota mea de die in diem.61 1 In finem, pro Idithun. Psalmus David.2 Nonne Deo subjecta erit anima mea?	\\
me suscepit dextera tua	&	molas leonum confringet Dominus	&	ab ipso enim salutare meum.	\\
10 ipsi vero interficere quaerunt animam meam	&	8 ad nihilum devenient velut aqua decurrens	&	3 Nam et ipse Deus meus et salutaris meus;	\\
ingrediantur in extrema terrae	&	intendit arcum suum donec infirmentur	&	susceptor meus, non movebor amplius.	\\
11 congregentur in manus gladii pars vulpium erunt	&	9 sicut cera liquefacta auferentur	&	4 Quousque irruitis in hominem?	\\
12 rex autem laetabitur in Deo	&	super eos cecidit ignis et non viderunt solem	&	interficitis universi vos,	\\
laudabitur omnis qui iurat in eo	&	10 priusquam producant spinae vestrae ramnos	&	tamquam parieti inclinato et maceriæ depulsæ.	\\
quia obstruetur os loquentium mendacium.	&	sicut viventes sic in ira obsorbet eos	&	5 Verumtamen pretium meum cogitaverunt repellere;	\\
LXIII. 1 VICTORI CANTICUM DAVID	&	11 laetabitur iustus cum viderit vindictam impiorum	&	cucurri in siti:	\\
2 Audi Deus vocem meam loquentis	&	manus suas lavabit in sanguine peccatorum	&	ore suo benedicebant,	\\
a timore inimici serva vitam meam	&	12 et dicet homo si utique est fructus iusto	&	et corde suo maledicebant.	\\
3 absconde me a consilio malignorum	&	utique est Deus iudicans eos in terra.	&	6 Verumtamen Deo subjecta esto, anima mea,	\\
a tumultu operantium iniquitatem	&	LVIII. 1 IN FINEM NE DISPERDAS DAVID IN TITULI INSCRIPTIONE QUANDO MISIT SAUL ET CUSTODIVIT DOMUM EIUS UT INTERFICERET EUM	&	quoniam ab ipso patientia mea:	\\
4 qui exacuerunt quasi gladium linguam suam	&	2 Eripe me de inimicis meis Deus meus	&	7 quia ipse Deus meus et salvator meus,	\\
tetenderunt sagittam suam verbum amarissimum	&	et ab insurgentibus in me libera me	&	adjutor meus, non emigrabo.	\\
5 ut sagittarent in absconditis simplicem	&	3 eripe me de operantibus iniquitatem	&	8 In Deo salutare meum et gloria mea;	\\
6 subito sagittabunt eum et non timebunt	&	et de viris sanguinum salva me	&	Deus auxilii mei, et spes mea in Deo est.	\\
confortaverunt sibi sermonem pessimum	&	4 quia ecce occupaverunt animam meam	&	9 Sperate in eo, omnis congregatio populi;	\\
narraverunt ut absconderent laqueos	&	inruerunt in me fortes	&	effundite coram illo corda vestra:	\\
dixerunt quis videbit nos	&	5 neque iniquitas mea neque peccatum meum	&	Deus adjutor noster in æternum.	\\
7 scrutati sunt iniquitates	&	Domine sine iniquitate cucurri et dirigebar	&	10 Verumtamen vani filii hominum,	\\
defecerunt scrutantes scrutinio	&	6 exsurge in occursum mihi et vide	&	mendaces filii hominum in stateris,	\\
cogitationibus singulorum et corde profundo	&	et tu Domine Deus virtutum Deus Israhel	&	ut decipiant ipsi de vanitate in idipsum.	\\
8 sagittabit ergo eos Deus iaculo repentino	&	intende ad visitandas omnes gentes	&	11 Nolite sperare in iniquitate,	\\
inferentur plagae eorum	&	non miserearis omnibus qui operantur iniquitatem	&	et rapinas nolite concupiscere;	\\
9 et corruent in semet ipsos linguis suis	&	7 convertantur ad vesperum	&	divitiæ si affluant, nolite cor apponere.	\\
fugient omnes qui viderint eos	&	et famem patientur ut canes	&	12 Semel locutus est Deus;	\\
10 et timebunt omnes homines et adnuntiabunt opus Dei	&	et circuibunt civitatem	&	duo hæc audivi:	\\
et opera eius intellegent	&	8 ecce ipsi loquentur in ore suo	&	quia potestas Dei est, 13 et tibi, Domine, misericordia:	\\
11 laetabitur iustus in Domino et sperabit in eo	&	et gladius est in labiis eorum quoniam quis audivit	&	quia tu reddes unicuique juxta opera sua.62 1 Psalmus David, cum esset in deserto Idumææ.2 Deus, Deus meus, ad te de luce vigilo.	\\
et exultabunt omnes recti corde.	&	9 et tu Domine deridebis eos	&	Sitivit in te anima mea; quam multipliciter tibi caro mea !	\\
LXIIII. 1 VICTORI CARMEN DAVID CANTICI	&	pro nihilo habebis omnes gentes	&	3 In terra deserta, et invia, et inaquosa,	\\
2 Tibi silens laus Deus in Sion et tibi reddetur votum	&	10 fortitudinem meam ad te custodiam	&	sic in sancto apparui tibi,	\\
3 exaudi orationem donec ad te omnis caro veniat	&	quia tu Deus susceptor meus es	&	ut viderem virtutem tuam et gloriam tuam.	\\
4 verba iniquitatum praevaluerunt adversum me	&	11 Deus meus misericordia eius praeveniet me	&	4 Quoniam melior est misericordia tua super vitas,	\\
sceleribus nostris tu propitiaberis	&	12 Deus meus ostende mihi bona inter inimicos meos	&	labia mea laudabunt te.	\\
5 beatus quem elegeris et susceperis	&	ne occideris eos nequando obliviscantur legis tuae	&	5 Sic benedicam te in vita mea,	\\
habitabit enim in atriis tuis	&	disperge illos in virtute tua	&	et in nomine tuo levabo manus meas.	\\
replebimur bonis domus tuae sanctificatione templi tui	&	et destrue eos protector meus Domine	&	6 Sicut adipe et pinguedine repleatur anima mea,	\\
6 terribilis in iustitia exaudi nos Deus salvator noster	&	13 delicta oris eorum sermo labiorum ipsorum	&	et labiis exsultationis laudabit os meum.	\\
confidentia omnium finium terrae et maris longinqui	&	et conprehendantur in superbia sua	&	7 Si memor fui tui super stratum meum,	\\
7 praeparans montes in virtute tua accinctus fortitudine	&	et de execratione et mendacio conpellantur	&	in matutinis meditabor in te.	\\
8 conpescens sonitum maris	&	14 in ira consummationis et non erunt	&	8 Quia fuisti adjutor meus,	\\
fremitum fluctuum eius et multitudinem gentium	&	et scient quia Deus dominabitur Iacob et finium terrae	&	et in velamento alarum tuarum exsultabo.	\\
9 et timebunt qui habitant in extremis a signis tuis	&	15 convertantur ad vesperum	&	9 Adhæsit anima mea post te;	\\
egressus matutinos et vespere laudantes facies	&	et famem patientur ut canes	&	me suscepit dextera tua.	\\
10 visita terram et inriga eam ubertate dita eam	&	et circuibunt civitatem	&	10 Ipsi vero in vanum quæsierunt animam meam:	\\
rivus Dei plenus aqua	&	16 ecce ipsi dispergentur ad manducandum	&	introibunt in inferiora terræ;	\\
praeparabis frumentum eorum quia sic fundasti eam	&	si vero non fuerint saturati murmurabunt	&	11 tradentur in manus gladii:	\\
11 sulcos eius inebria multiplica fruges eius	&	17 ego autem cantabo virtutem tuam	&	partes vulpium erunt.	\\
pluviis inriga eam et germini eius benedic	&	et exultabo mane misericordiam tuam	&	12 Rex vero lætabitur in Deo;	\\
12 volvetur annus in bonitate tua	&	quia factus es susceptor meus	&	laudabuntur omnes qui jurant in eo:	\\
et vestigia tua rorabunt pinguidine	&	et refugium meum in die tribulationis meae	&	quia obstructum est os loquentium iniqua.63 1 In finem. Psalmus David.2 Exaudi, Deus, orationem meam cum deprecor;	\\
13 pinguescent pascua deserti	&	18 adiutor meus tibi psallam quia tu Deus susceptor meus es Deus meus misericordia mea.	&	a timore inimici eripe animam meam.	\\
et exultatione colles accingentur	&	LIX. 1 IN FINEM HIS QUI INMUTABUNTUR IN TITULI INSCRIPTIONE DAVID IN DOCTRINAM 2 CUM SUCCENDIT MESOPOTAMIAM SYRIAE ET SYRIAM SOBAL ET CONVERTIT IOAB ET PERCUSSIT EDOM IN VALLE SALINARUM DUODECIM MILIA	&	3 Protexisti me a conventu malignantium,	\\
14 vestientur agnis greges et valles plenae erunt frumento	&	3 Deus reppulisti nos et destruxisti nos	&	a multitudine operantium iniquitatem.	\\
coaequabuntur et canent.	&	iratus es et misertus es nobis	&	4 Quia exacuerunt ut gladium linguas suas;	\\
LXV. 1 VICTORI CANTICUM PSALMI	&	4 commovisti terram et conturbasti eam	&	intenderunt arcum rem amaram,	\\
Iubilate Deo omnis terra 2 cantate gloriam nomini eius	&	sana contritiones eius quia mota est	&	5 ut sagittent in occultis immaculatum.	\\
date gloriam laudi eius	&	5 ostendisti populo tuo dura	&	6 Subito sagittabunt eum, et non timebunt;	\\
3 dicite Deo quam terribile opus tuum	&	potasti nos vino conpunctionis	&	firmaverunt sibi sermonem nequam.	\\
in multitudine fortitudinis tuae mentientur tibi inimici tui	&	6 dedisti metuentibus te significationem	&	Narraverunt ut absconderent laqueos;	\\
4 omnis terra adoret te et cantet tibi cantet nomini tuo	&	ut fugiant a facie arcus	&	dixerunt: Quis videbit eos?	\\
    SEMPER	&	ut liberentur electi tui	&	7 Scrutati sunt iniquitates;	\\
5 venite et videte opera Dei	&	7 salvum me fac dextera tua et exaudi me	&	defecerunt scrutantes scrutinio.	\\
terribilia consilia super filiis hominum	&	8 Deus locutus est in sancto suo	&	Accedet homo ad cor altum,	\\
6 convertit mare in aridam	&	laetabor et dividam Sicimam	&	8 et exaltabitur Deus.	\\
in flumine pertransibunt pede	&	et convallem tabernaculorum metibor	&	Sagittæ parvulorum factæ sunt plagæ eorum,	\\
ibi laetabimur in eo	&	9 meus est Galaad et meus est Manasses	&	9 et infirmatæ sunt contra eos linguæ eorum.	\\
7 qui dominatur in fortitudine sua saeculo	&	et Effrem fortitudo capitis mei	&	Conturbati sunt omnes qui videbant eos,	\\
oculi eius gentes aspiciunt	&	Iuda rex meus 10 Moab olla spei meae	&	10 et timuit omnis homo.	\\
qui increduli sunt non exaltentur in semet ipsis	&	in Idumeam extendam calciamentum meum	&	Et annuntiaverunt opera Dei,	\\
    SEMPER	&	mihi allophili subditi sunt	&	et facta ejus intellexerunt.	\\
8 benedicite populi Deo nostro	&	11 quis deducet me in civitatem munitam	&	11 Lætabitur justus in Domino, et sperabit in eo,	\\
et auditam facite vocem laudis eius	&	aut quis deducet me usque in Idumeam	&	et laudabuntur omnes recti corde.64 1 In finem. Psalmus David, canticum Jeremiæ et Ezechielis populo transmigrationis, cum inciperent exire.2 Te decet hymnus, Deus, in Sion,	\\
9 qui posuit animam nostram in vitam	&	12 nonne tu Deus qui reppulisti nos	&	et tibi reddetur votum in Jerusalem.	\\
et non dedit in commotione pedes nostros	&	et non egredieris Deus in virtutibus nostris	&	3 Exaudi orationem meam;	\\
10 probasti enim nos Deus	&	13 da nobis auxilium de tribulatione	&	ad te omnis caro veniet.	\\
igne nos conflasti sicut conflatur argentum	&	et vana salus hominis	&	4 Verba iniquorum prævaluerunt super nos,	\\
11 introduxisti nos in obsidione	&	14 in Deo faciemus virtutem	&	et impietatibus nostris tu propitiaberis.	\\
posuisti stridorem in dorso nostro	&	et ipse ad nihilum deducet tribulantes nos.	&	5 Beatus quem elegisti et assumpsisti:	\\
12 inposuisti homines super caput nostrum	&	LX. 1 IN FINEM IN HYMNIS DAVID	&	inhabitabit in atriis tuis.	\\
transivimus per ignem et aquam et eduxisti nos in refrigerium	&	2 Exaudi Deus deprecationem meam	&	Replebimur in bonis domus tuæ;	\\
13 ingrediar domum tuam in holocaustis	&	intende orationi meae	&	sanctum est templum tuum,	\\
reddam tibi vota mea 14 quae promiserunt tibi labia mea	&	3 a finibus terrae ad te clamavi	&	6 mirabile in æquitate.	\\
et locutum est os meum cum tribularer	&	dum anxiaretur cor meum in petra exaltasti me	&	Exaudi nos, Deus, salutaris noster,	\\
15 holocausta medullata offeram tibi cum incensu arietum	&	deduxisti me 4 quia factus es spes mea	&	spes omnium finium terræ, et in mari longe.	\\
faciam boves cum hircis	&	turris fortitudinis a facie inimici	&	7 Præparans montes in virtute tua,	\\
    SEMPER	&	5 inhabitabo in tabernaculo tuo in saecula	&	accinctus potentia;	\\
16 venite audite et narrabo omnes qui timetis Deum	&	protegar in velamento alarum tuarum	&	8 qui conturbas profundum maris,	\\
quanta fecerit animae meae	&	6 quoniam tu Deus exaudisti orationem meam	&	sonum fluctuum ejus.	\\
17 ipsum ore meo invocavi et exaltavi in lingua mea	&	dedisti hereditatem timentibus nomen tuum	&	Turbabuntur gentes,	\\
18 iniquitatem si vidi in corde meo non exaudiat Dominus	&	7 dies super dies regis adicies annos eius	&	9 et timebunt qui habitant terminos a signis tuis;	\\
19 ideo exaudivit Deus et adtendit vocem deprecationis meae	&	usque in diem saeculi et saecula	&	exitus matutini et vespere delectabis.	\\
20 benedictus Deus qui non abstulit orationem meam et misericordiam suam a me.	&	8 permanebit in aeternum in conspectu Dei	&	10 Visitasti terram, et inebriasti eam;	\\
LXVI. 1 VICTORI IN PSALMIS CANTICUM CARMINIS	&	misericordiam et veritatem quis requiret eorum	&	multiplicasti locupletare eam.	\\
2 Deus misereatur nostri et benedicat nobis	&	9 sic psallam nomini tuo Deus in saeculum saeculi	&	Flumen Dei repletum est aquis; parasti cibum illorum:	\\
inlustret faciem suam super nos	&	ut reddam vota mea de die in diem.	&	quoniam ita est præparatio ejus.	\\
    SEMPER	&	LXI. 1 IN FINEM PRO IDITHUN PSALMUS DAVID	&	11 Rivos ejus inebria;	\\
3 ut nota fiat in terra via tua	&	2 Nonne Deo subdita erit anima mea	&	multiplica genimina ejus:	\\
in universis gentibus salus tua	&	ab ipso enim salutare meum	&	in stillicidiis ejus lætabitur germinans.	\\
4 confiteantur tibi populi Deus	&	3 etenim ipse est Deus meus et salutaris meus	&	12 Benedices coronæ anni benignitatis tuæ,	\\
confiteantur tibi populi omnes	&	adiutor meus non movebor amplius	&	et campi tui replebuntur ubertate.	\\
5 laetentur et laudent gentes	&	4 quousque inruitis in homines	&	13 Pinguescent speciosa deserti,	\\
quoniam iudicas populos in aequitate	&	interficitis universos	&	et exsultatione colles accingentur.	\\
et gentium quae in terra sunt ductor es sempiternus	&	tamquam parieti inclinato et maceriae impulsae	&	14 Induti sunt arietes ovium,	\\
6 confiteantur tibi populi Deus	&	5 verumtamen honorem meum cogitaverunt repellere	&	et valles abundabunt frumento;	\\
confiteantur tibi populi omnes	&	cucurri in siti	&	clamabunt, etenim hymnum dicent.65 1 In finem. Canticum psalmi resurrectionis.Jubilate Deo, omnis terra;	\\
7 terra dedit germen suum	&	ore suo benedicebant et corde suo maledicebant	&	2 psalmum dicite nomini ejus;	\\
benedicat nobis Deus Deus noster	&	6 verumtamen Deo subdita erit anima mea	&	date gloriam laudi ejus.	\\
8 benedicat nobis Deus	&	quoniam ab ipso est patientia mea	&	3 Dicite Deo: Quam terribilia sunt opera tua, Domine !	\\
et timeant eum omnes fines terrae.	&	7 etenim ipse est Deus meus et salutaris meus	&	in multitudine virtutis tuæ mentientur tibi inimici tui.	\\
LXVII. 1 VICTORI DAVID PSALMUS CANTICI	&	adiutor meus non emigrabo	&	4 Omnis terra adoret te, et psallat tibi;	\\
2 Exsurgat Deus et dissipentur inimici eius	&	8 in Deo salutari meo et gloria mea	&	psalmum dicat nomini tuo.	\\
et fugiant qui oderunt eum a facie eius	&	Deus auxilii mei spes mea in Deo est	&	5 Venite, et videte opera Dei:	\\
3 sicut deficit fumus deficiant	&	9 sperate in eum omnis conventus plebis	&	terribilis in consiliis super filios hominum.	\\
sicut tabescit cera a facie ignis	&	effundite coram illo corda vestra	&	6 Qui convertit mare in aridam;	\\
pereant impii a facie Dei	&	quia Deus adiutor noster est	&	in flumine pertransibunt pede:	\\
4 iusti autem laetentur exultent in conspectu Dei et gaudeant in laetitia	&	10 verumtamen vani filii hominum	&	ibi lætabimur in ipso.	\\
5 cantate Deo canite nomini eius	&	mendaces filii hominum in stateris	&	7 Qui dominatur in virtute sua in æternum;	\\
praeparate viam ascendenti per deserta	&	ut decipiant ipsi de vanitate in idipsum	&	oculi ejus super gentes respiciunt:	\\
in Domino nomen eius et exultate coram eo	&	11 nolite sperare in iniquitatem	&	qui exasperant non exaltentur in semetipsis.	\\
6 patri pupillorum et defensori viduarum	&	et in rapinas nolite concupiscere	&	8 Benedicite, gentes, Deum nostrum,	\\
Deus in habitaculo sancto suo	&	divitiae si affluant nolite cor adponere	&	et auditam facite vocem laudis ejus:	\\
7 Deus habitare facit solitarios in domo	&	12 semel locutus est Deus duo haec audivi	&	9 qui posuit animam meam ad vitam,	\\
educit vinctos in fortitudine	&	quia potestas Dei est 13 et tibi Domine misericordia	&	et non dedit in commotionem pedes meos.	\\
increduli autem habitaverunt in siccitatibus	&	quia tu reddes singulis secundum opera eorum.	&	10 Quoniam probasti nos, Deus;	\\
8 Deus cum egredereris ante populum tuum et ambulares per desertum	&	LXII. 1 PSALMUS DAVID CUM ESSET IN DESERTO IDUMEAE	&	igne nos examinasti, sicut examinatur argentum.	\\
    SEMPER	&	2 Deus Deus meus ad te de luce vigilo	&	11 Induxisti nos in laqueum;	\\
9 terra commota est et caeli stillaverunt a facie tua Deus	&	sitivit in te anima mea	&	posuisti tribulationes in dorso nostro;	\\
hoc est in Sinai a facie Dei Dei Israhel	&	quam multipliciter et caro mea	&	12 imposuisti homines super capita nostra.	\\
10 pluviam voluntariam elevasti Deus	&	3 in deserto et in invio et in inaquoso	&	Transivimus per ignem et aquam,	\\
hereditatem tuam laborantem tu confortasti	&	sic in sancto apparui tibi	&	et eduxisti nos in refrigerium.	\\
11 animalia tua habitaverunt in ea	&	ut viderem virtutem tuam et gloriam tuam	&	13 Introibo in domum tuam in holocaustis;	\\
praeparasti in bonitate tua pauperi Deus	&	4 quia melior est misericordia tua super vitam	&	reddam tibi vota mea 14 quæ distinxerunt labia mea:	\\
12 Domine dabis sermonem adnuntiatricibus fortitudinis plurimae	&	labia mea laudabunt te	&	et locutum est os meum in tribulatione mea.	\\
13 reges exercituum foederabuntur	&	5 sic benedicam te in vita mea	&	15 Holocausta medullata offeram tibi, cum incenso arietum;	\\
foederabuntur et pulchritudo domus dividet spolia	&	et in nomine tuo levabo manus meas	&	offeram tibi boves cum hircis.	\\
14 si dormieritis inter medios terminos	&	6 sicut adipe et pinguidine repleatur anima mea	&	16 Venite, audite, et narrabo, omnes qui timetis Deum,	\\
pinnae columbae deargentatae et posteriora eius in virore auri	&	et labia exultationis laudabunt nomen tuum	&	quanta fecit animæ meæ.	\\
15 cum divideret Robustissimus reges in ea	&	7 sic memor fui tui super stratum meum	&	17 Ad ipsum ore meo clamavi,	\\
nive dealbata est in Selmon	&	in matutinis meditabor in te	&	et exaltavi sub lingua mea.	\\
16 mons Dei mons pinguis mons excelsus mons pinguis	&	8 quia factus es adiutor meus	&	18 Iniquitatem si aspexi in corde meo,	\\
17 quare contenditis montes excelsi adversum montem quem dilexit Deus ut habitaret in eo	&	et in velamento alarum tuarum exultabo	&	non exaudiet Dominus.	\\
siquidem Dominus habitabit semper	&	9 adhesit anima mea post te	&	19 Propterea exaudivit Deus,	\\
18 currus Dei innumerabilis	&	me suscepit dextera tua	&	et attendit voci deprecationis meæ.	\\
milia abundantium Dominus in eis in Sina in sancto	&	10 ipsi vero in vanum quaesierunt animam meam	&	20 Benedictus Deus, qui non amovit orationem meam,	\\
19 ascendisti in excelsum captivam duxisti captivitatem accepisti dona in hominibus	&	introibunt in inferiora terrae	&	et misericordiam suam a me.66 1 In finem, in hymnis. Psalmus cantici David.2 Deus misereatur nostri, et benedicat nobis;	\\
insuper et non credentes habitare Dominum Deum	&	11 tradentur in manus gladii	&	illuminet vultum suum super nos, et misereatur nostri:	\\
20 benedictus Dominus per singulos dies	&	partes vulpium erunt	&	3 ut cognoscamus in terra viam tuam,	\\
portabit nos Deus salutis nostrae	&	12 rex vero laetabitur in Domino	&	in omnibus gentibus salutare tuum.	\\
    SEMPER	&	laudabuntur omnes qui iurant in eo	&	4 Confiteantur tibi populi, Deus:	\\
21 Deus noster Deus salutis et Domini Dei mortis egressus	&	quia obstructum est os loquentium iniqua.	&	confiteantur tibi populi omnes.	\\
22 verumtamen Deus confringet capita inimicorum suorum	&	LXIII. 1 IN FINEM PSALMUS DAVID	&	5 Lætentur et exsultent gentes,	\\
verticem crinis ambulantis in delictis suis	&	2 Exaudi Deus orationem meam cum tribulor	&	quoniam judicas populos in æquitate,	\\
23 dixit Dominus de Basan convertam convertam de profundis maris	&	a timore inimici eripe animam meam	&	et gentes in terra dirigis.	\\
24 ut calcet pes tuus in sanguine	&	3 protexisti me a conventu malignantium	&	6 Confiteantur tibi populi, Deus:	\\
lingua canum tuorum ex inimicis a temet ipso	&	a multitudine operantium iniquitatem	&	confiteantur tibi populi omnes.	\\
25 viderunt itinera tua Deus itinera Dei mei regis mei in sancto	&	4 quia exacuerunt ut gladium linguas suas	&	7 Terra dedit fructum suum:	\\
26 praecesserunt cantores eos qui post tergum psallebant	&	intenderunt arcum rem amaram	&	benedicat nos Deus, Deus noster !	\\
in medio puellarum tympanistriarum	&	5 ut sagittent in occultis inmaculatum	&	8 Benedicat nos Deus,	\\
27 in ecclesiis benedicite Deo Domino de fontibus Israhel	&	6 subito sagittabunt eum et non timebunt	&	et metuant eum omnes fines terræ.67 1 In finem. Psalmus cantici ipsi David.2 Exsurgat Deus, et dissipentur inimici ejus;	\\
28 ibi Beniamin parvulus continens eos	&	firmaverunt sibi verbum malum	&	et fugiant qui oderunt eum a facie ejus.	\\
principes Iuda in purpura sua	&	disputaverunt ut absconderent laqueos	&	3 Sicut deficit fumus, deficiant;	\\
principes Zabulon principes Nepthali	&	dixerunt quis videbit eos	&	sicut fluit cera a facie ignis, sic pereant peccatores a facie Dei.	\\
29 praecepit Deus tuus de fortitudine tua	&	7 scrutati sunt iniquitatem	&	4 Et justi epulentur, et exsultent in conspectu Dei,	\\
conforta Deus hoc quod operatus es nobis	&	defecerunt scrutantes scrutinium	&	et delectentur in lætitia.	\\
30 de templo tuo quod est in Hierusalem	&	accedit homo ad cor altum 8 et exaltabitur Deus	&	5 Cantate Deo; psalmum dicite nomini ejus:	\\
tibi offerent reges munera	&	sagittae parvulorum factae sunt plagae eorum	&	iter facite ei qui ascendit super occasum.	\\
31 increpa bestiam calami congregatio fortium in vitulis populorum	&	9 et pro nihilo habuerunt contra eos linguae ipsorum	&	Dominus nomen illi; exsultate in conspectu ejus.	\\
calcitrantium contra rotas argenteas	&	conturbati sunt omnes qui videbant eos	&	Turbabuntur a facie ejus,	\\
disperge populos qui bella volunt	&	10 et timuit omnis homo	&	6 patris orphanorum, et judicis viduarum;	\\
32 offerant velociter ex Aegypto	&	et adnuntiaverunt opera Dei	&	Deus in loco sancto suo.	\\
Aethiopia festinet dare manus Deo	&	et facta eius intellexerunt	&	7 Deus qui inhabitare facit unius moris in domo;	\\
33 regna terrae cantate Deo canite Domino	&	11 laetabitur iustus in Domino et sperabit in eo	&	qui educit vinctos in fortitudine,	\\
    SEMPER	&	et laudabuntur omnes recti corde.	&	similiter eos qui exasperant, qui habitant in sepulchris.	\\
34 qui ascendit super caelum caeli a principio	&	LXIV. 1 IN FINEM PSALMUS DAVID CANTICUM HIEREMIAE ET EZECHIEL DE POPULO TRANSMIGRATIONIS QUANDO INCIPIEBANT PROFICISCI	&	8 Deus, cum egredereris in conspectu populi tui,	\\
ecce dabit voci suae vocem fortitudinis	&	2 Te decet hymnus Deus in Sion	&	cum pertransires in deserto,	\\
35 date gloriam Deo	&	et tibi reddetur votum in Hierusalem	&	9 terra mota est, etenim cæli distillaverunt,	\\
super Israhel magnificentia eius	&	3 exaudi orationem meam ad te omnis caro veniet	&	a facie Dei Sinai, a facie Dei Israël.	\\
et fortitudo eius in caelis	&	4 verba iniquorum praevaluerunt super nos	&	10 Pluviam voluntariam segregabis, Deus, hæreditati tuæ;	\\
36 terribilis Deus de sanctuario suo	&	et impietatibus nostris tu propitiaberis	&	et infirmata est, tu vero perfecisti eam.	\\
Deus Israhel ipse dabit fortitudinem et robur populo benedictus Deus.	&	5 beatus quem elegisti et adsumpsisti	&	11 Animalia tua habitabunt in ea;	\\
LXVIII. 1 VICTORI PRO LILIIS DAVID	&	inhabitabit in tabernaculis tuis	&	parasti in dulcedine tua pauperi, Deus.	\\
2 Salva me Deus quoniam venerunt aquae usque ad animam	&	replebimur in bonis domus tuae	&	12 Dominus dabit verbum evangelizantibus, virtute multa.	\\
3 infixus sum in limo profundi et non possum consistere	&	sanctum est templum tuum 6 mirabile in aequitate	&	13 Rex virtutum dilecti, dilecti;	\\
veni in profundum aquarum et flumen operuit me	&	exaudi nos Deus salutaris noster	&	et speciei domus dividere spolia.	\\
4 laboravi clamans exasperatum est guttur meum	&	spes omnium finium terrae et in mari longe	&	14 Si dormiatis inter medios cleros,	\\
defecerunt oculi mei expectantes Deum meum	&	7 praeparans montes in virtute tua accinctus potentia	&	pennæ columbæ deargentatæ,	\\
5 multiplicati sunt super capillos capitis mei qui oderunt me gratis	&	8 qui conturbas fundum maris	&	et posteriora dorsi ejus in pallore auri.	\\
confortati sunt qui persequebantur me inimici mei iniuste	&	sonum fluctuum eius quis sustinebit	&	15 Dum discernit cælestis reges super eam,	\\
quae non rapueram tunc reddebam	&	turbabuntur gentes 9 et timebunt	&	nive dealbabuntur in Selmon.	\\
6 Deus tu scis stultitiam meam	&	omnes qui habitant fines terrae a signis tuis	&	16 Mons Dei, mons pinguis:	\\
et peccata mea a te non sunt abscondita	&	exitus matutini et vespere delectaberis	&	mons coagulatus, mons pinguis.	\\
7 non confundantur in me qui expectant te Domine Deus exercituum	&	10 visitasti terram et inebriasti eam	&	17 Ut quid suspicamini, montes coagulatos?	\\
non confundantur in me qui quaerunt te Deus Israhel	&	multiplicasti locupletare eam	&	mons in quo beneplacitum est Deo habitare in eo;	\\
8 quia propter te portavi obprobrium	&	flumen Dei repletum est aqua	&	etenim Dominus habitabit in finem.	\\
operuit confusio faciem meam	&	parasti cibum illorum	&	18 Currus Dei decem millibus multiplex, millia lætantium;	\\
9 alienus factus sum fratribus meis	&	quia ita est praeparatio tua	&	Dominus in eis in Sina, in sancto.	\\
et peregrinus filiis matris meae	&	11 rivos eius inebrians	&	19 Ascendisti in altum, cepisti captivitatem,	\\
10 quia zelus domus tuae comedit me	&	multiplicans generationes eius	&	accepisti dona in hominibus;	\\
et obprobrium exprobrantium tibi cecidit super me	&	in stillicidiis suis laetabitur dum exorietur	&	etenim non credentes inhabitare Dominum Deum.	\\
11 et flevi in ieiunio animam meam	&	12 benedices coronam anni benignitatis tuae	&	20 Benedictus Dominus die quotidie:	\\
et factum est in obprobria mihi	&	et campi tui replebuntur ubertate	&	prosperum iter faciet nobis Deus salutarium nostrorum.	\\
12 et posui vestimentum meum saccum	&	13 pinguescent fines deserti	&	21 Deus noster, Deus salvos faciendi;	\\
et factus sum eis in parabulam	&	et exultatione colles accingentur	&	et Domini, Domini exitus mortis.	\\
13 contra me loquebantur qui sedebant in porta	&	14 induti sunt arietes ovium	&	22 Verumtamen Deus confringet capita inimicorum suorum,	\\
et cantabant bibentes vinum	&	et convalles abundabunt frumento	&	verticem capilli perambulantium in delictis suis.	\\
14 mea autem oratio ad te Domine	&	etenim clamabunt et hymnum dicent.	&	23 Dixit Dominus: Ex Basan convertam,	\\
tempus reconciliationis est	&	LXV. 1 IN FINEM CANTICUM PSALMI RESURRECTIONIS	&	convertam in profundum maris:	\\
Deus in multitudine misericordiae tuae	&	Iubilate Deo omnis terra	&	24 ut intingatur pes tuus in sanguine;	\\
exaudi me in veritate salutaris tui	&	2 psalmum dicite nomini eius	&	lingua canum tuorum ex inimicis, ab ipso.	\\
15 erue me de luto ut non infigar	&	date gloriam laudi eius	&	25 Viderunt ingressus tuos, Deus,	\\
libera me ab his qui oderunt me et de profundis aquis	&	3 dicite Deo quam terribilia sunt opera tua	&	ingressus Dei mei, regis mei, qui est in sancto.	\\
16 ne operiat me fluvius aquae et ne absorbeat me profundum	&	in multitudine virtutis tuae mentientur tibi inimici tui	&	26 Prævenerunt principes conjuncti psallentibus,	\\
et non coronet super me puteus os suum	&	4 omnis terra adoret te et psallat tibi	&	in medio juvencularum tympanistriarum.	\\
17 exaudi me Domine quoniam bona est misericordia tua	&	psalmum dicat nomini tuo Altissime	&	27 In ecclesiis benedicite Deo Domino de fontibus Israël.	\\
secundum multitudinem miserationum tuarum respice ad me	&	5 venite et videte opera Domini	&	28 Ibi Benjamin adolescentulus, in mentis excessu;	\\
18 et ne abscondas faciem tuam a servo tuo	&	quam terribilis in consiliis super filios hominum	&	principes Juda, duces eorum;	\\
quoniam tribulor cito exaudi me	&	6 qui convertit mare in aridam	&	principes Zabulon, principes Nephthali.	\\
19 accede ad animam meam redime eam	&	et flumina pertransibunt pede	&	29 Manda, Deus, virtuti tuæ;	\\
propter inimicos meos libera me	&	ibi laetabimur in idipsum	&	confirma hoc, Deus, quod operatus es in nobis.	\\
20 tu scis obprobrium meum	&	7 qui dominatur in virtute sua in aeternum	&	30 A templo tuo in Jerusalem,	\\
et confusionem meam et ignominiam meam	&	oculi eius super gentes respiciunt	&	tibi offerent reges munera.	\\
21 coram te sunt omnes hostes mei	&	qui in ira provocant non exaltentur in semetipsis	&	31 Increpa feras arundinis;	\\
obprobrio contritum est cor meum et desperatus sum	&	8 benedicite gentes Deum nostrum	&	congregatio taurorum in vaccis populorum:	\\
et expectavi qui contristaretur et non fuit	&	et obaudite vocem laudis eius	&	ut excludant eos qui probati sunt argento.	\\
et qui consolaretur et non inveni	&	9 qui posuit animam meam ad vitam	&	Dissipa gentes quæ bella volunt.	\\
22 et dederunt in esca mea fel et in siti mea potaverunt me aceto	&	et non dedit commoveri pedes meos	&	32 Venient legati ex Ægypto;	\\
23 sit mensa eorum coram eis in laqueum et in retributiones ad corruendum	&	10 quoniam probasti nos Deus	&	Æthiopia præveniet manus ejus Deo.	\\
24 contenebrentur oculi eorum ne videant	&	igne nos examinasti sicut igne examinatur argentum	&	33 Regna terræ, cantate Deo;	\\
et dorsum eorum semper incurva	&	11 induxisti nos in laqueum	&	psallite Domino; psallite Deo.	\\
25 effunde super eos indignationem tuam	&	posuisti tribulationes in dorso nostro	&	34 Qui ascendit super cælum cæli, ad orientem:	\\
et ira furoris tui conprehendat eos	&	12 inposuisti homines super capita nostra	&	ecce dabit voci suæ vocem virtutis.	\\
26 fiat commoratio eorum deserta	&	transivimus per ignem et aquam	&	35 Date gloriam Deo super Israël;	\\
in tabernaculis eorum non sit qui habitet	&	et induxisti nos in refrigerium	&	magnificentia ejus et virtus ejus in nubibus.	\\
27 quoniam quem tu percussisti persecuti sunt	&	13 introibo in domum tuam in holocaustis	&	36 Mirabilis Deus in sanctis suis;	\\
et ut adfligerent vulneratos tuos narrabant	&	reddam tibi vota mea 14 quae distinxerunt labia mea	&	Deus Israël ipse dabit virtutem et fortitudinem plebi suæ.	\\
28 da iniquitatem super iniquitatem eorum	&	haec locutum est os meum in tribulatione mea	&	Benedictus Deus !68 1 In finem, pro iis qui commutabuntur. David.2 Salvum me fac, Deus,	\\
et non veniant in iustitia tua	&	15 holocausta medullata offeram tibi cum incensu et arietibus	&	quoniam intraverunt aquæ usque ad animam meam.	\\
29 deleantur de libro viventium et cum iustis non scribantur	&	offeram tibi boves cum hircis	&	3 Infixus sum in limo profundi et non est substantia.	\\
30 ego autem pauper et dolens salus tua Deus suscipiet me	&	16 venite et audite me et narrabo vobis omnes qui timetis Dominum	&	Veni in altitudinem maris, et tempestas demersit me.	\\
31 laudabo nomen Dei in cantico	&	quanta fecit animae meae	&	4 Laboravi clamans, raucæ factæ sunt fauces meæ;	\\
et magnificabo eum in confessione	&	17 ad ipsum ore meo clamavi	&	defecerunt oculi mei, dum spero in Deum meum.	\\
32 et placebit Domino super vitulum novellum	&	et exaltavi sub lingua mea	&	5 Multiplicati sunt super capillos capitis mei	\\
cornua efferentem et ungulas	&	18 iniquitatem si conspexi in corde meo non exaudiet Deus	&	qui oderunt me gratis.	\\
33 videntes mansueti laetabuntur qui quaeritis Deum vivet anima vestra	&	19 propterea exaudivit me Deus	&	Confortati sunt qui persecuti sunt me	\\
34 quoniam exaudivit pauperes Dominus et vinctos suos non dispexit	&	et intendit voci deprecationis meae	&	inimici mei injuste;	\\
35 laudent eum caeli et terra	&	20 benedictus Dominus qui non amovit deprecationem meam	&	quæ non rapui, tunc exsolvebam.	\\
maria et omne quod movetur in eis	&	et misericordiam suam a me.	&	6 Deus, tu scis insipientiam meam;	\\
36 quia Deus salvabit Sion et aedificabit civitates Iuda	&	LXVI. 1 IN FINEM IN HYMNIS PSALMUS CANTICI	&	et delicta mea a te non sunt abscondita.	\\
et habitabunt ibi et possidebunt eam	&	2 Deus misereatur nobis et benedicat nos	&	7 Non erubescant in me qui exspectant te, Domine, Domine virtutum;	\\
37 et semen servorum eius possidebit eam	&	inluminet vultum suum super nos et misereatur nobis	&	non confundantur super me qui quærunt te, Deus Israël.	\\
et qui diligunt nomen eius habitabunt in ea.	&	3 ut cognoscamus in terra viam tuam	&	8 Quoniam propter te sustinui opprobrium;	\\
LXIX. 1 VICTORI DAVID AD RECORDANDUM	&	in omnibus gentibus salutare tuum	&	operuit confusio faciem meam.	\\
2 Deus ut liberes me Domine ut auxilieris mihi festina	&	4 confiteantur tibi populi Deus	&	9 Extraneus factus sum fratribus meis,	\\
3 confundantur et erubescant qui quaerunt animam meam	&	confiteantur tibi populi omnes	&	et peregrinus filiis matris meæ.	\\
4 convertantur retrorsum et erubescant qui volunt malum mihi	&	5 laetentur et exultent gentes	&	10 Quoniam zelus domus tuæ comedit me,	\\
revertantur ad vestigium confusionis suae qui dicunt va va	&	quoniam iudicas populos in aequitate	&	et opprobria exprobrantium tibi ceciderunt super me.	\\
5 gaudeant et laetentur in te omnes qui quaerunt te	&	et gentes in terra diriges	&	11 Et operui in jejunio animam meam,	\\
et dicant semper magnificetur Deus qui diligunt salutare tuum	&	6 confiteantur tibi populi Deus	&	et factum est in opprobrium mihi.	\\
6 ego autem egenus et pauper Deus festina pro me	&	confiteantur tibi populi omnes	&	12 Et posui vestimentum meum cilicium;	\\
auxilium meum et salvator meus tu Domine ne moreris.	&	7 terra dedit fructum suum	&	et factus sum illis in parabolam.	\\
LXX. 1 In te Domine speravi ne confundar in aeternum	&	benedicat nos Deus Deus noster 8 benedicat nos Deus	&	13 Adversum me loquebantur qui sedebant in porta,	\\
2 iustitia tua erue me et libera	&	et metuant eum omnes fines terrae.	&	et in me psallebant qui bibebant vinum.	\\
inclina ad me aurem tuam et salva me	&	LXVII. 1 IN FINEM DAVID PSALMUS CANTICI	&	14 Ego vero orationem meam ad te, Domine;	\\
3 esto mihi robustum habitaculum ut ingrediar iugiter	&	2 Exsurgat Deus et dissipentur inimici eius	&	tempus beneplaciti, Deus.	\\
praecepisti ut salvares me	&	et fugiant a facie eius qui oderunt eum	&	In multitudine misericordiæ tuæ,	\\
quia petra mea et fortitudo mea es tu	&	3 sicut defecit fumus deficiant	&	exaudi me in veritate salutis tuæ.	\\
4 Deus meus salva me de manu impii de manu iniqui et nocentis	&	sicut fluit cera a facie ignis	&	15 Eripe me de luto, ut non infigar;	\\
5 quia tu es expectatio mea Deus Domine fiducia mea ab adulescentia mea	&	sic pereant peccatores a facie Dei	&	libera me ab iis qui oderunt me, et de profundis aquarum.	\\
6 a te sustentatus sum ex utero	&	4 et iusti epulentur	&	16 Non me demergat tempestas aquæ,	\\
de ventre matris meae tu es protector meus	&	exultent in conspectu Dei	&	neque absorbeat me profundum,	\\
in te laus mea semper	&	delectentur in laetitia	&	neque urgeat super me puteus os suum.	\\
7 quasi portentum factus sum multis et tu spes mea fortissima	&	5 cantate Deo psalmum dicite nomini eius	&	17 Exaudi me, Domine, quoniam benigna est misericordia tua;	\\
8 impleatur os meum laude tua	&	iter facite ei qui ascendit super occasum Dominus nomen est ei	&	secundum multitudinem miserationum tuarum respice in me.	\\
tota die magnitudine tua	&	gaudete in conspectu eius	&	18 Et ne avertas faciem tuam a puero tuo;	\\
9 ne proicias me in tempore senectutis	&	turbabuntur a facie eius	&	quoniam tribulor, velociter exaudi me.	\\
cum defecerit fortitudo mea ne derelinquas me	&	6 patris orfanorum et iudicis viduarum	&	19 Intende animæ meæ, et libera eam;	\\
10 quia dixerunt inimici mei mihi	&	Deus in loco sancto suo	&	propter inimicos meos, eripe me.	\\
et qui observabant animam meam inierunt consilium pariter	&	7 Deus qui habitare facit unianimes in domo	&	20 Tu scis improperium meum, et confusionem meam, et reverentiam meam;	\\
11 dicentes Deus dereliquit eum	&	qui educit vinctos in fortitudine	&	21 in conspectu tuo sunt omnes qui tribulant me.	\\
persequimini et conprehendite eum	&	similiter et eos qui in ira provocant qui habitant in sepulchris	&	Improperium exspectavit cor meum et miseriam:	\\
quia non est qui eruat	&	8 Deus dum egredieris coram populo tuo	&	et sustinui qui simul contristaretur, et non fuit;	\\
12 Deus ne elongeris a me Deus meus ad auxiliandum mihi festina	&	dum transgredieris per desertum	&	et qui consolaretur, et non inveni.	\\
13 confundantur et consumantur adversarii animae meae	&	9 terra mota est etenim caeli distillaverunt	&	22 Et dederunt in escam meam fel,	\\
operiantur obprobrio et confusione qui quaerunt malum mihi	&	a facie Dei mons Sina a facie Dei Israhel	&	et in siti mea potaverunt me aceto.	\\
14 ego autem iugiter expectabo et adiciam super omnes laudationes tuas	&	10 pluviam voluntariam segregans Deus hereditati tuae	&	23 Fiat mensa eorum coram ipsis in laqueum,	\\
15 os meum narrabit iustitiam tuam tota die salutare tuum	&	etenim infirmata est tu vero perfecisti eam	&	et in retributiones, et in scandalum.	\\
quia non cognovi litteraturas	&	11 animalia tua inhabitabunt in ea	&	24 Obscurentur oculi eorum, ne videant,	\\
16 ingrediar in fortitudine Domini Dei	&	parasti in dulcedine tua pauperes Deus	&	et dorsum eorum semper incurva.	\\
recordabor iustitiae tuae solius	&	12 Dominus dabit verbum evangelizantibus virtutes multas	&	25 Effunde super eos iram tuam,	\\
17 Deus docuisti me ab adulescentia mea	&	13 rex virtutum dilecti	&	et furor iræ tuæ comprehendat eos.	\\
et usque nunc adnuntiabo mirabilia tua	&	et species domus dividere spolia	&	26 Fiat habitatio eorum deserta,	\\
18 insuper et usque ad senectutem et canos Deus ne derelinquas me	&	14 si dormiatis inter medios cleros	&	et in tabernaculis eorum non sit qui inhabitet.	\\
donec adnuntiem brachium tuum generationi	&	pinnae columbae deargentatae	&	27 Quoniam quem tu percussisti persecuti sunt,	\\
cunctisque qui venturi sunt fortitudines tuas	&	et posteriora dorsi eius in specie auri	&	et super dolorem vulnerum meorum addiderunt.	\\
19 et iustitiam tuam Deus usque in excelsum	&	15 dum discernit Caelestis reges super eam	&	28 Appone iniquitatem super iniquitatem eorum,	\\
quanta fecisti magnalia Deus quis similis tibi	&	nive dealbabuntur in Selmon	&	et non intrent in justitiam tuam.	\\
20 qui ostendisti mihi tribulationes plurimas et adflictiones	&	16 montem Dei montem uberem	&	29 Deleantur de libro viventium,	\\
conversus vivificabis nos	&	mons coagulatus mons pinguis	&	et cum justis non scribantur.	\\
et de abyssis terrae rursum educes nos	&	17 ut quid suscipistis montes uberes	&	30 Ego sum pauper et dolens;	\\
21 multiplicabis magnitudinem meam et conversus consolaberis me	&	mons in quo beneplacitum est Deo habitare in eo	&	salus tua, Deus, suscepit me.	\\
22 ego autem confitebor tibi in vasis psalterii veritatem tuam Deus meus	&	etenim Dominus habitabit usque in finem	&	31 Laudabo nomen Dei cum cantico,	\\
cantabo tibi in cithara Sancte Israhel	&	18 currus Dei decem milium multiplex	&	et magnificabo eum in laude:	\\
23 laudabunt labia mea cum cantavero tibi	&	milia laetantium Dominus in illis in Sina in sancto	&	32 et placebit Deo super vitulum novellum,	\\
et anima mea quam redemisti	&	19 ascendens in altum captivam duxit captivitatem	&	cornua producentem et ungulas.	\\
24 insuper et lingua mea tota die meditabitur iustitiam tuam	&	dedit dona hominibus	&	33 Videant pauperes, et lætentur;	\\
quia confusi sunt et dehonestati quaerentes malum mihi.	&	etenim qui non credunt inhabitare Dominus	&	quærite Deum, et vivet anima vestra:	\\
LXXI. 1 SALOMONIS	&	Deus benedictus 20 benedictus Dominus de die in diem	&	34 quoniam exaudivit pauperes Dominus,	\\
2 Deus iudicium regi da et iustitiam tuam filio regis	&	prosperum iter faciet nobis Deus salutaris noster	&	et vinctos suos non despexit.	\\
iudicabit populum tuum in iustitia et pauperes tuos in iudicio	&	21 Deus noster Deus salvos faciendi	&	35 Laudent illum cæli et terra;	\\
3 adsument montes pacem populo et colles iustitiam	&	et Domini exitus mortis	&	mare, et omnia reptilia in eis.	\\
4 iudicabit pauperes populi salvabit filios pauperis	&	22 verumtamen Deus conquassavit capita inimicorum suorum	&	36 Quoniam Deus salvam faciet Sion,	\\
et confringet calumniatorem	&	verticem capilli perambulantium in delictis suis	&	et ædificabuntur civitates Juda,	\\
5 et timebunt te quamdiu erit sol et ultra lunam in generatione generationum	&	23 dixit Dominus ex Basan convertar	&	et inhabitabunt ibi, et hæreditate acquirent eam.	\\
6 descendet ut pluvia super vellus	&	convertar in profundum maris	&	37 Et semen servorum ejus possidebit eam;	\\
ut stillae inrorantes terram	&	24 donec intinguatur pes tuus in sanguine	&	et qui diligunt nomen ejus habitabunt in ea.69 1 In finem. Psalmus David in rememorationem, quod salvum fecerit eum Dominus.2 Deus, in adjutorium meum intende;	\\
7 germinabit in diebus eius iustitia	&	lingua canum tuorum ex inimicis ab ipso	&	Domine, ad adjuvandum me festina.	\\
et multitudo pacis donec non sit luna	&	25 visi sunt gressus tui Deus	&	3 Confundantur, et revereantur, qui quærunt animam meam.	\\
8 et dominabitur a mari usque ad mare	&	ingressus Dei mei regis qui est in sancto ipsius	&	4 Avertantur retrorsum, et erubescant, qui volunt mihi mala;	\\
et a flumine usque ad terminos terrae	&	26 praevenerunt principes coniuncti psallentibus	&	avertantur statim erubescentes qui dicunt mihi: Euge, euge !	\\
9 ante eum procident Aethiopes	&	in medio iuvenum tympanistriarum	&	5 Exsultent et lætentur in te omnes qui quærunt te;	\\
et inimici eius pulverem lingent	&	27 in ecclesiis benedicite Dominum	&	et dicant semper: Magnificetur Dominus, qui diligunt salutare tuum.	\\
10 reges Tharsis et insulae munera offerent	&	Deum de fontibus Israhel	&	6 Ego vero egenus et pauper sum;	\\
reges Arabiae et Saba tributum conferent	&	28 ibi Beniamin adulescentior in pavore	&	Deus, adjuva me.	\\
11 et adorabunt eum omnes reges	&	principes Iuda duces eorum	&	Adjutor meus et liberator meus es tu;	\\
universae nationes servient ei	&	principes Zabulon et principes Neptalim	&	Domine, ne moreris.70 1 Psalmus David, filiorum Jonadab, et priorum captivorum.In te, Domine, speravi; non confundar in æternum.	\\
12 quia eruet pauperem a potente	&	29 manda Deus virtuti tuae	&	2 In justitia tua libera me, et eripe me:	\\
et inopem cui non est adiutor	&	confirma hoc Deus quod operatus es in nobis	&	inclina ad me aurem tuam, et salva me.	\\
13 parcet inopi et pauperi et animas pauperum salvabit	&	30 a templo sancto tuo quod est in Hierusalem	&	3 Esto mihi in Deum protectorem,	\\
14 ab usura et iniquitate redimet animam eorum	&	tibi offerent reges munera	&	et in locum munitum, ut salvum me facias:	\\
et pretiosus erit sanguis eorum coram oculis eius	&	31 increpa feras silvarum	&	quoniam firmamentum meum et refugium meum es tu.	\\
15 et vivet et dabitur ei de auro Saba	&	concilium taurorum inter vaccas populorum	&	4 Deus meus, eripe me de manu peccatoris,	\\
et orabunt de eo iugiter tota die benedicent ei	&	ut non excludantur hii qui probati sunt argento	&	et de manu contra legem agentis, et iniqui:	\\
16 erit memorabile triticum in terra in capite montium	&	dissipa gentes quae bella volunt	&	5 quoniam tu es patientia mea, Domine;	\\
elevabitur sicut Libani fructus eius	&	32 venient legati ex Aegypto	&	Domine, spes mea a juventute mea.	\\
et florebunt de civitate sicut faenum terrae	&	Aethiopia praeveniet manus eius Deo	&	6 In te confirmatus sum ex utero;	\\
17 erit nomen eius in aeternum	&	33 regna terrae cantate Deo psallite Domino	&	de ventre matris meæ tu es protector meus;	\\
ultra solem perseverabit nomen eius	&	psallite Deo 34 qui ascendit super caelos caelorum ad orientem	&	in te cantatio mea semper.	\\
et benedicentur in eo omnes gentes et beatificabunt eum	&	ecce dabit vocem suam vocem virtutis suae	&	7 Tamquam prodigium factus sum multis;	\\
18 benedictus Dominus Deus Deus Israhel qui facit mirabilia solus	&	35 date honorem Deo super Israhel magnificentia eius	&	et tu adjutor fortis.	\\
19 et benedictum nomen gloriae eius in sempiternum	&	et virtus eius in nubibus	&	8 Repleatur os meum laude,	\\
et implebitur gloria eius universa terra amen amen	&	36 mirabilis Deus in sanctis suis	&	ut cantem gloriam tuam,	\\
20 CONPLETAE SUNT ORATIONES DAVID FILII IESSE.	&	Deus Israhel ipse dabit virtutem	&	tota die magnitudinem tuam.	\\
LXXII. 1 CANTICUM ASAPH	&	et fortitudinem plebis suae benedictus Deus.	&	9 Ne projicias me in tempore senectutis;	\\
Attamen bonus est Israhel Deus his qui mundo sunt corde	&	LXVIII. 1 IN FINEM PRO HIS QUI COMMUTABUNTUR DAVID	&	cum defecerit virtus mea, ne derelinquas me.	\\
2 mei autem paene vacillaverunt pedes	&	2 Salvum me fac Deus quoniam introierunt aquae usque ad animam meam	&	10 Quia dixerunt inimici mei mihi,	\\
paene effusi sunt gressus mei	&	3 infixus sum in limum profundi et non est substantia	&	et qui custodiebant animam meam consilium fecerunt in unum,	\\
3 quia aemulatus sum contra iniquos pacem impiorum videns	&	veni in altitudinem maris et tempestas demersit me	&	11 dicentes: Deus dereliquit eum:	\\
4 quod non recogitaverint de morte sua	&	4 laboravi clamans raucae factae sunt fauces meae	&	persequimini et comprehendite eum,	\\
et firma sint vestibula eorum	&	defecerunt oculi mei dum spero in Deum meum	&	quia non est qui eripiat.	\\
5 in labore hominum non sunt et cum hominibus non flagellabuntur	&	5 multiplicati sunt super capillos capitis mei	&	12 Deus, ne elongeris a me;	\\
6 ideo nutriti sunt ad superbiam	&	qui oderunt me gratis	&	Deus meus, in auxilium meum respice.	\\
circumdederunt iniquitatem sibi	&	confortati sunt super me qui me persequuntur inimici mei iniuste	&	13 Confundantur et deficiant detrahentes animæ meæ;	\\
7 processerunt a pinguidine oculi eorum	&	quae non rapui tunc exsolvebam	&	operiantur confusione et pudore qui quærunt mala mihi.	\\
transierunt cogitationes cordis	&	6 Deus tu scis insipientiam meam	&	14 Ego autem semper sperabo,	\\
8 inriserunt et locuti sunt in malitia	&	et delicta mea a te non sunt abscondita	&	et adjiciam super omnem laudem tuam.	\\
calumniam de excelso loquentes	&	7 non erubescant in me qui te expectant Domine Deus virtutum	&	15 Os meum annuntiabit justitiam tuam,	\\
9 posuerunt in caelo os suum	&	non revereantur super me qui requirunt te Deus Israhel	&	tota die salutare tuum.	\\
et lingua eorum deambulavit in terra	&	8 quoniam propter te subportavi inproperium	&	Quoniam non cognovi litteraturam,	\\
10 propterea convertetur populus eius hic	&	operuit reverentia faciem meam	&	16 introibo in potentias Domini;	\\
et quis plenus invenietur in eis	&	9 exter factus sum fratribus meis	&	Domine, memorabor justitiæ tuæ solius.	\\
11 et dixerunt quomodo novit Deus et si est scientia in Excelso	&	et hospes filiis matris meae	&	17 Deus, docuisti me a juventute mea;	\\
12 ecce isti impii et abundantes in saeculo multiplicaverunt divitias	&	10 quoniam zelus dolus tuae comedit me	&	et usque nunc pronuntiabo mirabilia tua.	\\
13 ergone frustra mundavi cor meum	&	et obprobria exprobrantium tibi ceciderunt super me	&	18 Et usque in senectam et senium,	\\
et lavi in innocentia manus meas	&	11 et operui in ieiunio animam meam	&	Deus, ne derelinquas me,	\\
14 et fui flagellatus tota die	&	et factum est mihi in obprobrium	&	donec annuntiem brachium tuum generationi omni quæ ventura est,	\\
et increpatio mea in matutinis	&	12 et posui vestimentum meum cilicium	&	potentiam tuam, 19 et justitiam tuam, Deus, usque in altissima;	\\
15 dixi si narravero sic	&	et factus sum illis in parabolam	&	quæ fecisti magnalia, Deus: quis similis tibi?	\\
ecce generationem filiorum tuorum reliqui	&	13 adversum me exercebantur qui sedebant in porta	&	20 Quantas ostendisti mihi tribulationes multas et malas !	\\
16 et cogitavi ut intellegerem istud labor est in oculis meis	&	et in me psallebant qui bibebant vinum	&	et conversus vivificasti me,	\\
17 donec veniam ad sanctuaria Dei	&	14 ego vero orationem meam ad te Domine	&	et de abyssis terræ iterum reduxisti me.	\\
intellegam in novissimo eorum	&	tempus beneplaciti Deus	&	21 Multiplicasti magnificentiam tuam;	\\
18 verumtamen in lubrico posuisti eos	&	in multitudine misericordiae tuae	&	et conversus consolatus es me.	\\
deiecisti eos ad interitum	&	exaudi me in veritate salutis tuae	&	22 Nam et ego confitebor tibi in vasis psalmi veritatem tuam, Deus;	\\
19 quomodo vastati sunt subito defecerunt consumpti sunt quasi non sint	&	15 eripe me de luto ut non inheream	&	psallam tibi in cithara, sanctus Israël.	\\
20 quasi somnium evigilantis	&	libera me ex odientibus me	&	23 Exsultabunt labia mea cum cantavero tibi;	\\
Domine in civitate tua imaginem eorum ad nihilum rediges	&	et de profundo aquarum	&	et anima mea quam redemisti.	\\
21 quia contractum est cor meum	&	16 non me demergat tempestas aquae	&	24 Sed et lingua mea tota die meditabitur justitiam tuam,	\\
et lumbi mei velut ignis fumigans	&	neque obsorbeat me profundum	&	cum confusi et reveriti fuerint qui quærunt mala mihi.71 1 Psalmus, in Salomonem.2 Deus, judicium tuum regi da,	\\
22 et ego insipiens et nescius	&	neque urgeat super me puteus os suum	&	et justitiam tuam filio regis;	\\
23 quasi iumentum factus sum apud te	&	17 exaudi me Domine quoniam benigna est misericordia tua	&	judicare populum tuum in justitia,	\\
et eram semper tecum	&	secundum multitudinem miserationum tuarum respice in me	&	et pauperes tuos in judicio.	\\
24 et tenebas manum dexteram meam	&	18 ne avertas faciem tuam a puero tuo	&	3 Suscipiant montes pacem populo,	\\
in consilium tuum deduces me	&	quoniam tribulor velociter exaudi me	&	et colles justitiam.	\\
et postea in gloria suscipies me	&	19 intende animae meae et libera eam	&	4 Judicabit pauperes populi,	\\
25 quid mihi est in caelo et tecum nolui in terra	&	propter inimicos meos eripe me	&	et salvos faciet filios pauperum,	\\
26 consumpta est caro mea et cor meum	&	20 tu enim scis inproperium meum	&	et humiliabit calumniatorem.	\\
robur cordis mei et pars mea Deus in aeternum	&	confusionem et verecundiam meam	&	5 Et permanebit cum sole, et ante lunam,	\\
27 quia ecce qui elongant se a te peribunt	&	21 in conspectu tuo sunt omnes tribulantes me	&	in generatione et generationem.	\\
perdidisti omnem fornicantem a te	&	inproperium expectavit cor meum et miseriam	&	6 Descendet sicut pluvia in vellus,	\\
28 mihi autem adpropinquare Deo bonum est	&	et sustinui qui simul mecum contristaretur et non fuit	&	et sicut stillicidia stillantia super terram.	\\
posui in Domino Deo spem meam	&	consolantem me quaesivi et non inveni	&	7 Orietur in diebus ejus justitia, et abundantia pacis,	\\
ut narrem omnes adnuntiationes tuas.	&	22 et dederunt in escam meam fel	&	donec auferatur luna.	\\
LXXIII. 1 ERUDITIONIS ASAPH	&	et in siti mea potaverunt me aceto	&	8 Et dominabitur a mari usque ad mare,	\\
Ut quid Deus reppulisti in finem	&	23 fiat mensa eorum coram ipsis in laqueum	&	et a flumine usque ad terminos orbis terrarum.	\\
fumavit furor tuus in gregem pascuae tuae	&	et in retributionem et in scandalum	&	9 Coram illo procident Æthiopes,	\\
2 recordare congregationis tuae quam possedisti ab initio	&	24 obscurentur oculi eorum ne videant	&	et inimici ejus terram lingent.	\\
et redemisti virgam hereditatis tuae montis Sion in quo habitasti	&	et dorsum illorum semper incurva	&	10 Reges Tharsis et insulæ munera offerent;	\\
3 sublimitas pedum tuorum dissipata est usque ad finem	&	25 effunde super eos iram tuam	&	reges Arabum et Saba dona adducent:	\\
omnia mala egit inimicus in sanctuario	&	et indignatio irae tuae adprehendat eos	&	11 et adorabunt eum omnes reges terræ;	\\
4 fremuerunt hostes tui in medio pacti tui	&	26 fiat habitatio eorum deserta	&	omnes gentes servient ei.	\\
posuerunt signa sua in tropeum	&	et in tabernaculis eorum non sit qui inhabitet	&	12 Quia liberabit pauperem a potente,	\\
5 manifesta in introitu desuper in saltu lignorum secures	&	27 quoniam quem tu percussisti ipsi persecuti sunt me	&	et pauperem cui non erat adjutor.	\\
6 et nunc scalpturas eius pariter bipinne et dolatoriis deraserunt	&	et super dolorem vulnerum meorum addiderunt	&	13 Parcet pauperi et inopi,	\\
7 miserunt ignem in sanctuarium tuum	&	28 adpone iniquitatem super iniquitatem ipsorum	&	et animas pauperum salvas faciet.	\\
in terram contaminaverunt habitaculum nominis tui	&	et non intrent in tua iustitia	&	14 Ex usuris et iniquitate redimet animas eorum,	\\
8 dixerunt in cordibus suis posteri eorum simul	&	29 deleantur de libro viventium	&	et honorabile nomen eorum coram illo.	\\
incenderunt omnes sollemnitates Dei in terra	&	et cum iustis non scribantur	&	15 Et vivet, et dabitur ei de auro Arabiæ;	\\
9 signa nostra non vidimus non est ultra propheta	&	30 pauper et dolens ego sum	&	et adorabunt de ipso semper,	\\
et non est nobiscum qui sciat usquequo	&	et salus vultus tui Deus suscepit me	&	tota die benedicent ei.	\\
10 usquequo Deus exprobrabit adversarius	&	31 laudabo nomen Dei mei cum cantico	&	16 Et erit firmamentum in terra in summis montium;	\\
blasphemabit inimicus nomen tuum in finem	&	et magnificabo eum in laude	&	superextolletur super Libanum fructus ejus,	\\
11 quare convertis manum tuam	&	32 et placebit Deo super vitulum novellum	&	et florebunt de civitate sicut fœnum terræ.	\\
et dexteram tuam ad medium sinum tuum consume	&	cornua producentem et ungulas	&	17 Sit nomen ejus benedictum in sæcula;	\\
12 Deus autem rex meus ab initio operatur salutes in medio terrae	&	33 videant pauperes et laetentur	&	ante solem permanet nomen ejus.	\\
13 tu dissipasti in fortitudine tua mare	&	quaerite Dominum et vivet anima vestra	&	Et benedicentur in ipso omnes tribus terræ;	\\
contrivisti capita draconum in aquis	&	34 quoniam exaudivit pauperes Dominus	&	omnes gentes magnificabunt eum.	\\
14 tu confregisti capita Leviathan	&	et vinctos suos non sprevit	&	18 Benedictus Dominus Deus Israël,	\\
dedisti eum in escam populo Aethiopum	&	35 laudent eum caeli et terra	&	qui facit mirabilia solus.	\\
15 tu disrupisti fontem et torrentem	&	mare et omnia quae in eis sunt	&	19 Et benedictum nomen majestatis ejus in æternum,	\\
tu exsiccasti flumina fortia	&	36 quoniam Deus salvam faciet Sion	&	et replebitur majestate ejus omnis terra. Fiat, fiat.20 Defecerunt laudes David, filii Jesse.72 1 Psalmus Asaph.Quam bonus Israël Deus,	\\
16 tua est dies et tua est nox tu ordinasti luminaria et solem	&	et aedificabuntur civitates Iudae	&	his qui recto sunt corde !	\\
17 tu statuisti omnes terminos terrae	&	et inhabitabunt ibi et hereditatem adquirunt eam	&	2 Mei autem pene moti sunt pedes,	\\
aestatem et hiemem tu plasmasti	&	37 et semen servorum eius possidebunt eam	&	pene effusi sunt gressus mei:	\\
18 memento huius inimicus exprobravit Domino	&	et qui diligunt nomen eius inhabitabunt in ea.	&	3 quia zelavi super iniquos,	\\
et populus insipiens blasphemavit nomen tuum	&	LXIX. 1 IN FINEM DAVID IN REMEMORATIONE EO QUOD SALVUM ME FECIT DOMINUS	&	pacem peccatorum videns.	\\
19 ne tradas bestiis animam eruditam lege tua	&	2 Domine Deus in adiutorium meum intende	&	4 Quia non est respectus morti eorum,	\\
vitae pauperum tuorum ne obliviscaris in perpetuum	&	Domine ad adiuvandum me festina	&	et firmamentum in plaga eorum.	\\
20 respice ad pactum quia repletae sunt tenebris terrae habitationes iniquae subrutae	&	3 confundantur et revereantur inimici mei	&	5 In labore hominum non sunt,	\\
21 ne revertatur confractus et confusus	&	qui quaerunt animam meam	&	et cum hominibus non flagellabuntur.	\\
egenus et pauper laudabunt nomen tuum	&	4 avertantur retrorsum et erubescant	&	6 Ideo tenuit eos superbia;	\\
22 surge Deus iudica causam tuam	&	qui cogitant mihi mala	&	operti sunt iniquitate et impietate sua.	\\
memento obprobrii tui ab insipiente tota die	&	avertantur statim et erubescentes	&	7 Prodiit quasi ex adipe iniquitas eorum;	\\
23 ne obliviscaris vocis hostium tuorum	&	qui dicunt mihi euge euge	&	transierunt in affectum cordis.	\\
sonitus adversariorum tuorum ascendit iugiter.	&	5 exultent et laetentur qui quaerunt te Domine	&	8 Cogitaverunt et locuti sunt nequitiam;	\\
LXXIIII. 1 VICTORI UT NON DISPERDAS PSALMUS ASAPH CANTICI	&	et dicant semper magnificetur Dominus	&	iniquitatem in excelso locuti sunt.	\\
2 Confitebimur tibi Deus confitebimur	&	qui diligunt salutare tuum	&	9 Posuerunt in cælum os suum,	\\
et iuxta nomen tuum narrabunt mirabilia tua	&	6 ego vero egenus et pauper sum Deus adiuva me	&	et lingua eorum transivit in terra.	\\
3 cum accepero tempus ego iustitias iudicabo	&	adiutor meus et liberator meus es tu Domine ne tardaveris.	&	10 Ideo convertetur populus meus hic,	\\
4 dissolvetur terra cum omnibus habitatoribus suis	&	LXX. 1 DAVID PSALMUS FILIORUM IONADAB ET PRIORUM CAPTIVORUM	&	et dies pleni invenientur in eis.	\\
ego adpendi columnas eius	&	Deus in te speravi Domine non confundar in aeternum	&	11 Et dixerunt: Quomodo scit Deus,	\\
    SEMPER	&	2 in tua iustitia libera me et eripe me	&	et si est scientia in excelso?	\\
5 dixi inique agentibus nolite inique agere	&	inclina ad me aurem tuam et libera me	&	12 Ecce ipsi peccatores, et abundantes in sæculo	\\
et impiis nolite exaltare cornu	&	3 esto mihi in Deum protectorem	&	obtinuerunt divitias.	\\
6 nolite exaltare in excelsum cornu vestrum loquentes in cervice veteri	&	et in locum munitum ut salvum me facias	&	13 Et dixi: Ergo sine causa justificavi cor meum,	\\
7 quia nec ab oriente neque ab occidente neque a solitudine montium	&	quoniam firmamentum meum et refugium meum es tu	&	et lavi inter innocentes manus meas,	\\
8 sed Deus iudex hunc humiliabit et hunc exaltabit	&	4 Deus meus eripe me de manu peccatoris	&	14 et fui flagellatus tota die,	\\
9 quia calix in manu Domini est et vino meraco usque ad plenum mixtus et propinabit ex eo	&	et de manu contra legem agentis et iniqui	&	et castigatio mea in matutinis.	\\
verumtamen feces eius epotabunt bibentes omnes impii terrae	&	5 quoniam tu es patientia mea Domine	&	15 Si dicebam: Narrabo sic;	\\
10 ego autem adnuntiabo in sempiternum cantabo Deo Iacob	&	spes mea a iuventute mea	&	ecce nationem filiorum tuorum reprobavi.	\\
11 et omnia cornua impiorum confringam	&	6 in te confirmatus sum ex utero	&	16 Existimabam ut cognoscerem hoc;	\\
exaltabuntur cornua iusti.	&	de ventre matris meae tu es meus protector	&	labor est ante me:	\\
LXXV. 1 VICTORI IN PSALMIS CANTICUM ASAPH CARMINIS	&	in te decantatio mea semper	&	17 donec intrem in sanctuarium Dei,	\\
2 Cognoscetur in Iudaea Deus	&	7 tamquam prodigium factus sum multis	&	et intelligam in novissimis eorum.	\\
in Israhel magnum nomen eius	&	et tu adiutor fortis	&	18 Verumtamen propter dolos posuisti eis;	\\
3 et erit in Salem tabernaculum eius	&	8 repleatur os meum laude tua	&	dejecisti eos dum allevarentur.	\\
et habitatio eius in Sion	&	ut possim cantare gloriam tuam	&	19 Quomodo facti sunt in desolationem?	\\
4 ibi confringet volatilia arcus	&	tota die magnificentiam tuam	&	subito defecerunt: perierunt propter iniquitatem suam.	\\
scutum et gladium et bellum	&	9 ne proicias me in tempore senectutis	&	20 Velut somnium surgentium, Domine,	\\
    SEMPER	&	dum defecerit virtus mea ne derelinquas me	&	in civitate tua imaginem ipsorum ad nihilum rediges.	\\
5 lumen tu es Magnifice a montibus captivitatis	&	10 quia dixerunt inimici mei mala mihi	&	21 Quia inflammatum est cor meum,	\\
6 spoliati sunt superbi corde	&	et qui custodiebant animam meam	&	et renes mei commutati sunt;	\\
dormitaverunt somnum suum et non invenerunt omnes viri exercitus manus suas	&	consilium fecerunt in unum	&	22 et ego ad nihilum redactus sum, et nescivi:	\\
7 ab increpatione tua Deus Iacob	&	11 dicentes Deus dereliquit eum	&	23 ut jumentum factus sum apud te,	\\
consopitus est et currus et equus	&	persequimini et conprehendite eum	&	et ego semper tecum.	\\
8 tu terribilis es et quis stabit adversum te ex tunc ira tua	&	quia non est qui eripiat eum	&	24 Tenuisti manum dexteram meam,	\\
9 de caelo adnuntiabis iudicium terra timens tacebit	&	12 Deus ne elonges a me	&	et in voluntate tua deduxisti me,	\\
10 cum surrexerit ad iudicandum Deus	&	Deus meus in auxilium meum respice	&	et cum gloria suscepisti me.	\\
ut salvos faciat omnes mites terrae	&	13 confundantur et deficiant detrahentes animae meae	&	25 Quid enim mihi est in cælo?	\\
    SEMPER	&	operiantur confusione et pudore qui quaerunt mala mihi	&	et a te quid volui super terram?	\\
11 quia ira hominis confitebitur tibi	&	14 ego autem semper in te sperabo Domine et adiciam super omnem laudem tuam	&	26 Defecit caro mea et cor meum;	\\
reliquiis irae accingeris	&	15 os meum pronuntiabit iustitiam tuam	&	Deus cordis mei, et pars mea, Deus in æternum.	\\
12 vovete et reddite Domino Deo vestro	&	tota die salutare tuum	&	27 Quia ecce qui elongant se a te peribunt;	\\
omnes qui in circuitu eius sunt offerent dona terribili	&	quia non cognovi negotiationes	&	perdidisti omnes qui fornicantur abs te.	\\
13 auferenti spiritum ducum terribili regibus terrae.	&	16 introibo in potentias Domini	&	28 Mihi autem adhærere Deo bonum est;	\\
LXXVI. 1 VICTORI PER IDITHUN PSALMUS ASAPH	&	Domine memorabor iustitiae tuae solius	&	ponere in Domino Deo spem meam:	\\
2 Voce mea ad Dominum clamavi	&	17 Deus docuisti me a iuventute mea	&	ut annuntiem omnes prædicationes tuas	\\
voce mea ad Dominum et exaudivit me	&	et usque nunc pronuntiabo mirabilia tua	&	in portis filiæ Sion.73 1 Intellectus Asaph.Ut quid, Deus, repulisti in finem,	\\
3 in die tribulationis meae Dominum requisivi	&	18 et usque in senectam et senium	&	iratus est furor tuus super oves pascuæ tuæ?	\\
manus mea nocte extenditur et non quiescit	&	Deus ne derelinquas me donec adnuntiem brachium tuum	&	2 Memor esto congregationis tuæ,	\\
noluit consolari anima mea	&	generationi omni quae ventura est	&	quam possedisti ab initio.	\\
4 recordans Dei conturbabar	&	potentiam tuam 19 et iustitiam tuam Deus usque in altissimis	&	Redemisti virgam hæreditatis tuæ,	\\
loquebar in memet ipso et deficiebat spiritus meus	&	quae fecisti magnalia Deus quis similis tibi	&	mons Sion, in quo habitasti in eo.	\\
    SEMPER	&	20 quantas ostendisti mihi tribulationes multas et malas	&	3 Leva manus tuas in superbias eorum in finem:	\\
5 prohibebam suspectum oculorum meorum	&	et conversus vivificasti me	&	quanta malignatus est inimicus in sancto !	\\
stupebam et non loquebar	&	et de abyssis terrae iterum reduxisti me	&	4 Et gloriati sunt qui oderunt te in medio solemnitatis tuæ;	\\
6 recogitabam dies antiquos annos pristinos	&	21 multiplicasti iustitiam tuam	&	posuerunt signa sua, signa:	\\
7 recordabar psalmorum meorum	&	et conversus exortatus es me	&	5 et non cognoverunt sicut in exitu super summum.	\\
in nocte cum corde meo loquebar et scobebam spiritum meum	&	22 et ego confitebor tibi in vasis psalmorum veritatem tuam	&	Quasi in silva lignorum securibus	\\
8 ergone in aeternum proiciet Dominus	&	psallam tibi in cithara Deus sanctus Israhel	&	6 exciderunt januas ejus in idipsum;	\\
et non repropitiabitur ultra	&	23 gaudebunt labia me dum cantavero tibi	&	in securi et ascia dejecerunt eam.	\\
9 ergone conplebit usque in finem misericordiam suam	&	et anima mea quam redemisti	&	7 Incenderunt igni sanctuarium tuum;	\\
consummabit verbum de generatione et generatione	&	24 sed et lingua mea meditabitur iustitiam tuam	&	in terra polluerunt tabernaculum nominis tui.	\\
10 numquid oblitus est misereri Deus	&	dum confusi et reveriti fuerint qui quaerunt mala mihi.	&	8 Dixerunt in corde suo cognatio eorum simul:	\\
aut conplebit in furore misericordias suas	&	LXXI. 1 PSALMUS IN SALOMONEM	&	Quiescere faciamus omnes dies festos Dei a terra.	\\
    SEMPER	&	2 Deus iudicium tuum regi da	&	9 Signa nostra non vidimus;	\\
11 et dixi inbecillitas mea est haec commutatio dexterae Excelsi	&	et iustitiam tuam filio regis	&	jam non est propheta;	\\
12 recordabor cogitationum Domini	&	iudicare populum tuum in tua iustitia	&	et nos non cognoscet amplius.	\\
reminiscens antiqua mirabilia tua	&	et pauperes tuos in iudicio	&	10 Usquequo, Deus, improperabit inimicus?	\\
13 et meditabor in omni opere tuo	&	3 suscipiant montes pacem populo tuo	&	irritat adversarius nomen tuum in finem?	\\
et adinventiones tuas loquar	&	et colles iustitiam	&	11 Ut quid avertis manum tuam,	\\
14 Deus in sanctuario via tua	&	4 in sua iustitia iudicabit pauperes huius populi	&	et dexteram tuam de medio sinu tuo in finem?	\\
quis deus magnus ut Deus	&	et salvos faciet filios pauperum	&	12 Deus autem rex noster ante sæcula:	\\
15 tu es Deus faciens mirabilia	&	et humiliabit calumniatorem	&	operatus est salutem in medio terræ.	\\
ostendens in populis potentiam tuam	&	5 et permanebit cum sole	&	13 Tu confirmasti in virtute tua mare;	\\
16 redemisti in brachio populum tuum filios Iacob et Ioseph	&	et ante lunam in saeculum saeculi	&	contribulasti capita draconum in aquis.	\\
    SEMPER	&	6 et descendit sicut pluvia in vellus	&	14 Tu confregisti capita draconis;	\\
17 videntes te aquae Deus videntes te aquae parturierunt	&	et sicut stillicidia stillantia super terram	&	dedisti eum escam populis Æthiopum.	\\
et commotae sunt abyssi	&	7 orietur in diebus eius iustitia	&	15 Tu dirupisti fontes et torrentes;	\\
18 excusserunt aquas nubila	&	et abundantia pacis donec extollatur luna	&	tu siccasti fluvios Ethan.	\\
vocem dederunt nubes et sagittae tuae discurrebant	&	8 et dominabitur a mari usque ad mare	&	16 Tuus est dies, et tua est nox;	\\
19 vox tonitrui tui in rota	&	et a flumine usque ad terminos orbis terrae	&	tu fabricatus es auroram et solem.	\\
apparuerunt fulgora tua orbi	&	9 coram illo procident Aethiopes	&	17 Tu fecisti omnes terminos terræ;	\\
concussa est et commota est terra	&	et inimici eius terram lingent	&	æstatem et ver tu plasmasti ea.	\\
20 in mari via tua et semitae tuae in aquis multis	&	10 reges Tharsis et insulae munera offerent	&	18 Memor esto hujus: inimicus improperavit Domino,	\\
et vestigia tua non sunt agnita	&	reges Arabum et Saba dona adducent	&	et populus insipiens incitavit nomen tuum.	\\
21 deduxisti quasi gregem populum tuum in manu Mosi et Aaron.	&	11 et adorabunt eum omnes reges terrae	&	19 Ne tradas bestiis animas confitentes tibi,	\\
LXXVII. 1 ERUDITIONIS ASAPH	&	omnes gentes servient ei	&	et animas pauperum tuorum ne obliviscaris in finem.	\\
Ausculta populus meus legem meam	&	12 quia liberavit pauperem a potente	&	20 Respice in testamentum tuum,	\\
inclinate aurem vestram ad verba oris mei	&	et inopem cui non erat adiutor	&	quia repleti sunt qui obscurati sunt terræ domibus iniquitatum.	\\
2 aperiam in parabula os meum	&	13 parcet pauperi et inopi	&	21 Ne avertatur humilis factus confusus;	\\
loquar enigmata antiqua	&	et animas pauperum salvas faciet	&	pauper et inops laudabunt nomen tuum.	\\
3 quae audivimus et cognovimus	&	14 ex usuris et iniquitate liberabit animas eorum	&	22 Exsurge, Deus, judica causam tuam;	\\
et patres nostri narraverunt nobis	&	et praeclarum nomen eorum coram ipso	&	memor esto improperiorum tuorum,	\\
4 non sunt abscondita a filiis eorum a generatione sequenti	&	15 et vivet et dabitur ei de auro Arabiae	&	eorum quæ ab insipiente sunt tota die.	\\
narrante laudes Domini et potentiam eius et mirabilia eius quae fecit	&	et adorabunt de ipso semper	&	23 Ne obliviscaris voces inimicorum tuorum:	\\
5 statuit contestationem Iacob	&	tota die benedicent eum	&	superbia eorum qui te oderunt ascendit semper.74 1 In finem, ne corrumpas. Psalmus cantici Asaph.2 Confitebimur tibi, Deus, confitebimur,	\\
et legem posuit in Israhel	&	16 et erit firmamentum in terra in summis montium	&	et invocabimus nomen tuum;	\\
quae mandavit patribus nostris ut docerent filios suos	&	superextolletur super Libanum fructus eius	&	narrabimus mirabilia tua.	\\
6 ut cognosceret generatio subsequens	&	et florebunt de civitate sicut faenum terrae	&	3 Cum accepero tempus,	\\
filii nascituri surgent et narrabunt filiis suis	&	17 et erit nomen eius benedictum in saecula	&	ego justitias judicabo.	\\
7 ut ponant in Deo spem suam	&	ante solem permanebit nomen eius	&	4 Liquefacta est terra et omnes qui habitant in ea:	\\
et non obliviscantur cogitationum eius	&	et ante lunam sedis eius	&	ego confirmavi columnas ejus.	\\
et mandata eius custodiant	&	et benedicentur in eo omnes tribus terrae	&	5 Dixi iniquis: Nolite inique agere:	\\
8 ut non sint sicut patres eorum	&	omnes gentes magnificabunt eum.	&	et delinquentibus: Nolite exaltare cornu:	\\
generatio declinans et provocans	&	18 Benedictus Dominus Deus Israhel qui facit mirabilia magna solus	&	6 nolite extollere in altum cornu vestrum;	\\
generatio quae non praeparavit cor suum	&	19 et benedictum nomen maiestatis eius in aeternum	&	nolite loqui adversus Deum iniquitatem.	\\
et non credidit Deo spiritus eius	&	et in saeculum saeculi et replebitur maiestate eius omnis terra fiat fiat.	&	7 Quia neque ab oriente, neque ab occidente,	\\
9 filii Efraim intendentes et mittentes arcum	&	20 DEFECERUNT LAUDES DAVID FILII IESSE.	&	neque a desertis montibus:	\\
terga verterunt in die belli	&	LXXII. 1 PSALMUS ASAPH	&	8 quoniam Deus judex est.	\\
10 non custodierunt pactum Dei sui	&	Quam bonus Deus Israhel his qui recto sunt corde	&	Hunc humiliat, et hunc exaltat:	\\
et in lege eius noluerunt ingredi	&	2 mei autem paene moti sunt pedes	&	9 quia calix in manu Domini vini meri, plenus misto.	\\
11 et obliti sunt commutationum eius	&	paene effusi sunt gressus mei	&	Et inclinavit ex hoc in hoc;	\\
et mirabilium eius quae ostendit eis	&	3 quia zelavi in peccatoribus	&	verumtamen fæx ejus non est exinanita:	\\
12 coram patribus eorum fecit mirabilia	&	pacem peccatorum videns	&	bibent omnes peccatores terræ.	\\
in terra Aegypto in regione Taneos	&	4 quia non est declinatio morti eorum	&	10 Ego autem annuntiabo in sæculum;	\\
13 divisit mare et transduxit eos	&	nec firmamentum in plaga eorum	&	cantabo Deo Jacob:	\\
et stare fecit aquas quasi acervum	&	5 in laboribus hominum non sunt	&	11 et omnia cornua peccatorum confringam,	\\
14 et duxit eos in nube per diem et tota nocte in lumine ignis	&	et cum hominibus non flagellabuntur	&	et exaltabuntur cornua justi.75 1 In finem, in laudibus. Psalmus Asaph, canticum ad Assyrios.2 Notus in Judæa Deus;	\\
15 scidit petram in deserto	&	6 ideo tenuit eos superbia eorum	&	in Israël magnum nomen ejus.	\\
et potum dedit quasi de abyssis magnis	&	operti sunt iniquitate et impietate sua	&	3 Et factus est in pace locus ejus,	\\
16 et eduxit rivos de petra	&	7 prodiit quasi ex adipe iniquitas eorum	&	et habitatio ejus in Sion.	\\
et elicuit quasi flumina aquas	&	transierunt in dispositionem cordis	&	4 Ibi confregit potentias arcuum,	\\
17 et addiderunt ultra peccare ei	&	8 cogitaverunt et locuti sunt nequitiam	&	scutum, gladium, et bellum.	\\
ut provocarent Excelsum in invio	&	iniquitatem in excelso locuti sunt	&	5 Illuminans tu mirabiliter a montibus æternis;	\\
18 et temptaverunt Deum in cordibus suis	&	9 posuerunt in caelum os suum	&	6 turbati sunt omnes insipientes corde.	\\
petentes cibum animae suae	&	et lingua eorum transiit super terram	&	Dormierunt somnum suum,	\\
19 et loquentes contra Deum dicebant	&	10 ideo revertetur huc populus meus	&	et nihil invenerunt omnes viri divitiarum in manibus suis.	\\
numquid poterit Deus ponere mensam in solitudine	&	et dies pleni invenientur in eis	&	7 Ab increpatione tua, Deus Jacob,	\\
20 ecce percussit petram et fluxerunt aquae	&	11 et dixerunt quomodo scivit Deus	&	dormitaverunt qui ascenderunt equos.	\\
et torrentes inundaverunt	&	et si est scientia in Excelso	&	8 Tu terribilis es; et quis resistet tibi?	\\
numquid et panem poterit dare aut praeparare carnem populo suo	&	12 ecce ipsi peccatores et abundantes	&	ex tunc ira tua.	\\
21 ideo audivit Dominus et non distulit	&	in saeculo obtinuerunt divitias	&	9 De cælo auditum fecisti judicium:	\\
et ignis accensus est in Iacob et furor ascendit in Israhel	&	13 et dixi ergo sine causa iustificavi cor meum	&	terra tremuit et quievit 10 cum exsurgeret in judicium Deus,	\\
22 quia non crediderunt Deo	&	et lavi inter innocentes manus meas	&	ut salvos faceret omnes mansuetos terræ.	\\
nec habuerunt fiduciam in salutari eius	&	14 et fui flagellatus tota die	&	11 Quoniam cogitatio hominis confitebitur tibi,	\\
23 et praecepit nubibus desuper et portas caeli aperuit	&	et index meus in matutino	&	et reliquiæ cogitationis diem festum agent tibi.	\\
24 et pluit super eos man ut comederent	&	15 si dicebam narrabo sic	&	12 Vovete et reddite Domino Deo vestro,	\\
et triticum caeli dedit eis	&	ecce natio filiorum tuorum quibus disposui	&	omnes qui in circuitu ejus affertis munera:	\\
25 panem fortium comedit vir	&	16 existimabam ut cognoscerem	&	terribili, 13 et ei qui aufert spiritum principum:	\\
cibaria misit eis in saturitatem	&	hoc labor est ante me	&	terribili apud reges terræ.76 1 In finem, pro Idithun. Psalmus Asaph.2 Voce mea ad Dominum clamavi;	\\
26 abstulit eurum de caelo et induxit in fortitudine sua africum	&	17 donec intrem in sanctuarium Dei	&	voce mea ad Deum, et intendit mihi.	\\
27 et pluit super eos quasi pulverem carnes	&	et intellegam in novissima eorum	&	3 In die tribulationis meæ Deum exquisivi;	\\
et quasi harenam maris volatilia pinnata	&	18 verumtamen propter dolos disposuisti eis mala	&	manibus meis nocte contra eum, et non sum deceptus.	\\
28 et ceciderunt in medio castrorum eius	&	deiecisti eos dum allevarentur	&	Renuit consolari anima mea;	\\
in circuitu tabernaculorum eius	&	19 quomodo facti sunt in desolatione	&	4 memor fui Dei, et delectatus sum,	\\
29 et comederunt et saturati sunt nimis	&	subito defecerunt	&	et exercitatus sum, et defecit spiritus meus.	\\
et desiderium eorum adtulit eis	&	perierunt propter iniquitates suas	&	5 Anticipaverunt vigilias oculi mei;	\\
30 non indiguerunt de cupiditate sua	&	20 velut a somno exsurgentes	&	turbatus sum, et non sum locutus.	\\
cum adhuc cibus esset in ore eorum	&	Domine in civitate tua imagines eorum ad nihilum rediges	&	6 Cogitavi dies antiquos,	\\
31 furor ergo Dei ascendit super eos	&	21 quia delectatum est cor meum	&	et annos æternos in mente habui.	\\
et occidit pingues eorum et electos Israhel incurvavit	&	et renes mei resoluti sunt	&	7 Et meditatus sum nocte cum corde meo,	\\
32 in omnibus his peccaverunt ultra	&	22 et ego ad nihilum redactus sum et nescivi	&	et exercitabar, et scopebam spiritum meum.	\\
et non crediderunt mirabilibus eius	&	23 ut iumentum factus sum apud te	&	8 Numquid in æternum projiciet Deus?	\\
33 et consumpsit in vanitate dies eorum	&	et ego semper tecum	&	aut non apponet ut complacitior sit adhuc?	\\
et annos eorum velociter	&	24 tenuisti manum dexteram meam	&	9 aut in finem misericordiam suam abscindet,	\\
34 si occidebat eos tunc requirebant eum	&	et in voluntate tua deduxisti me	&	a generatione in generationem?	\\
et convertebantur et diluculo consurgebant ad Deum	&	et cum gloria adsumpsisti me	&	10 aut obliviscetur misereri Deus?	\\
35 et recordabantur quia Deus fortitudo eorum	&	25 quid enim mihi restat in caelo	&	aut continebit in ira sua misericordias suas?	\\
et Deus excelsus redemptor eorum	&	et a te quid volui super terram	&	11 Et dixi: Nunc cœpi;	\\
36 et lactaverunt eum in ore suo et lingua sua mentiti sunt ei	&	26 defecit cor meum et caro mea Deus cordis mei	&	hæc mutatio dexteræ Excelsi.	\\
37 cor autem eorum non erat firmum cum eo	&	et pars mea Deus in saecula	&	12 Memor fui operum Domini,	\\
nec permanserunt in pacto eius	&	27 quia ecce qui elongant se a te peribunt	&	quia memor ero ab initio mirabilium tuorum:	\\
38 ipse vero misericors propitiabitur iniquitati et non disperdet	&	perdes omnes qui fornicantur abs te	&	13 et meditabor in omnibus operibus tuis,	\\
multumque avertit iram suam	&	28 mihi autem adherere Deo bonum est	&	et in adinventionibus tuis exercebor.	\\
et non suscitavit totum furorem suum	&	ponere in Domino Deo spem meam	&	14 Deus, in sancto via tua:	\\
39 sed recordatus est quia caro essent	&	ut adnuntiem omnes laudes tuas	&	quis deus magnus sicut Deus noster?	\\
spiritus vadens et non revertens	&	in portis filiae Sion.	&	15 Tu es Deus qui facis mirabilia:	\\
40 quotiens provocaverunt eum in deserto	&	LXXIII. 1 INTELLECTUS ASAPH	&	notam fecisti in populis virtutem tuam.	\\
adflixerunt eum in solitudine	&	Ut quid reppulisti nos Deus in finem	&	16 Redemisti in brachio tuo populum tuum,	\\
41 et conversi sunt et temptaverunt Deum	&	iratus est furor tuus super oves gregis tui	&	filios Jacob et Joseph.	\\
et Sanctum Israhel concitaverunt	&	2 memento congregationis tuae	&	17 Viderunt te aquæ, Deus;	\\
42 non sunt recordati manus eius	&	quam creasti ab initio	&	viderunt te aquæ, et timuerunt:	\\
diei qua redemit eos a tribulante	&	liberasti virgam hereditatis tuae	&	et turbatæ sunt abyssi.	\\
43 qui fecit in Aegypto signa sua	&	mons Sion in quo habitas in idipsum	&	18 Multitudo sonitus aquarum;	\\
et ostenta sua in regione Taneos	&	3 eleva manum tuam in superbia eorum in finem	&	vocem dederunt nubes.	\\
44 qui convertit in sanguine fluvios eorum	&	quanta malignatus est inimicus in sanctis tuis	&	Etenim sagittæ tuæ transeunt;	\\
et rivos eorum ut non biberent	&	4 et gloriati sunt qui te oderunt	&	19 vox tonitrui tui in rota.	\\
45 qui inmisit eis genus omne muscarum ut comederent eos	&	in medio atrio tuo	&	Illuxerunt coruscationes tuæ orbi terræ;	\\
et ranas ut disperderent eos	&	posuerunt signa sua signa 5 et non cognoverunt	&	commota est, et contremuit terra.	\\
46 qui dedit brucho germen eorum	&	sicut in via supra summum	&	20 In mari via tua, et semitæ tuæ in aquis multis,	\\
et laborem eorum lucustae	&	quasi in silva lignorum	&	et vestigia tua non cognoscentur.	\\
47 qui occidit in grandine vineas eorum	&	securibus 6 exciderunt ianuas eius in idipsum	&	21 Deduxisti sicut oves populum tuum,	\\
et sycomoros eorum in frigore	&	bipinne et ascia deiecerunt eam	&	in manu Moysi et Aaron.77 1 Intellectus Asaph.Attendite, popule meus, legem meam;	\\
48 qui tradidit grandini pascua eorum	&	7 incenderunt igni sanctuarium tuum	&	inclinate aurem vestram in verba oris mei.	\\
et iumenta eorum volucribus	&	in terra polluerunt tabernaculum nominis tui	&	2 Aperiam in parabolis os meum;	\\
49 qui misit in eos iram furoris sui	&	8 dixerunt in corde suo cognatio eorum inter se	&	loquar propositiones ab initio.	\\
indignationem et comminationem et angustiam	&	venite conprimamus omnes dies festos Domini a terra	&	3 Quanta audivimus, et cognovimus ea,	\\
inmissionem angelorum malorum	&	9 signa nostra non vidimus	&	et patres nostri narraverunt nobis.	\\
50 munivit semitam furori suo	&	iam non est propheta et nos non cognoscet amplius	&	4 Non sunt occultata a filiis eorum in generatione altera,	\\
non pepercit morti animae eorum	&	10 usquequo Deus inproperabit inimicus	&	narrantes laudes Domini et virtutes ejus,	\\
et animantia eorum pesti tradidit	&	inritat adversarius nomen tuum in finem	&	et mirabilia ejus quæ fecit.	\\
51 et percussit omne primogenitum in Aegypto	&	11 utquid avertis faciem tuam	&	5 Et suscitavit testimonium in Jacob,	\\
principium partus in tabernaculis Cham	&	et dexteram tuam de medio sinu tuo in finem	&	et legem posuit in Israël,	\\
52 et tulit veluti oves populum suum	&	12 Deus autem rex noster ante saecula	&	quanta mandavit patribus nostris	\\
et minavit eos sicut gregem in deserto	&	operatus est salutem in medio terrae	&	nota facere ea filiis suis:	\\
53 et duxit eos cum fiducia et absque timore	&	13 tu confirmasti in virtute tua mare	&	6 ut cognoscat generatio altera:	\\
inimicos autem eorum operuit mare	&	tu contribulasti capita draconum super aquas	&	filii qui nascentur et exsurgent,	\\
54 et adduxit eos ad terminum sanctificatum suum	&	14 tu confregisti caput draconis magni	&	et narrabunt filiis suis,	\\
montem istum quem possedit dextera eius	&	et dedisti eum in escam populo Aethiopum	&	7 ut ponant in Deo spem suam,	\\
et eiecit a facie eorum gentes	&	15 tu disrupisti fontes et torrentes	&	et non obliviscantur operum Dei,	\\
et possidere eos fecit in funiculo hereditatem	&	tu exsiccasti fluvios Aetham	&	et mandata ejus exquirant:	\\
55 et conlocavit in tabernaculis eorum tribus Israhel	&	16 tuus est dies et tua est nox	&	8 ne fiant, sicut patres eorum,	\\
56 et temptaverunt et provocaverunt Deum excelsum	&	tu fecisti solem et lunam	&	generatio prava et exasperans;	\\
et testimonia eius non custodierunt	&	17 tu fecisti omnes terminos terrae	&	generatio quæ non direxit cor suum,	\\
57 et aversi sunt et praevaricati sunt ut patres eorum	&	aestatem et ver tu fecisti ea	&	et non est creditus cum Deo spiritus ejus.	\\
incurvati sunt quasi arcus inutilis	&	18 memor esto huius creaturae tuae	&	9 Filii Ephrem, intendentes et mittentes arcum,	\\
58 et provocaverunt eum in excelsis suis	&	inimicus inproperavit Domino	&	conversi sunt in die belli.	\\
et in sculptilibus suis ad aemulandum concitaverunt	&	et populus insipiens exacerbavit nomen tuum	&	10 Non custodierunt testamentum Dei,	\\
59 audivit Deus et non distulit et proiecit vehementer Israhel	&	19 ne tradas bestiis animas confitentes tibi	&	et in lege ejus noluerunt ambulare.	\\
60 et reliquit tabernaculum Selo	&	animas pauperum tuorum ne obliviscaris in finem	&	11 Et obliti sunt benefactorum ejus,	\\
tentorium quod conlocavit inter homines	&	20 respice in testamento tuo	&	et mirabilium ejus quæ ostendit eis.	\\
61 tradidit in captivitatem gloriam suam	&	quia repleti sunt qui obscurati sunt terrae domorum iniquitatum	&	12 Coram patribus eorum fecit mirabilia	\\
et decorem suum in manu hostis	&	21 ne avertatur humilis factus confusus	&	in terra Ægypti, in campo Taneos.	\\
62 et conclusit in gladio populum suum	&	pauper et inops laudabunt nomen tuum	&	13 Interrupit mare, et perduxit eos,	\\
et in hereditate sua non distulit	&	22 exsurge Deus iudica causam tuam	&	et statuit aquas quasi in utre:	\\
63 iuvenes eius devoravit ignis	&	memor esto inproperiorum tuorum	&	14 et deduxit eos in nube diei,	\\
et virgines eius nemo luxit	&	eorum qui ab insipiente sunt tota die	&	et tota nocte in illuminatione ignis.	\\
64 sacerdotes eius gladio ceciderunt	&	23 ne obliviscaris voces quaerentium te	&	15 Interrupit petram in eremo,	\\
et viduae eius non sunt fletae	&	superbia eorum qui te oderunt ascendat semper ad te.	&	et adaquavit eos velut in abysso multa.	\\
65 et evigilavit quasi dormiens Dominus	&	LXXIV. 1 IN FINEM NE CORRUMPAS PSALMUS ASAPH CANTICI	&	16 Et eduxit aquam de petra,	\\
quasi fortis post crapulam vini	&	2 Confitebimur tibi Deus	&	et deduxit tamquam flumina aquas.	\\
66 et percussit hostes suos retrorsum	&	confitebimur tibi et invocabimus nomen tuum	&	17 Et apposuerunt adhuc peccare ei;	\\
obprobrium sempiternum dedit eos	&	narrabo omnia mirabilia tua	&	in iram excitaverunt Excelsum in inaquoso.	\\
67 et proiecit tabernaculum Ioseph	&	3 dum accepero tempus ego iustitiam iudicabo	&	18 Et tentaverunt Deum in cordibus suis,	\\
et tribum Efraim non elegit	&	4 liquefacta est terra et omnes inhabitantes in ea	&	ut peterent escas animabus suis.	\\
68 sed elegit tribum Iuda montem Sion quem dilexit	&	ego confirmavi columnas eius	&	19 Et male locuti sunt de Deo;	\\
69 et aedificavit in similitudinem monoceroton sanctuarium suum	&	5 dixi iniquis nolite inique agere	&	dixerunt: Numquid poterit Deus parare mensam in deserto?	\\
quasi terram fundavit illud in saeculum	&	et delinquentibus nolite exaltare cornu	&	20 quoniam percussit petram, et fluxerunt aquæ,	\\
70 et elegit David servum suum	&	6 nolite extollere in altum cornu vestrum	&	et torrentes inundaverunt.	\\
et tulit eum de gregibus ovium	&	et nolite loqui adversus Deum iniquitatem	&	Numquid et panem poterit dare,	\\
sequentem fetas adduxit eum 71 ut pasceret Iacob populum eius	&	7 quia neque ab Oriente neque ab Occidente	&	aut parare mensam populo suo?	\\
et Israhel hereditatem eius	&	neque a desertis montibus	&	21 Ideo audivit Dominus et distulit;	\\
72 qui pavit eos in simplicitate cordis sui	&	8 quoniam Deus iudex est	&	et ignis accensus est in Jacob,	\\
et in prudentia manuum suarum dux eorum fuit.	&	hunc humiliat et hunc exaltat	&	et ira ascendit in Israël:	\\
LXXVIII. 1 CANTICUM ASAPH	&	9 quia calix in manu Domini	&	22 quia non crediderunt in Deo,	\\
Deus venerunt gentes in hereditatem tuam	&	vini meri plenus est mixto	&	nec speraverunt in salutari ejus.	\\
polluerunt templum sanctum tuum	&	et inclinavit ex hoc in hoc	&	23 Et mandavit nubibus desuper,	\\
posuerunt Hierusalem in acervis lapidum	&	verumtamen fex eius non est exinanita	&	et januas cæli aperuit.	\\
2 dederunt cadavera servorum tuorum escam volatilibus caeli	&	bibent ex eo omnes peccatores terrae	&	24 Et pluit illis manna ad manducandum,	\\
carnes sanctorum tuorum bestiis terrae	&	10 ego autem in saecula gaudebo	&	et panem cæli dedit eis.	\\
3 effuderunt sanguinem eorum quasi aquam	&	cantabo Deo Iacob	&	25 Panem angelorum manducavit homo;	\\
in circuitu Hierusalem et non erat qui sepeliret	&	11 et omnia cornua peccatorum confringam	&	cibaria misit eis in abundantia.	\\
4 facti sumus obprobrium vicinis nostris	&	et exaltabuntur cornua iusti.	&	26 Transtulit austrum de cælo,	\\
subsannatio et derisio his qui in circuitu nostro sunt	&	LXXV. 1 IN FINEM IN LAUDIBUS PSALMUS ASAPH CANTICUM AD ASSYRIOS	&	et induxit in virtute sua africum.	\\
5 usquequo Domine irasceris in finem	&	2 Notus in Iudea Deus	&	27 Et pluit super eos sicut pulverem carnes,	\\
ardebit quasi ignis zelus tuus	&	in Israhel magnum nomen eius	&	et sicut arenam maris volatilia pennata.	\\
6 effunde furorem tuum super gentes quae non cognoverunt te	&	3 et factus est in pace locus eius	&	28 Et ceciderunt in medio castrorum eorum,	\\
et super regna quae nomen tuum non invocaverunt	&	et habitatio eius in Sion	&	circa tabernacula eorum.	\\
7 quia comederunt Iacob et decorem eius desolaverunt	&	4 ibi confregit cornua arcum	&	29 Et manducaverunt, et saturati sunt nimis,	\\
8 ne recorderis iniquitatum nostrarum veterum	&	scutum gladium et bellum	&	et desiderium eorum attulit eis:	\\
cito occupent nos misericordiae tuae	&	5 inluminans tu mirabiliter a montibus aeternis	&	30 non sunt fraudati a desiderio suo.	\\
quia adtenuati sumus nimis	&	6 turbati sunt omnes insipientes corde	&	Adhuc escæ eorum erant in ore ipsorum,	\\
9 auxiliare nobis Deus Iesus noster propter gloriam nominis tui	&	dormierunt somnum suum et nihil invenerunt	&	31 et ira Dei ascendit super eos:	\\
et libera nos et propitiare peccatis nostris propter nomen tuum	&	omnes viri divitiarum in manibus suis	&	et occidit pingues eorum,	\\
10 quare dicunt gentes ubi est Deus eorum	&	7 ab increpatione tua Deus Iacob	&	et electos Israël impedivit.	\\
nota fiat in gentibus ante oculos nostros ultio sanguinis servorum tuorum qui effusus est	&	dormitaverunt qui ascenderunt equos	&	32 In omnibus his peccaverunt adhuc,	\\
11 ingrediatur coram te gemitus vinctorum	&	8 tu terribilis es et quis resistet tibi ex tunc ab ira tua	&	et non crediderunt in mirabilibus ejus.	\\
in magnitudine brachii tui relinque filios interitus	&	9 de caelo iudicium iaculatum est	&	33 Et defecerunt in vanitate dies eorum,	\\
12 et redde vicinis nostris septuplum in sinu eorum	&	terra tremuit et quievit	&	et anni eorum cum festinatione.	\\
obprobrium suum quo exprobraverunt tibi Domine	&	10 dum exsurgeret in iudicio Deus	&	34 Cum occideret eos, quærebant eum et revertebantur,	\\
13 nos enim populus tuus et grex pascuae tuae	&	ut salvos faceret omnes quietos terrae	&	et diluculo veniebant ad eum.	\\
confitebimur tibi in sempiternum	&	11 quia cogitatio hominis confitebitur tibi	&	35 Et rememorati sunt quia Deus adjutor est eorum,	\\
in generatione et generatione narrabimus laudes tuas.	&	et reliquiae cogitationum diem festum agent tibi	&	et Deus excelsus redemptor eorum est.	\\
LXXIX. 1 VICTORI PRO LILIIS TESTIMONII ASAPH CANTICUM	&	12 vovete et reddite Domino Deo vestro	&	36 Et dilexerunt eum in ore suo,	\\
2 Qui pascis Israhel ausculta qui ducis quasi gregem Ioseph	&	omnes qui in circuitu eius sunt offertis munera	&	et lingua sua mentiti sunt ei;	\\
qui sedes super cherubin ostendere	&	terribili 13 et ei qui aufert spiritum principum	&	37 cor autem eorum non erat rectum cum eo,	\\
3 ante Efraim et Beniamin et Manasse	&	terribili apud reges terrae.	&	nec fideles habiti sunt in testamento ejus.	\\
suscita fortitudinem tuam et veni ut salvos facias nos	&	LXXVI. 1 IN FINEM PRO IDITHUN PSALMUS ASAPH	&	38 Ipse autem est misericors,	\\
4 Deus converte nos et ostende faciem tuam et salvi erimus	&	2 Voce mea ad Dominum clamavi	&	et propitius fiet peccatis eorum,	\\
5 Domine Deus exercituum usquequo fumabis ad orationem populi tui	&	vox mea ad Deum et intendit mihi	&	et non disperdet eos.	\\
6 cibasti nos pane flebili et potasti nos in lacrimis tripliciter	&	3 in die tribulationis meae Deum exquisivi	&	Et abundavit ut averteret iram suam,	\\
7 posuisti nos contentionem vicinis nostris	&	manibus meis nocte coram eo et non sum deceptus	&	et non accendit omnem iram suam.	\\
et inimici nostri subsannaverunt nos	&	negavi consolari animam meam	&	39 Et recordatus est quia caro sunt,	\\
8 Deus exercituum converte nos et ostende faciem tuam et salvi erimus	&	4 memor fui Dei et delectatus sum	&	spiritus vadens et non rediens.	\\
9 vineam de Aegypto tulisti eiecisti gentes et plantasti eam	&	exercitatus sum et defecit paulisper spiritus meus	&	40 Quoties exacerbaverunt eum in deserto;	\\
10 praeparasti ante faciem eius	&	5 anticipaverunt vigilias oculi mei	&	in iram concitaverunt eum in inaquoso?	\\
et stabilisti radices eius et implevit terram	&	turbatus sum et non sum locutus	&	41 Et conversi sunt, et tentaverunt Deum,	\\
11 operti sunt montes umbra eius	&	6 cogitavi dies antiquos	&	et sanctum Israël exacerbaverunt.	\\
et ramis illius cedri Dei	&	et annos aeternos in mente habui	&	42 Non sunt recordati manus ejus,	\\
12 expandit comas suas usque ad mare	&	7 et meditatus sum nocte cum corde meo	&	die qua redemit eos de manu tribulantis:	\\
et usque ad Flumen germina sua	&	exercitabar et ventilabam in me spiritum meum	&	43 sicut posuit in Ægypto signa sua,	\\
13 quare dissipasti maceriam eius	&	8 et dixi numquid in aeternum proiciet Deus	&	et prodigia sua in campo Taneos;	\\
et vindemiaverunt eam omnes qui transeunt per viam	&	aut non adponet ut beneplacitum sit adhuc	&	44 et convertit in sanguinem flumina eorum,	\\
14 vastavit eam aper de silva	&	9 aut in finem misericordiam suam abscidet	&	et imbres eorum, ne biberent.	\\
et omnes bestiae agri depastae sunt eam	&	a saeculo et generatione	&	45 Misit in eos cœnomyiam, et comedit eos,	\\
15 Deus exercituum revertere obsecro	&	10 numquid obliviscetur misereri Deus	&	et ranam, et disperdidit eos;	\\
respice de caelo et vide et visita vineam hanc	&	aut continebit in ira misericordiam suam	&	46 et dedit ærugini fructus eorum,	\\
16 et radicem quam plantavit dextera tua	&	11 et dixi nunc coepi haec inmutatio dexterae Excelsi	&	et labores eorum locustæ;	\\
et filium quem confirmasti tibi	&	12 memor fui operum Domini	&	47 et occidit in grandine vineas eorum,	\\
17 succensam igni et deramatam	&	quia memor ero ab initio mirabilium tuorum	&	et moros eorum in pruina;	\\
ab increpatione faciei tuae pereant	&	13 et meditatus sum in omnibus operibus tuis	&	48 et tradidit grandini jumenta eorum,	\\
18 fiat manus tua super virum dexterae tuae	&	et in observationibus tuis me exercebor	&	et possessionem eorum igni;	\\
et super filium hominis quem confirmasti tibi	&	14 Deus in sancto via tua	&	49 misit in eos iram indignationis suæ,	\\
19 et non recedemus a te vivificabis nos et nomine tuo vocabimur	&	quis Deus magnus sicut Deus noster	&	indignationem, et iram, et tribulationem,	\\
20 Domine Deus exercituum converte nos	&	15 tu es Deus qui facis mirabilia	&	immissiones per angelos malos.	\\
et ostende faciem tuam et salvi erimus.	&	solus notam fecisti in populis virtutem tuam	&	50 Viam fecit semitæ iræ suæ:	\\
LXXX. 1 VICTORI IN TORCULARIBUS ASAPH	&	16 liberasti in brachio tuo populum tuum	&	non pepercit a morte animabus eorum,	\\
2 Laudate Deum fortitudinem nostram	&	filios Israhel et Ioseph	&	et jumenta eorum in morte conclusit:	\\
iubilate Deo Iacob	&	17 viderunt te aquae Deus	&	51 et percussit omne primogenitum in terra Ægypti;	\\
3 adsumite carmen et date tympanum	&	viderunt te aquae et timuerunt	&	primitias omnis laboris eorum in tabernaculis Cham:	\\
citharam decoram cum psalterio	&	et turbati sunt abyssi	&	52 et abstulit sicut oves populum suum,	\\
4 clangite in neomenia bucina	&	18 multitudo sonitus aquarum	&	et perduxit eos tamquam gregem in deserto:	\\
et in medio mense die sollemnitatis nostrae	&	vocem dederunt nubes	&	53 et deduxit eos in spe, et non timuerunt,	\\
5 quia legitimum Israhel est et iudicium Dei Iacob	&	etenim sagittae tuae pertransierunt	&	et inimicos eorum operuit mare.	\\
6 testimonium in Ioseph posuit cum egrederetur terra Aegypti	&	19 vox tonitrui tui in rota	&	54 Et induxit eos in montem sanctificationis suæ,	\\
labium quod nesciebam audivi	&	inluxerunt coruscationes tuae orbi terrae	&	montem quem acquisivit dextera ejus;	\\
7 amovi ab onere umerum eius	&	vidit et commota est terra	&	et ejecit a facie eorum gentes,	\\
manus eius a cofino recesserunt	&	20 in mari via tua et semitae tuae in aquis multis	&	et sorte divisit eis terram in funiculo distributionis;	\\
8 in tribulatione invocasti et erui te	&	et vestigia tua non cognoscentur	&	55 et habitare fecit in tabernaculis eorum tribus Israël.	\\
exaudivi te in abscondito tonitrui	&	21 deduxisti sicut oves populum tuum	&	56 Et tentaverunt, et exacerbaverunt Deum excelsum,	\\
probavi te super aquam Contradictionis	&	in manu Moysi et Aaron.	&	et testimonia ejus non custodierunt.	\\
    SEMPER	&	LXXVII. 1 INTELLECTUS ASAPH	&	57 Et averterunt se, et non servaverunt pactum:	\\
9 audi populus meus et contestor te Israhel si audieris me	&	Adtendite populus meus legem meam	&	quemadmodum patres eorum, conversi sunt in arcum pravum.	\\
10 non sit in te deus alienus et non adores deum peregrinum	&	inclinate aurem vestram in verba oris mei	&	58 In iram concitaverunt eum in collibus suis,	\\
11 ego sum Dominus Deus tuus qui eduxi te de terra Aegypti	&	2 aperiam in parabolis os meum	&	et in sculptilibus suis ad æmulationem eum provocaverunt.	\\
dilata os tuum et implebo illud	&	loquar propositiones ab initio saeculi	&	59 Audivit Deus, et sprevit,	\\
12 et non audivit populus meus vocem meam	&	3 quanta audivimus et cognovimus ea	&	et ad nihilum redegit valde Israël.	\\
et Israhel non credidit mihi	&	et patres nostri narraverunt nobis	&	60 Et repulit tabernaculum Silo,	\\
13 et dimisi eum in pravitate cordis sui	&	4 non sunt occultata a filiis eorum	&	tabernaculum suum, ubi habitavit in hominibus.	\\
ambulabunt in consiliis suis	&	in generatione altera	&	61 Et tradidit in captivitatem virtutem eorum,	\\
14 utinam populus meus audisset me Israhel in viis meis ambulasset	&	narrantes laudes Domini et virtutes eius	&	et pulchritudinem eorum in manus inimici.	\\
15 quasi nihilum inimicos eius humiliassem	&	et mirabilia eius quae fecit	&	62 Et conclusit in gladio populum suum,	\\
et super hostes eorum vertissem manum meam	&	5 et suscitavit testimonium in Iacob	&	et hæreditatem suam sprevit.	\\
16 qui oderunt Dominum negabunt eum	&	et legem posuit in Israhel	&	63 Juvenes eorum comedit ignis,	\\
et erit tempus eorum in saeculo	&	quam mandavit patribus nostris	&	et virgines eorum non sunt lamentatæ.	\\
17 et cibavit eos de adipe frumenti et de petra mellis saturavit eos.	&	ut notam facerent eam filiis suis	&	64 Sacerdotes eorum in gladio ceciderunt,	\\
LXXXI. 1 CANTICUM ASAPH	&	6 ut cognoscat generatio altera	&	et viduæ eorum non plorabantur.	\\
Deus stetit in coetu Dei in medio Deus iudicat	&	filii qui nascentur exsurgent	&	65 Et excitatus est tamquam dormiens Dominus,	\\
2 usquequo iudicatis iniquitatem et facies impiorum suscipitis	&	et narrabunt eam filiis suis	&	tamquam potens crapulatus a vino.	\\
    SEMPER	&	7 ut ponant in Deo spem suam	&	66 Et percussit inimicos suos in posteriora;	\\
3 iudicate pauperi et pupillo	&	et non obliviscantur operum Dei sui	&	opprobrium sempiternum dedit illis.	\\
egeno et inopi iuste facite	&	et mandata eius exquirant	&	67 Et repulit tabernaculum Joseph,	\\
4 salvate inopem et pauperem de manu impiorum liberate	&	8 ne fiant sicut patres eorum	&	et tribum Ephraim non elegit:	\\
5 non cognoscunt nec intellegunt in tenebris ambulant	&	genus pravum et peramarum	&	68 sed elegit tribum Juda,	\\
movebuntur omnia fundamenta terrae	&	genus quod non direxit cor suum	&	montem Sion, quem dilexit.	\\
6 ego dixi dii estis et filii Excelsi omnes vos	&	et non est creditus cum Deo spiritus eius	&	69 Et ædificavit sicut unicornium sanctificium suum,	\\
7 ergo quasi Adam moriemini	&	9 filii Effrem intendentes arcum et mittentes sagittas suas	&	in terra quam fundavit in sæcula.	\\
et quasi unus de principibus cadetis	&	conversi sunt in die belli	&	70 Et elegit David, servum suum,	\\
8 surge Domine iudica terram quoniam hereditabis omnes gentes.	&	10 non custodierunt testamentum Dei sui	&	et sustulit eum de gregibus ovium;	\\
LXXXII. 1 CANTICUM PSALMI ASAPH	&	et in lege eius noluerunt ambulare	&	de post fœtantes accepit eum:	\\
2 Deus ne taceas ne sileas et non quiescas Deus	&	11 et obliti sunt benefactorum eius	&	71 pascere Jacob servum suum,	\\
3 quia ecce inimici tui tumultuati sunt	&	et mirabilium eius quae ostendit eis	&	et Israël hæreditatem suam.	\\
et qui oderunt te levaverunt caput	&	12 coram patribus eorum fecit mirabilia	&	72 Et pavit eos in innocentia cordis sui,	\\
4 contra populum tuum nequiter tractaverunt	&	in terra Aegypti in campo Taneos	&	et in intellectibus manuum suarum deduxit eos.78 1 Psalmus Asaph.Deus, venerunt gentes in hæreditatem tuam;	\\
et inierunt consilium adversum arcanum tuum	&	13 interrupit mare et perduxit eos	&	polluerunt templum sanctum tuum;	\\
5 dixerunt venite et conteramus eos de gente	&	et statuit aquas quasi in utrem	&	posuerunt Jerusalem in pomorum custodiam.	\\
et non sit memoria nominis Israhel ultra	&	14 et eduxit eos in nube diei	&	2 Posuerunt morticina servorum tuorum escas volatilibus cæli;	\\
6 quoniam tractaverunt pariter	&	et tota nocte in inluminatione ignis	&	carnes sanctorum tuorum bestiis terræ.	\\
contra te foedus pepigerunt	&	15 interrupit in heremo petram	&	3 Effuderunt sanguinem eorum tamquam aquam in circuitu Jerusalem,	\\
7 tabernacula Idumeae et Ismahelitarum	&	et adaquavit eos velut in abysso multa	&	et non erat qui sepeliret.	\\
Moab et Aggareni 8 Gebal et Ammon et Amalech	&	16 et eduxit aquam de petra	&	4 Facti sumus opprobrium vicinis nostris;	\\
Palestina cum habitatoribus Tyri	&	et eduxit tamquam flumina aquas	&	subsannatio et illusio his qui in circuitu nostro sunt.	\\
9 sed et Assur venit cum eis	&	17 et adposuerunt adhuc peccare ei	&	5 Usquequo, Domine, irasceris in finem?	\\
facti sunt brachium filiorum Loth	&	in ira concitaverunt Excelsum in siccitate	&	accendetur velut ignis zelus tuus?	\\
    SEMPER	&	18 et temptaverunt Deum in cordibus suis	&	6 Effunde iram tuam in gentes quæ te non noverunt,	\\
10 fac illis sicut Madian et Sisarae	&	ut peterent escas animabus suis	&	et in regna quæ nomen tuum non invocaverunt:	\\
sicut Iabin in torrente Cison	&	19 et male locuti sunt de Deo	&	7 quia comederunt Jacob,	\\
11 contriti sunt in Aendor fuerunt quasi sterquilinium terrae	&	et dixerunt numquid poterit Deus parare mensam in deserto	&	et locum ejus desolaverunt.	\\
12 pone duces eorum sicut Oreb et Zeb et Zebee et Salmana omnes principes eorum	&	20 quoniam percussit petram et fluxerunt aquae	&	8 Ne memineris iniquitatum nostrarum antiquarum;	\\
13 qui dixerunt possideamus nobis pulchritudinem Dei	&	et torrentes inundaverunt	&	cito anticipent nos misericordiæ tuæ,	\\
14 Deus meus pone eos ut rotam quasi stipulam ante faciem venti	&	numquid et panem poterit dare	&	quia pauperes facti sumus nimis.	\\
15 quomodo ignis conburit silvam	&	aut parare mensam populo suo	&	9 Adjuva nos, Deus salutaris noster,	\\
et sicut flamma devorat montes	&	21 ideo audivit Dominus et distulit et superposuit	&	et propter gloriam nominis tui, Domine, libera nos:	\\
16 sic persequere eos in tempestate tua	&	et ignis accensus est in Iacob	&	et propitius esto peccatis nostris, propter nomen tuum.	\\
et in turbine tuo conturba eos	&	et ira ascendit in Israhel	&	10 Ne forte dicant in gentibus: Ubi est Deus eorum?	\\
17 imple facies eorum ignominia et quaerent nomen tuum Domine	&	22 quia non crediderunt in Deum suum	&	et innotescat in nationibus coram oculis nostris	\\
18 confundantur et conturbentur usque in saeculum	&	nec speraverunt in salutare eius	&	ultio sanguinis servorum tuorum qui effusus est.	\\
et erubescant et pereant	&	23 et mandavit nubibus desuper	&	11 Introëat in conspectu tuo gemitus compeditorum;	\\
19 et sciant quia nomen tuum est Dominus	&	et ianuas caeli aperuit	&	secundum magnitudinem brachii tui posside filios mortificatorum:	\\
solus tu Excelsus super omnem terram.	&	24 et pluit illis manna manducare	&	12 et redde vicinis nostris septuplum in sinu eorum;	\\
LXXXIII. 1 VICTORI PRO TORCULARI FILIORUM CORE CANTICUM	&	panem caeli dedit eis	&	improperium ipsorum quod exprobraverunt tibi, Domine.	\\
2 Quam dilecta tabernacula tua Domine exercituum	&	25 panem angelorum manducavit homo	&	13 Nos autem populus tuus, et oves pascuæ tuæ,	\\
3 desiderat et defecit anima mea in atria Domini	&	frumentationem misit eis in abundantiam	&	confitebimur tibi in sæculum;	\\
cor meum et caro mea laudabunt Deum viventem	&	26 et excitavit Austrum de caelo	&	in generationem et generationem annuntiabimus laudem tuam.79 1 In finem, pro iis qui commutabuntur. Testimonium Asaph, psalmus.2 Qui regis Israël, intende;	\\
4 siquidem avis invenit domum et passer nidum sibi ubi ponat pullos suos	&	et induxit in virtute sua Africum	&	qui deducis velut ovem Joseph.	\\
altaria tua Domine exercituum rex meus et Deus meus	&	27 et pluit super eos sicut pulverem carnes	&	Qui sedes super cherubim, manifestare	\\
5 beati qui habitant in domo tua adhuc laudabunt te	&	et sicut harenam maris volatilia pinnata	&	3 coram Ephraim, Benjamin, et Manasse.	\\
    SEMPER	&	28 et ceciderunt in medio castrorum eorum	&	Excita potentiam tuam, et veni,	\\
6 beatus homo cuius fortitudo est in te	&	circa tabernacula eorum	&	ut salvos facias nos.	\\
semitae in corde eius	&	29 et manducaverunt et saturati sunt nimis	&	4 Deus, converte nos, et ostende faciem tuam,	\\
7 transeuntes in valle fletus	&	et desiderium eorum adtulit eis	&	et salvi erimus.	\\
fontem ponent eam	&	30 et non sunt fraudati a desiderio suo	&	5 Domine Deus virtutum,	\\
8 benedictione quoque amicietur doctor	&	adhuc esca eorum erat in ore ipsorum	&	quousque irasceris super orationem servi tui?	\\
ibunt de fortitudine in fortitudinem parebunt apud Deum in Sion	&	31 et ira Dei ascendit super eos	&	6 cibabis nos pane lacrimarum,	\\
9 Domine Deus exercituum exaudi orationem meam	&	et occidit plurimos eorum	&	et potum dabis nobis in lacrimis in mensura?	\\
ausculta Deus Iacob	&	et electos Israhel impedivit	&	7 Posuisti nos in contradictionem vicinis nostris,	\\
    SEMPER	&	32 in omnibus his peccaverunt adhuc	&	et inimici nostri subsannaverunt nos.	\\
10 clipeus noster vide Deus et adtende faciem christi tui	&	et non crediderunt in mirabilibus eius	&	8 Deus virtutum, converte nos, et ostende faciem tuam,	\\
11 quoniam melior est dies in atriis tuis super milia	&	33 et defecerunt in vanitate dies eorum	&	et salvi erimus.	\\
elegi abiectus esse in domo Dei mei	&	et anni eorum cum festinantia	&	9 Vineam de Ægypto transtulisti:	\\
magis quam habitare in tabernaculis impietatis	&	34 cum occideret eos tunc inquirebant eum	&	ejecisti gentes, et plantasti eam.	\\
12 quia sol et scutum Dominus Deus	&	et convertebantur ante lucem et veniebant ad eum	&	10 Dux itineris fuisti in conspectu ejus;	\\
gratiam et gloriam dabit Dominus	&	35 et memorati sunt quia Deus adiutor eorum est	&	plantasti radices ejus, et implevit terram.	\\
13 nec prohibebit bonum ab his qui ambulant in perfectione	&	et Deus excelsus liberator eorum est	&	11 Operuit montes umbra ejus,	\\
Domine exercituum beatus homo qui confidet in te.	&	36 et dilexerunt eum in ore suo	&	et arbusta ejus cedros Dei.	\\
LXXXIIII. 1 VICTORI FILIORUM CORE CANTICUM	&	et lingua sua mentiti sunt ei	&	12 Extendit palmites suos usque ad mare,	\\
2 Placatus es Domine terrae tuae	&	37 cor autem eorum non erat rectum cum eo	&	et usque ad flumen propagines ejus.	\\
reduxisti captivitatem Iacob	&	nec fides habita est illis in testamento eius	&	13 Ut quid destruxisti maceriam ejus,	\\
3 dimisisti iniquitatem populo tuo	&	38 ipse autem est misericors	&	et vindemiant eam omnes qui prætergrediuntur viam?	\\
operuisti omnes iniquitates eorum	&	et propitius fit peccatis eorum et non disperdet eos	&	14 Exterminavit eam aper de silva,	\\
    SEMPER	&	et multiplicavit ut averteret iram suam	&	et singularis ferus depastus est eam.	\\
4 continuisti omnem indignationem tuam	&	ab eis et non accendit omnem iram suam	&	15 Deus virtutum, convertere,	\\
conversus es ab ira furoris tui	&	39 et memoratus est quia caro sunt	&	respice de cælo, et vide,	\\
5 converte nos Deus Iesus noster	&	spiritus vadens et non rediens	&	et visita vineam istam:	\\
et solve iram tuam adversum nos	&	40 quotiens exacerbaverunt eum in deserto	&	16 et perfice eam quam plantavit dextera tua,	\\
6 noli in aeternum irasci nobis extendens iram tuam in generationem et generationem	&	in ira concitaverunt eum in terra sine aqua	&	et super filium hominis quem confirmasti tibi.	\\
7 nonne tu revertens vivificabis nos	&	41 et conversi sunt et temptaverunt Deum	&	17 Incensa igni et suffossa,	\\
et populus tuus laetabitur in te	&	et Sanctum Israhel exacerbaverunt	&	ab increpatione vultus tui peribunt.	\\
8 ostende nobis Domine misericordiam tuam	&	42 non sunt recordati manus eius	&	18 Fiat manus tua super virum dexteræ tuæ,	\\
et salutare tuum da nobis	&	qua die liberavit eos de manu tribulantis	&	et super filium hominis quem confirmasti tibi.	\\
9 audiam quid loquatur Dominus Deus	&	43 sicut posuit in Aegypto signa sua	&	19 Et non discedimus a te:	\\
loquetur enim pacem ad populum suum et ad sanctos suos	&	et prodigia sua in campo Taneos	&	vivificabis nos, et nomen tuum invocabimus.	\\
ut non convertantur ad stultitiam	&	44 convertit in sanguinem flumina eorum	&	20 Domine Deus virtutum, converte nos, et ostende faciem tuam,	\\
10 verumtamen prope est his qui timent eum salutare eius	&	et pluviales aquas eorum ne biberent	&	et salvi erimus.80 1 In finem, pro torcularibus. Psalmus ipsi Asaph.2 Exsultate Deo adjutori nostro;	\\
ut habitet gloria in terra nostra	&	45 inmisit in eis muscam caninam et comedit eos	&	jubilate Deo Jacob.	\\
11 misericordia et veritas occurrerunt	&	ranam et exterminavit eos	&	3 Sumite psalmum, et date tympanum;	\\
iustitia et pax deosculatae sunt	&	46 et dedit erugini fructus eorum	&	psalterium jucundum cum cithara.	\\
12 veritas de terra orta est et iustitia de caelo prospexit	&	et labores eorum locustae	&	4 Buccinate in neomenia tuba,	\\
13 sed et Dominus dabit bonum et terra nostra dabit germen suum	&	47 occidit in grandine vineas eorum	&	in insigni die solemnitatis vestræ:	\\
14 iustitia ante eum ibit et ponet in via gressus suos.	&	et moros eorum in pruina	&	5 quia præceptum in Israël est,	\\
LXXXV. 1 ORATIO DAVID	&	48 tradidit grandini iumenta eorum	&	et judicium Deo Jacob.	\\
Inclina Domine aurem tuam exaudi me	&	et possessiones eorum igni	&	6 Testimonium in Joseph posuit illud,	\\
quia egenus et pauper ego sum	&	49 inmisit in eis iram indignationis suae	&	cum exiret de terra Ægypti;	\\
2 custodi animam meam quia sanctus sum	&	indignationem et iram et tribulationem	&	linguam quam non noverat, audivit.	\\
salva servum tuum tu Deus meus qui confidit in te	&	inmissiones per angelos malos	&	7 Divertit ab oneribus dorsum ejus;	\\
3 miserere mei Domine quoniam ad te clamabo tota die	&	50 viam fecit semitae irae suae	&	manus ejus in cophino servierunt.	\\
4 laetifica animam servi tui quia ad te animam meam levo	&	et non pepercit a morte animabus eorum	&	8 In tribulatione invocasti me, et liberavi te.	\\
5 tu enim es Domine bonus et propitiabilis	&	et iumenta eorum in morte conclusit	&	Exaudivi te in abscondito tempestatis;	\\
et multus misericordia omnibus qui invocant te	&	51 et percussit omne primogenitum in terra Aegypti	&	probavi te apud aquam contradictionis.	\\
6 exaudi Domine orationem meam et ausculta vocem deprecationum mearum	&	primitias omnis laboris eorum in tabernaculis Cham	&	9 Audi, populus meus, et contestabor te.	\\
7 in die tribulationis meae invocabo te quia exaudies me	&	52 et abstulit sicut oves populum suum	&	Israël, si audieris me,	\\
8 non est similis tui in diis Domine non est iuxta opera tua	&	et perduxit eos tamquam gregem in deserto	&	10 non erit in te deus recens,	\\
9 omnes gentes quas fecisti venient et adorabunt coram te Domine	&	53 et eduxit eos in spe et non timuerunt	&	neque adorabis deum alienum.	\\
et glorificabunt nomen tuum	&	et inimicos eorum operuit mare	&	11 Ego enim sum Dominus Deus tuus,	\\
10 quia magnus tu et faciens mirabilia tu Deus solus	&	54 et induxit eos in montem sanctificationis suae	&	qui eduxi te de terra Ægypti.	\\
11 doce me Domine viam tuam ut ambulem in veritate tua	&	montem hunc quem adquisivit dextera eius	&	Dilata os tuum, et implebo illud.	\\
unicum fac cor meum ut timeat nomen tuum	&	et eiecit a facie eorum gentes	&	12 Et non audivit populus meus vocem meam,	\\
12 confitebor tibi Domine Deus meus in toto corde meo	&	et sorte divisit eis terram in funiculo distributionis	&	et Israël non intendit mihi.	\\
et glorificabo nomen tuum in sempiternum	&	55 et habitavit in tabernaculis eorum tribus Israhel	&	13 Et dimisi eos secundum desideria cordis eorum;	\\
13 quia misericordia tua magna super me	&	56 et temptaverunt et exacerbaverunt Deum excelsum	&	ibunt in adinventionibus suis.	\\
et eruisti animam meam de inferno extremo	&	et testimonia eius non custodierunt	&	14 Si populus meus audisset me,	\\
14 Deus superbi surrexerunt adversus me	&	57 et averterunt se et non observaverunt quemadmodum patres eorum	&	Israël si in viis meis ambulasset,	\\
et coetus robustorum quaesivit animam meam	&	conversi sunt in arcum perversum	&	15 pro nihilo forsitan inimicos eorum humiliassem,	\\
et non posuerunt te in conspectu suo	&	58 in ira concitaverunt eum in collibus suis	&	et super tribulantes eos misissem manum meam.	\\
15 tu autem Domine Deus misericors et clemens	&	et in sculptilibus suis aemulati sunt eum	&	16 Inimici Domini mentiti sunt ei,	\\
patiens et multae misericordiae et verus	&	59 audivit Dominus et sprevit	&	et erit tempus eorum in sæcula.	\\
16 respice ad me et miserere mei	&	et ad nihilum redegit nimis Israhel	&	17 Et cibavit eos ex adipe frumenti,	\\
da fortitudinem tuam servo tuo et salva filium ancillae tuae	&	60 et reppulit tabernaculum Selom	&	et de petra melle saturavit eos.81 1 Psalmus Asaph.Deus stetit in synagoga deorum;	\\
17 fac mecum signum in bonitate	&	tabernaculum suum in quo habitavit inter homines	&	in medio autem deos dijudicat.	\\
et videant qui oderunt me et confundantur	&	61 et tradidit in captivitatem virtutes eorum	&	2 Usquequo judicatis iniquitatem,	\\
quia tu Domine auxiliatus es mihi et consolatus es me.	&	et pulchritudines eorum in manus inimici	&	et facies peccatorum sumitis?	\\
LXXXVI. 1 FILIORUM CORE PSALMUS CANTICI Fundamentum eius in montibus sanctuarii	&	62 et conclusit in gladio populum suum	&	3 Judicate egeno et pupillo;	\\
2 diligit Dominus portas Sion super omnia tabernacula Iacob	&	et hereditatem suam sprevit	&	humilem et pauperem justificate.	\\
3 gloriosa dicta sunt in te civitas Dei	&	63 iuvenes eorum comedit ignis	&	4 Eripite pauperem,	\\
    SEMPER	&	et virgines eorum non sunt lamentatae	&	et egenum de manu peccatoris liberate.	\\
4 commemorabo superbiae et Babylonis scientes me	&	64 sacerdotes eorum in gladio ceciderunt	&	5 Nescierunt, neque intellexerunt;	\\
ecce Palestina et Tyrus cum Aethiopia iste natus est ibi	&	et viduae eorum non ploraverunt	&	in tenebris ambulant:	\\
5 ad Sion autem dicetur vir et vir natus est in ea	&	65 et excitatus est tamquam dormiens Dominus	&	movebuntur omnia fundamenta terræ.	\\
et ipse fundavit eam Excelsus	&	quasi potens crapulatus a vino	&	6 Ego dixi: Dii estis,	\\
6 Dominus numerabit scribens populos ipse natus est in ea	&	66 et percussit inimicos suos in posteriora	&	et filii Excelsi omnes.	\\
    SEMPER	&	obprobrium sempiternum dedit illis	&	7 Vos autem sicut homines moriemini,	\\
7 et cantabunt quasi in choris omnes fontes mei in te.	&	67 et reppulit tabernaculum Ioseph	&	et sicut unus de principibus cadetis.	\\
LXXXVII. 1 CANTICUM CARMINIS FILIORUM CORE VICTORI PER CHORUM AD PRAECINENDUM ERUDITIONIS EMAN EZRAITAE	&	et tribum Effrem non elegit	&	8 Surge, Deus, judica terram,	\\
2 Domine Deus salutis meae per diem clamavi in nocte coram te	&	68 sed elegit tribum Iuda	&	quoniam tu hæreditabis in omnibus gentibus.82 1 Canticum Psalmi Asaph.2 Deus, quis similis erit tibi?	\\
3 ingrediatur ante te oratio mea	&	montem Sion quem dilexit	&	ne taceas, neque compescaris, Deus:	\\
inclina aurem tuam ad laudationem meam	&	69 et aedificavit sicut unicornuorum sanctificationem suam	&	3 quoniam ecce inimici tui sonuerunt,	\\
4 quia repleta est malis anima mea	&	in terra fundavit eam in saecula	&	et qui oderunt te extulerunt caput.	\\
et vita mea ad infernum descendit	&	70 et elegit David servum suum	&	4 Super populum tuum malignaverunt consilium,	\\
5 reputatus sum cum descendentibus lacum	&	et sustulit eum de gregibus ovium	&	et cogitaverunt adversus sanctos tuos.	\\
factus sum quasi homo invalidus 6 inter mortuos liber	&	de post fetantes accepit eum	&	5 Dixerunt: Venite, et disperdamus eos de gente,	\\
sicut interfecti et dormientes in sepulchro quorum non recordaris amplius	&	71 pascere Iacob populum suum	&	et non memoretur nomen Israël ultra.	\\
et qui a manu tua abscisi sunt	&	et Israhel hereditatem suam	&	6 Quoniam cogitaverunt unanimiter;	\\
7 posuisti me in lacu novissimo in tenebris in profundis	&	72 et pavit eos sine malitia cordis sui	&	simul adversum te testamentum disposuerunt:	\\
8 super me confirmatus est furor tuus	&	et in sensu manuum suarum deduxit eos.	&	7 tabernacula Idumæorum et Ismahelitæ,	\\
et cunctis fluctibus tuis adflixisti me	&	LXXVIII. 1 PSALMUS ASAPH	&	Moab et Agareni,	\\
    SEMPER	&	Deus venerunt gentes in hereditatem tuam	&	8 Gebal, et Ammon, et Amalec;	\\
9 longe fecisti notos meos a me	&	coinquinaverunt templum sanctum tuum	&	alienigenæ cum habitantibus Tyrum.	\\
posuisti me abominationem eis	&	posuerunt Hierusalem velut pomorum custodiarium	&	9 Etenim Assur venit cum illis:	\\
clausum et non prodeuntem	&	2 posuerunt mortalia servorum tuorum escas volatilibus caeli	&	facti sunt in adjutorium filiis Lot.	\\
10 oculus meus infirmatus est ab adflictione	&	carnes sanctorum tuorum bestiis terrae	&	10 Fac illis sicut Madian et Sisaræ,	\\
invocavi te Domine tota die expandi ad te palmas meas	&	3 effunderunt sanguinem eorum sicut aquam	&	sicut Jabin in torrente Cisson.	\\
11 numquid mortuis facies mirabilia	&	in circuitu Hierusalem et non erat qui sepeliret	&	11 Disperierunt in Endor;	\\
aut gigantes surgent et confitebuntur tibi	&	4 facti sumus in obprobrium vicinis nostris	&	facti sunt ut stercus terræ.	\\
    SEMPER	&	derisu et contemptu his qui in circuitu nostro sunt	&	12 Pone principes eorum sicut Oreb,	\\
12 numquid narrabitur in sepulchro misericordia tua	&	5 usquequo Domine irasceris in finem	&	et Zeb, et Zebee, et Salmana:	\\
et veritas tua in perditione	&	accenditur velut ignis zelus tuus	&	omnes principes eorum,	\\
13 numquid noscentur in tenebris mirabilia tua	&	6 effunde iram tuam in gentes quae te non noverunt	&	13 qui dixerunt: Hæreditate possideamus sanctuarium Dei.	\\
et iustitia tua in terra quae oblivioni tradita est	&	et in regna quae non invocaverunt nomen tuum	&	14 Deus meus, pone illos ut rotam,	\\
14 ego autem ad te Domine clamavi et mane oratio mea praeveniet te	&	7 quia comederunt Iacob et locum eius desolaverunt	&	et sicut stipulam ante faciem venti.	\\
15 quare Domine abicis animam meam abscondis faciem tuam a me	&	8 ne memineris iniquitates nostras antiquas	&	15 Sicut ignis qui comburit silvam,	\\
16 pauper ego et aerumnosus ab adulescentia	&	cito nos anticipet misericordia tua	&	et sicut flamma comburens montes,	\\
portavi furorem tuum et conturbatus sum	&	quia pauperes facti sumus nimis	&	16 ita persequeris illos in tempestate tua,	\\
17 per me transierunt irae tuae	&	9 adiuva nos Deus salutaris noster	&	et in ira tua turbabis eos.	\\
terrores tui oppresserunt me	&	et propter honorem nominis tui Domine libera nos	&	17 Imple facies eorum ignominia,	\\
18 circumdederunt me quasi aquae tota die	&	et propitius esto peccatis nostris propter nomen tuum	&	et quærent nomen tuum, Domine.	\\
vallaverunt me pariter	&	10 nequando dicant gentes ubi est Deus eorum	&	18 Erubescant, et conturbentur in sæculum sæculi,	\\
19 longe fecisti a me amicum et sodalem	&	et innotescant in nationibus coram oculis nostris	&	et confundantur, et pereant.	\\
notos meos abstulisti.	&	vindica sanguinem servorum tuorum qui effusus est	&	19 Et cognoscant quia nomen tibi Dominus:	\\
LXXXVIII. 1 ERUDITIONIS AETHAN EZRAITAE	&	11 intret in conspectu tuo gemitus compeditorum	&	tu solus Altissimus in omni terra.83 1 In finem, pro torcularibus filiis Core. Psalmus.2 Quam dilecta tabernacula tua, Domine virtutum !	\\
2 Misericordias Domini in aeternum cantabo	&	secundum magnitudinem brachii tui	&	3 Concupiscit, et deficit anima mea in atria Domini;	\\
in generatione et generatione adnuntiabo veritatem tuam in ore meo	&	posside filios morte punitorum	&	cor meum et caro mea exsultaverunt in Deum vivum.	\\
3 quia dixisti sempiterna misericordia aedificabitur	&	12 redde vicinis nostris septuplum in sinu eorum	&	4 Etenim passer invenit sibi domum,	\\
caelos fundabis et veritas tua in eis	&	inproperium eorum quod exprobraverunt tibi Domine	&	et turtur nidum sibi, ubi ponat pullos suos:	\\
4 percussi foedus cum electo meo iuravi David servo meo	&	13 nos autem populus tuus et oves gregis tui	&	altaria tua, Domine virtutum,	\\
5 usque in aeternum stabiliam semen tuum	&	confitebimur tibi in saecula	&	rex meus, et Deus meus.	\\
et aedificabo in generationem et generationem thronum tuum	&	et in saeculum saeculi narrabimus laudem tuam.	&	5 Beati qui habitant in domo tua, Domine;	\\
    SEMPER	&	LXXIX. 1 IN FINEM PRO HIS QUI COMMUTABUNTUR TESTIMONIUM ASAPH PSALMUS	&	in sæcula sæculorum laudabunt te.	\\
6 confitebuntur caeli mirabilia tua Domine	&	2 Qui regis Israhel intende	&	6 Beatus vir cujus est auxilium abs te:	\\
et veritatem tuam in ecclesia sanctorum	&	qui deducis velut ovem Ioseph	&	ascensiones in corde suo disposuit,	\\
7 quis enim in nubibus adaequabitur Domino	&	qui sedes super Cherubin appare	&	7 in valle lacrimarum, in loco quem posuit.	\\
adsimilabitur Domino de filiis Dei	&	3 coram Effrem et Beniamin et Manasse	&	8 Etenim benedictionem dabit legislator;	\\
8 Deus inclitus in arcano sanctorum nimio	&	excita potentiam tuam et veni ut salvos facias nos	&	ibunt de virtute in virtutem:	\\
et terribilis in cunctis qui circum eum sunt	&	4 Domine Deus virtutum converte nos	&	videbitur Deus deorum in Sion.	\\
9 Domine Deus exercituum quis similis tui	&	et ostende faciem tuam et salvi erimus	&	9 Domine Deus virtutum, exaudi orationem meam;	\\
fortissime Domine et veritas tua in circuitu tuo	&	5 Domine Deus virtutum	&	auribus percipe, Deus Jacob.	\\
10 tu dominaris superbiae maris	&	quousque irasceris in orationem servi tui	&	10 Protector noster, aspice, Deus,	\\
et elationes gurgitum eius tu conprimis	&	6 cibabis nos pane lacrimarum	&	et respice in faciem christi tui.	\\
11 tu confregisti quasi vulneratum superbum	&	et potum dabis nobis in lacrimis in mensura	&	11 Quia melior est dies una in atriis tuis super millia;	\\
in brachio forti tuo dispersisti inimicos tuos	&	7 posuisti nos in contradictionem vicinis nostris	&	elegi abjectus esse in domo Dei mei	\\
12 tui sunt caeli et tua est terra	&	et inimici nostri deriserunt nos	&	magis quam habitare in tabernaculis peccatorum.	\\
orbem et plenitudinem eius tu fundasti	&	8 Domine Deus virtutum converte nos	&	12 Quia misericordiam et veritatem diligit Deus:	\\
13 aquilonem et dexteram tu creasti	&	et ostende faciem tuam et salvi erimus	&	gratiam et gloriam dabit Dominus.	\\
Thabor et Hermon nomen tuum laudabunt	&	9 vineam ex Aegypto transtulisti	&	13 Non privabit bonis eos qui ambulant in innocentia:	\\
14 tuum brachium cum fortitudine	&	eiecisti gentes et plantasti eam	&	Domine virtutum, beatus homo qui sperat in te.84 1 In finem, filiis Core. Psalmus.2 Benedixisti, Domine, terram tuam;	\\
roboretur manus tua exaltetur dextera tua	&	10 viam fecisti in conspectu eius	&	avertisti captivitatem Jacob.	\\
15 iustitia et iudicium firmamentum throni tui	&	et plantasti radices eius et repleta est terra	&	3 Remisisti iniquitatem plebis tuæ;	\\
misericordia et veritas praecedent faciem tuam	&	11 operuit montes umbra eius	&	operuisti omnia peccata eorum.	\\
16 beatus populus qui novit iubilum	&	et arbusta eius cedros Dei	&	4 Mitigasti omnem iram tuam;	\\
Domine in lumine vultus tui ambulabunt	&	12 extendisti palmites eius usque ad mare	&	avertisti ab ira indignationis tuæ.	\\
17 in nomine tuo exultabunt tota die	&	et usque ad flumen propagines eius	&	5 Converte nos, Deus salutaris noster,	\\
et in iustitia tua exaltabuntur	&	13 ut quid deposuisti maceriam eius	&	et averte iram tuam a nobis.	\\
18 quia gloria fortitudinis eorum tu es	&	et vindemiant eam omnes qui transeunt viam	&	6 Numquid in æternum irasceris nobis?	\\
et in misericordia tua elevabis cornu nostrum	&	14 exterminavit eam aper de silva	&	aut extendes iram tuam a generatione in generationem?	\\
19 quia a Domino est protectio nostra et a Sancto Israhel rege nostro	&	et singularis ferus depastus est eam	&	7 Deus, tu conversus vivificabis nos,	\\
20 tunc locutus es per visionem sanctis tuis et dixisti	&	15 Domine Deus virtutum converte nunc	&	et plebs tua lætabitur in te.	\\
posui adiutorium super robustum	&	respice de caelo et vide et visita vineam istam	&	8 Ostende nobis, Domine, misericordiam tuam,	\\
exaltavi electum de populo	&	16 et dirige eam quam plantavit dextera tua	&	et salutare tuum da nobis.	\\
21 inveni David servum meum oleo sancto meo unxi eum	&	et super filium hominis quem confirmasti tibi	&	9 Audiam quid loquatur in me Dominus Deus,	\\
22 cum quo manus mea firma erit et brachium meum roborabit eum	&	17 incensa igni et effossa manu	&	quoniam loquetur pacem in plebem suam,	\\
23 non decipiet inimicus eum	&	ab increpatione vultus tui peribunt	&	et super sanctos suos,	\\
et filius iniquitatis non adfliget eum	&	18 fiat manus tua super virum dexterae tuae	&	et in eos qui convertuntur ad cor.	\\
24 sed concidam ante faciem eius hostes illius	&	et super filium hominis quem confirmasti tibi	&	10 Verumtamen prope timentes eum salutare ipsius,	\\
et qui eum oderunt percutiam	&	19 et non discedimus a te	&	ut inhabitet gloria in terra nostra.	\\
25 veritas autem mea et misericordia mea erit cum eo	&	vivificabis nos et nomen tuum invocabimus	&	11 Misericordia et veritas obviaverunt sibi;	\\
et in nomine meo exaltabitur cornu eius	&	20 Domine Deus virtutum converte nos	&	justitia et pax osculatæ sunt.	\\
26 et ponam in mari manum eius	&	et ostende faciem tuam et salvi erimus.	&	12 Veritas de terra orta est,	\\
et in fluminibus dexteram eius	&	LXXX. 1 IN FINEM PRO TORCULARIBUS ASAPH QUINTA SABBATI	&	et justitia de cælo prospexit.	\\
27 ipse vocabit me pater meus es tu	&	2 Exultate Deo adiutori nostro	&	13 Etenim Dominus dabit benignitatem,	\\
Deus meus et fortitudo salutis meae	&	iubilate Deo Iacob	&	et terra nostra dabit fructum suum.	\\
28 ego autem primogenitum ponam eum excelsum regibus terrae	&	3 sumite psalmum et date tympanum	&	14 Justitia ante eum ambulabit,	\\
29 in aeternum custodiam ei misericordiam meam	&	psalterium iucundum cum cithara	&	et ponet in via gressus suos.85 1 Oratio ipsi David.Inclina, Domine, aurem tuam et exaudi me,	\\
et pactum meum fidele ei erit	&	4 canite in initio mensis tuba	&	quoniam inops et pauper sum ego.	\\
30 et ponam perpetuum semen eius	&	in die insignis sollemnitatis vestrae	&	2 Custodi animam meam, quoniam sanctus sum;	\\
et thronum eius sicut dies caeli	&	5 quia praeceptum in Israhel est	&	salvum fac servum tuum, Deus meus, sperantem in te.	\\
31 si autem dereliquerint filii eius legem meam	&	et iudicium Deo Iacob	&	3 Miserere mei, Domine,	\\
et in iudiciis meis non ambulaverint	&	6 testimonium in Ioseph posuit eum	&	quoniam ad te clamavi tota die;	\\
32 si caerimonias meas profanaverint	&	dum exiret de terra Aegypti	&	4 lætifica animam servi tui,	\\
et praecepta mea non custodierint	&	linguam quam non noverat audivit	&	quoniam ad te, Domine, animam meam levavi.	\\
33 visitabo in virga scelera eorum	&	7 devertit ab oneribus dorsum eius	&	5 Quoniam tu, Domine, suavis et mitis,	\\
et in plagis iniquitatem eorum	&	manus eius in cofino servierunt	&	et multæ misericordiæ omnibus invocantibus te.	\\
34 misericordiam autem meam non auferam ab eo	&	8 in tribulatione invocasti me et liberavi te	&	6 Auribus percipe, Domine, orationem meam,	\\
nec mentiar in veritate mea	&	exaudivi te in abscondito tempestatis	&	et intende voci deprecationis meæ.	\\
35 non violabo pactum meum	&	probavi te ad aquas contradictionis	&	7 In die tribulationis meæ clamavi ad te,	\\
et quod egressum est de labiis meis non mutabo	&	9 audi populus meus et loquar Israhel et testificabor tibi	&	quia exaudisti me.	\\
36 semel iuravi in sancto meo ne David mentiar	&	Israhel si me audieris 10 non erit in te deus recens	&	8 Non est similis tui in diis, Domine,	\\
37 semen eius in sempiternum erit	&	neque adorabis deum alienum	&	et non est secundum opera tua.	\\
38 et thronus eius sicut sol in conspectu meo	&	11 ego enim sum Dominus Deus tuus qui eduxi te de terra Aegypti	&	9 Omnes gentes quascumque fecisti venient,	\\
sicut luna stabilietur in sempiternum	&	dilata os tuum et ego adimplebo illud	&	et adorabunt coram te, Domine,	\\
et testis in caelo fidelis	&	12 et non audivit populus meus vocem meam	&	et glorificabunt nomen tuum.	\\
    SEMPER	&	et Israhel non intendit mihi	&	10 Quoniam magnus es tu, et faciens mirabilia;	\\
39 tu autem reppulisti et proiecisti	&	13 et dimisi eos secundum desideria cordis eorum	&	tu es Deus solus.	\\
iratus es adversum christum tuum	&	et ibunt in voluntatibus suis	&	11 Deduc me, Domine, in via tua, et ingrediar in veritate tua;	\\
40 adtenuasti pactum servi tui	&	14 si plebs mea audisset me	&	lætetur cor meum, ut timeat nomen tuum.	\\
profanasti in terra diadema eius	&	Israhel si vias meas ambulasset	&	12 Confitebor tibi, Domine Deus meus, in toto corde meo,	\\
41 dissipasti omnes macerias eius	&	15 ad nihilum inimicos eorum humiliassem	&	et glorificabo nomen tuum in æternum:	\\
posuisti munitiones eius pavorem	&	et super tribulantes eos misissem manum meam	&	13 quia misericordia tua magna est super me,	\\
42 diripuerunt eum omnes qui transeunt per viam	&	16 inimici Domini mentiti sunt ei	&	et eruisti animam meam ex inferno inferiori.	\\
factus est obprobrium vicinis suis	&	et erit tempus eorum in aeternum	&	14 Deus, iniqui insurrexerunt super me,	\\
43 elevasti dexteram hostium eius	&	17 cibavit eos ex adipe frumenti	&	et synagoga potentium quæsierunt animam meam:	\\
laetificasti omnes inimicos illius	&	et de petra melle saturavit eos.	&	et non proposuerunt te in conspectu suo.	\\
44 avertisti robur gladii eius et non sublevasti eum in proelio	&	LXXXI. 1 PSALMUS ASAPH	&	15 Et tu, Domine Deus, miserator et misericors;	\\
45 quiescere fecisti munditiam eius	&	Deus stetit in synagoga deorum	&	patiens, et multæ misericordiæ, et verax.	\\
et thronum illius in terram detraxisti	&	in medio autem Deus discernit	&	16 Respice in me, et miserere mei;	\\
46 adbreviasti dies adulescentiae eius	&	2 quousque iudicatis iniquitatem	&	da imperium tuum puero tuo,	\\
operuisti eum ignominia sempiterna	&	et facies peccantium sumitis	&	et salvum fac filium ancillæ tuæ.	\\
47 usquequo Domine absconderis in finem	&	3 iudicate pupillo et egeno	&	17 Fac mecum signum in bonum,	\\
succendetur quasi ignis indignatio tua	&	humilem et pauperem iustificate	&	ut videant qui oderunt me, et confundantur:	\\
48 memento mei de profundo	&	4 eripite pauperem et egenum	&	quoniam tu, Domine, adjuvisti me, et consolatus es me.86 1 Filiis Core. Psalmus cantici.Fundamenta ejus in montibus sanctis;	\\
alioquin quare frustra creasti filios hominum	&	de manu peccatorum liberate	&	2 diligit Dominus portas Sion super omnia tabernacula Jacob.	\\
49 quis est vir qui vivat et non videat mortem	&	5 nescierunt neque intellexerunt in tenebris ambulant	&	3 Gloriosa dicta sunt de te, civitas Dei !	\\
salvans animam suam de manu inferi	&	movebuntur omnia fundamenta terrae	&	4 Memor ero Rahab et Babylonis, scientium me;	\\
    SEMPER	&	6 ego dixi dii estis et filii Excelsi omnes	&	ecce alienigenæ, et Tyrus, et populus Æthiopum,	\\
50 ubi sunt misericordiae tuae antiquae Domine	&	7 vos autem sicut homines moriemini	&	hi fuerunt illic.	\\
quas iurasti David in veritate tua	&	et sicut unus de principibus cadetis	&	5 Numquid Sion dicet: Homo et homo natus est in ea,	\\
51 recordare Domine obprobrii servorum tuorum	&	8 exsurge Deus iudica terram	&	et ipse fundavit eam Altissimus?	\\
quia portavi in sinu meo omnes iniquitates populorum	&	quoniam tu hereditabis in omnibus gentibus.	&	6 Dominus narrabit in scripturis populorum et principum,	\\
52 quas exprobraverunt inimici tui Domine	&	LXXXII. 1 CANTICUM PSALMI ASAPH	&	horum qui fuerunt in ea.	\\
quibus exprobraverunt vestigia christi tui	&	2 Deus quis similis erit tibi	&	7 Sicut lætantium omnium	\\
53 benedictus Dominus in sempiternum amen et amen.	&	ne taceas neque conpescaris Deus	&	habitatio est in te.87 1 Canticum Psalmi, filiis Core, in finem, pro Maheleth ad respondendum. Intellectus Eman Ezrahitæ.2 Domine, Deus salutis meæ,	\\
LXXXIX. 1 ORATIO MOSI VIRI DEI	&	3 quoniam ecce inimici tui sonaverunt	&	in die clamavi et nocte coram te.	\\
Domine habitaculum tu factus es nobis	&	et qui te oderunt extulerunt caput	&	3 Intret in conspectu tuo oratio mea,	\\
in generatione et generatione	&	4 in plebem tuam astute cogitaverunt consilium	&	inclina aurem tuam ad precem meam.	\\
2 antequam montes nascerentur et parturiretur terra et orbis	&	et cogitaverunt adversus sanctos tuos	&	4 Quia repleta est malis anima mea,	\\
a saeculo et usque in saeculum tu es	&	5 dixerunt venite disperdamus eos ex gente	&	et vita mea inferno appropinquavit.	\\
3 convertes hominem usque ad contritionem	&	et non memorabitur nomen Israhel amplius	&	5 Æstimatus sum cum descendentibus in lacum,	\\
et dices revertimini filii Adam	&	6 quoniam cogitaverunt consensum in unum	&	factus sum sicut homo sine adjutorio,	\\
4 quia mille anni in oculis tuis	&	adversum te testamentum disposuerunt	&	6 inter mortuos liber;	\\
sicut dies hesterna quae pertransiit	&	7 tabernacula Idumeorum et Ismahelitum	&	sicut vulnerati dormientes in sepulchris,	\\
et vigilia nocturna	&	Moab et Aggareni	&	quorum non es memor amplius,	\\
5 percutiente te eos somnium erunt	&	8 Gebal et Ammon et Amalech	&	et ipsi de manu tua repulsi sunt.	\\
6 mane quasi herba pertransiens	&	et alienigenae cum habitantibus Tyrum	&	7 Posuerunt me in lacu inferiori,	\\
mane floruit et abiit	&	9 etenim Assur simul venit cum illis	&	in tenebrosis, et in umbra mortis.	\\
ad vesperam conteretur atque siccabitur	&	facti sunt in susceptionem filiis Loth	&	8 Super me confirmatus est furor tuus,	\\
7 consumpti enim sumus in furore tuo	&	10 fac illis sicut Madian et Sisarae	&	et omnes fluctus tuos induxisti super me.	\\
et in indignatione tua conturbati sumus	&	sicut Iabin in torrente Cison	&	9 Longe fecisti notos meos a me;	\\
8 posuisti iniquitates nostras coram te	&	11 disperierunt in Endor	&	posuerunt me abominationem sibi.	\\
neglegentias nostras in luce vultus tui	&	facti sunt sicut stercus terrae	&	Traditus sum, et non egrediebar;	\\
9 omnes enim dies nostri transierunt in furore tuo	&	12 pone principes eorum sicut Oreb	&	10 oculi mei languerunt præ inopia.	\\
consumpsimus annos nostros quasi sermonem loquens	&	Zeb et Zebee et Salmana	&	Clamavi ad te, Domine, tota die;	\\
10 dies annorum nostrorum in ipsis septuaginta anni	&	omnes principes eorum	&	expandi ad te manus meas.	\\
si autem multum octoginta anni	&	13 qui dixerunt hereditatem possideamus nobis sanctuarium Dei	&	11 Numquid mortuis facies mirabilia?	\\
et quod amplius est labor et dolor	&	14 Deus meus pone illos ut rotam	&	aut medici suscitabunt, et confitebuntur tibi?	\\
quoniam transivimus cito et avolavimus	&	et sicut stipulam ante faciem venti	&	12 Numquid narrabit aliquis in sepulchro misericordiam tuam,	\\
11 quis novit fortitudinem irae tuae	&	15 et sicut ignis qui conburit silvas	&	et veritatem tuam in perditione?	\\
et secundum timorem tuum indignationem tuam	&	velut si flamma incendat montes	&	13 Numquid cognoscentur in tenebris mirabilia tua?	\\
12 ut numerentur dies nostri sic ostende	&	16 ita persequeris eos in tempestate tua	&	et justitia tua in terra oblivionis?	\\
et veniemus corde sapienti	&	et in ira tua conturbabis eos	&	14 Et ego ad te, Domine, clamavi,	\\
13 revertere Domine usquequo et exorabilis esto super servis tuis	&	17 imple facies eorum ignominia	&	et mane oratio mea præveniet te.	\\
14 imple nos matutina misericordia tua	&	et quaerent nomen tuum Domine	&	15 Ut quid, Domine, repellis orationem meam;	\\
et laudabimus et laetabimur in cunctis diebus nostris	&	18 confundantur et conturbentur in saeculum saeculi	&	avertis faciem tuam a me?	\\
15 laetifica nos pro diebus quibus adflixisti nos	&	et revereantur et pereant	&	16 Pauper sum ego, et in laboribus a juventute mea;	\\
et annis in quibus vidimus mala	&	19 et cognoscant quoniam nomen tibi Dominus	&	exaltatus autem, humiliatus sum et conturbatus.	\\
16 appareat apud servos tuos opus tuum	&	tu solus Altissimus super omnem terram.	&	17 In me transierunt iræ tuæ,	\\
et gloria tua super filios eorum	&	LXXXIII. 1 IN FINEM PRO TORCULARIBUS FILIIS CORE PSALMUS	&	et terrores tui conturbaverunt me:	\\
17 et sit decor Domini Dei nostri super nos	&	2 Quam amabilia sunt tabernacula tua Domine virtutum	&	18 circumdederunt me sicut aqua tota die;	\\
et opus manuum nostrarum fac stabile super nos	&	3 concupivit et defecit anima mea in atria Domini	&	circumdederunt me simul.	\\
opus manuum nostrarum confirma.	&	cor meum et caro mea exultaverunt in Deum vivum	&	19 Elongasti a me amicum et proximum,	\\
XC. 1 Qui habitat in abscondito Excelsi	&	4 etenim passer invenit sibi domum	&	et notos meos a miseria.88 1 Intellectus Ethan Ezrahitæ.2 Misericordias Domini in æternum cantabo;	\\
in umbraculo Domini commorabitur	&	et turtur nidum ubi reponat pullos suos	&	in generationem et generationem annuntiabo veritatem tuam in ore meo.	\\
2 dicens Domino spes mea et fortitudo mea	&	altaria tua Domine virtutum rex meus et Deus meus	&	3 Quoniam dixisti: In æternum misericordia ædificabitur in cælis;	\\
Deus meus confidam in eum	&	5 beati qui habitant in domo tua Domine	&	præparabitur veritas tua in eis.	\\
3 quia ipse liberabit te de laqueo venantium de morte insidiarum	&	in saeculum saeculi laudabunt te	&	4 Disposui testamentum electis meis;	\\
4 in scapulis suis obumbrabit tibi	&	6 beatus vir cuius est auxilium abs te Domine	&	juravi David servo meo:	\\
et sub alis eius sperabis	&	ascensus in corde eius disposuit	&	5 Usque in æternum præparabo semen tuum,	\\
5 scutum et protectio veritas eius	&	7 in convalle lacrimarum in locum quem disposuisti eis	&	et ædificabo in generationem et generationem sedem tuam.	\\
non timebis a timore nocturno	&	8 etenim benedictionem dabit qui legem dedit	&	6 Confitebuntur cæli mirabilia tua, Domine;	\\
6 a sagitta volante per diem	&	ambulabunt de virtute in virtutem	&	etenim veritatem tuam in ecclesia sanctorum.	\\
a peste in tenebris ambulante	&	videbitur Deus deorum in Sion	&	7 Quoniam quis in nubibus æquabitur Domino;	\\
a morsu insanientis meridie	&	9 Domine Deus virtutum exaudi precem meam	&	similis erit Deo in filiis Dei?	\\
7 cadent a latere tuo mille et decem milia a dextris tuis	&	auribus percipe Deus Iacob	&	8 Deus, qui glorificatur in consilio sanctorum,	\\
ad te autem non adpropinquabit	&	10 protector noster aspice Deus	&	magnus et terribilis super omnes qui in circuitu ejus sunt.	\\
8 verumtamen oculis tuis videbis	&	et respice in faciem christi tui	&	9 Domine Deus virtutum, quis similis tibi?	\\
et ultionem impiorum cernes	&	11 quia melior est dies una in atriis tuis super milia	&	potens es, Domine, et veritas tua in circuitu tuo.	\\
9 tu enim es Domine spes mea	&	elegi abiectus esse in domo Dei	&	10 Tu dominaris potestati maris;	\\
Excelsum posuisti habitaculum tuum	&	magis quam habitare in tabernaculis peccatorum	&	motum autem fluctuum ejus tu mitigas.	\\
10 non accedet ad te malum	&	12 quoniam misericordiam et veritatem diligit Dominus	&	11 Tu humiliasti, sicut vulneratum, superbum;	\\
et lepra non adpropinquabit tabernaculo tuo	&	gratiam et gloriam dabit Deus Dominus	&	in brachio virtutis tuæ dispersisti inimicos tuos.	\\
11 quia angelis suis mandabit de te ut custodiant te in omnibus viis tuis	&	13 non privabit bonis ambulantes in innocentia	&	12 Tui sunt cæli, et tua est terra:	\\
12 in manibus portabunt te ne forte offendat ad lapidem pes tuus	&	Domine Deus virtutum beatus homo qui sperat in te.	&	orbem terræ, et plenitudinem ejus tu fundasti;	\\
13 super aspidem et basiliscum calcabis	&	LXXXIV. 1 IN FINEM FILIIS CORE PSALMUS	&	13 aquilonem et mare tu creasti.	\\
conculcabis leonem et draconem	&	2 Benedixisti Domine terram tuam	&	Thabor et Hermon in nomine tuo exsultabunt:	\\
14 quoniam mihi adhesit et liberabo eum	&	avertisti captivitatem Iacob	&	14 tuum brachium cum potentia.	\\
exaltabo eum quoniam cognovit nomen meum	&	3 remisisti iniquitatem plebis tuae	&	Firmetur manus tua, et exaltetur dextera tua:	\\
15 invocabit me et exaudiam eum	&	operuisti omnia peccata eorum	&	15 justitia et judicium præparatio sedis tuæ:	\\
cum ipso ero in tribulatione eruam eum et glorificabo	&	4 mitigasti omnem iram tuam	&	misericordia et veritas præcedent faciem tuam.	\\
16 longitudine dierum implebo illum	&	avertisti ab ira indignationis tuae	&	16 Beatus populus qui scit jubilationem:	\\
et ostendam ei salutare meum.	&	5 converte nos Deus salutaris noster	&	Domine, in lumine vultus tui ambulabunt,	\\
XCI. 1 PSALMUS CANTICI IN DIE SABBATI	&	et averte iram tuam a nobis	&	17 et in nomine tuo exsultabunt tota die,	\\
2 Bonum est confiteri Domino	&	6 ut non in aeternum irascaris nobis	&	et in justitia tua exaltabuntur.	\\
et psallere nomini tuo Altissime	&	neque extendas iram tuam a progenie in progeniem	&	18 Quoniam gloria virtutis eorum tu es,	\\
3 ad adnuntiandam mane misericordiam tuam et fidem tuam in nocte	&	7 Deus tu convertens vivificabis nos	&	et in beneplacito tuo exaltabitur cornu nostrum.	\\
4 in decacordo et in psalterio in cantico in cithara	&	et plebs tua laetabitur in te	&	19 Quia Domini est assumptio nostra,	\\
5 quoniam laetificasti me Domine in opere tuo	&	8 ostende nobis Domine misericordiam tuam	&	et sancti Israël regis nostri.	\\
in facturis manuum tuarum laudabo	&	et salutare tuum da nobis	&	20 Tunc locutus es in visione sanctis tuis,	\\
6 quam magnificata sunt opera tua Domine	&	9 audiam quid loquatur in me Dominus Deus	&	et dixisti: Posui adjutorium in potente,	\\
satis profundae factae sunt cogitationes tuae	&	quoniam loquetur pacem in plebem suam	&	et exaltavi electum de plebe mea.	\\
7 vir insipiens non cognoscet	&	et super sanctos suos	&	21 Inveni David, servum meum;	\\
et stultus non intelleget istud	&	et in eos qui convertuntur ad ipsum	&	oleo sancto meo unxi eum.	\\
8 germinaverunt impii quasi faenum	&	10 verumtamen prope timentibus eum salutare ipsius	&	22 Manus enim mea auxiliabitur ei,	\\
et floruerunt omnes qui operantur iniquitatem	&	ut inhabitet gloria in terra nostra	&	et brachium meum confortabit eum.	\\
ut contererentur usque in sempiternum	&	11 misericordia et veritas obviaverunt sibi	&	23 Nihil proficiet inimicus in eo,	\\
9 tu autem Excelsus in aeternum Domine	&	iustitia et pax conplexae sunt se	&	et filius iniquitatis non apponet nocere ei.	\\
10 ecce enim inimici tui Domine ecce inimici tui peribunt	&	12 veritas de terra orta est	&	24 Et concidam a facie ipsius inimicos ejus,	\\
et dissipabuntur omnes qui operantur iniquitatem	&	et iustitia de caelo prospexit	&	et odientes eum in fugam convertam.	\\
11 et exaltabitur quasi monocerotis cornu meum	&	13 etenim Dominus dabit benignitatem	&	25 Et veritas mea et misericordia mea cum ipso,	\\
et senecta mea in oleo uberi	&	et terra nostra dabit fructum suum	&	et in nomine meo exaltabitur cornu ejus.	\\
12 et dispiciet oculus meus eos qui insidiantur mihi	&	14 iustitia ante eum ambulavit	&	26 Et ponam in mari manum ejus,	\\
de his qui consurgunt adversum me malignantibus audit auris mea	&	et ponet in via gressus suos.	&	et in fluminibus dexteram ejus.	\\
13 iustus ut palma florebit	&	LXXXV. 1 ORATIO DAVID	&	27 Ipse invocabit me: Pater meus es tu,	\\
ut cedrus in Libano multiplicabitur	&	Inclina Domine aurem tuam ad me et exaudi me	&	Deus meus, et susceptor salutis meæ.	\\
14 transplantati in domo Domini in atriis Dei nostri germinabunt	&	quoniam egenus et pauper sum ego	&	28 Et ego primogenitum ponam illum,	\\
15 adhuc fructificabunt in senectute	&	2 custodi animam meam quoniam sanctus sum	&	excelsum præ regibus terræ.	\\
pingues et frondentes erunt	&	salvum fac servum tuum Deus meus sperantem in te	&	29 In æternum servabo illi misericordiam meam,	\\
16 adnuntiantes quia rectus Dominus	&	3 miserere mihi Domine quoniam ad te clamavi tota die	&	et testamentum meum fidele ipsi.	\\
fortitudo mea et non est iniquitas in eo.	&	4 laetifica animam servi tui	&	30 Et ponam in sæculum sæculi semen ejus,	\\
XCII. 1 Dominus regnavit gloria indutus est	&	quia ad te Domine levavi animam meam	&	et thronum ejus sicut dies cæli.	\\
indutus est Dominus fortitudine et accinctus est	&	5 quoniam tu Domine suavis ac mitis es	&	31 Si autem dereliquerint filii ejus legem meam,	\\
insuper adpendit orbem qui non commovebitur	&	et copiosus in misericordia omnibus invocantibus te	&	et in judiciis meis non ambulaverint;	\\
2 firmum solium tuum ex tunc ab aeterno tu es	&	6 auribus percipe Domine orationem meam	&	32 si justitias meas profanaverint,	\\
3 levaverunt flumina Domine	&	et intende voci deprecationis meae	&	et mandata mea non custodierint:	\\
levaverunt flumina voces suas	&	7 in die tribulationis meae clamavi ad te	&	33 visitabo in virga iniquitates eorum,	\\
levaverunt flumina gurgites suos	&	quoniam exaudisti me	&	et in verberibus peccata eorum;	\\
4 a vocibus aquarum multarum	&	8 non est similis tibi in diis Domine	&	34 misericordiam autem meam non dispergam ab eo,	\\
grandes fluctus maris grandis in excelso Dominus	&	et non est secundum opera tua	&	neque nocebo in veritate mea,	\\
5 testimonia tua fidelia facta sunt nimis	&	9 omnes gentes quascumque fecisti venient	&	35 neque profanabo testamentum meum:	\\
domum tuam decet sanctitas Domine in longitudine dierum.	&	et adorabunt coram te Domine et	&	et quæ procedunt de labiis meis non faciam irrita.	\\
XCIII. 1 Deus ultionum Domine Deus ultionum ostendere	&	honorificabunt nomen tuum	&	36 Semel juravi in sancto meo, si David mentiar:	\\
2 elevare qui iudicas terram redde vicissitudinem superbis	&	10 quoniam magnus es tu et faciens mirabilia	&	37 semen ejus in æternum manebit.	\\
3 usquequo impii Domine usquequo impii exultabunt	&	tu es Deus solus	&	38 Et thronus ejus sicut sol in conspectu meo,	\\
4 fluent loquentes antiquum	&	11 deduc me Domine in via tua et ambulabo in veritate tua	&	et sicut luna perfecta in æternum,	\\
garrient omnes qui operantur iniquitatem	&	laetetur cor meum ut timeam nomen tuum	&	et testis in cælo fidelis.	\\
5 populum tuum Domine conterent et hereditatem tuam adfligent	&	12 confitebor tibi Domine Deus meus in toto corde meo	&	39 Tu vero repulisti et despexisti;	\\
6 viduam et advenam interficient et pupillos occident	&	et honorificabo nomen tuum in aeternum	&	distulisti christum tuum.	\\
7 et dixerunt non videbit Dominus et non intelleget Deus Iacob	&	13 quoniam misericordia tua magna est super me	&	40 Evertisti testamentum servi tui;	\\
8 intellegite stulti in populo et insipientes aliquando discite	&	et eripuisti animam meam ex inferno inferiori	&	profanasti in terra sanctuarium ejus.	\\
9 qui plantavit aurem non audiet	&	14 Deus iniusti insurrexerunt in me	&	41 Destruxisti omnes sepes ejus;	\\
aut qui finxit oculum non videbit	&	et synagoga potentium quaesierunt animam meam	&	posuisti firmamentum ejus formidinem.	\\
10 qui erudit gentes non arguet qui docet hominem scientiam	&	et non proposuerunt te ante conspectum suum	&	42 Diripuerunt eum omnes transeuntes viam;	\\
11 Dominus novit cogitationes hominum quia vanae sunt	&	15 et tu Domine Deus meus miserator et misericors	&	factus est opprobrium vicinis suis.	\\
12 beatus vir quem erudieris Domine et de lege tua docueris eum	&	patiens et multum misericors et verax	&	43 Exaltasti dexteram deprimentium eum;	\\
13 ut quiescat a diebus adflictionis donec fodiatur impio interitus	&	16 respice in me et miserere mei	&	lætificasti omnes inimicos ejus.	\\
14 non enim derelinquet Dominus populum suum	&	da potestatem puero tuo	&	44 Avertisti adjutorium gladii ejus,	\\
et hereditatem suam non deseret	&	et salvum fac filium ancillae tuae	&	et non es auxiliatus ei in bello.	\\
15 quoniam ad iustitiam revertetur iudicium	&	17 fac mecum Domine signum in bono	&	45 Destruxisti eum ab emundatione,	\\
et sequentur illud omnes recti corde	&	ut videant qui me oderunt et confundantur	&	et sedem ejus in terram collisisti.	\\
16 quis stabit pro me adversum malos	&	quoniam tu Domine adiuvasti me et consolatus es me.	&	46 Minorasti dies temporis ejus;	\\
quis stabit pro me adversum operarios iniquitatis	&	LXXXVI. 1 FILIIS CORE PSALMUS CANTICI	&	perfudisti eum confusione.	\\
17 nisi quia Dominus auxiliator meus	&	Fundamenta eius in montibus sanctis	&	47 Usquequo, Domine, avertis in finem?	\\
paulo minus habitasset in inferno anima mea	&	2 diligit Dominus portas Sion	&	exardescet sicut ignis ira tua?	\\
18 si dicebam commotus est pes meus	&	super omnia tabernacula Iacob	&	48 Memorare quæ mea substantia:	\\
misericordia tua Domine sustentabat me	&	3 gloriosa dicta sunt de te civitas Dei	&	numquid enim vane constituisti omnes filios hominum?	\\
19 in multitudine cogitationum mearum quae sunt in me intrinsecus	&	4 memor ero Raab et Babylonis scientibus me	&	49 Quis est homo qui vivet et non videbit mortem?	\\
consolationes tuae delectabunt animam meam	&	ecce alienigenae et Tyrus et populus Aethiopum	&	eruet animam suam de manu inferi?	\\
20 numquid particeps erit tui thronus insidiarum fingens laborem in praecepto	&	hii fuerunt in ea	&	50 Ubi sunt misericordiæ tuæ antiquæ, Domine,	\\
21 copulabuntur adversus animam iusti	&	5 mater Sion dicet homo et homo factus est in ea	&	sicut jurasti David in veritate tua?	\\
et sanguinem innocentem condemnabunt	&	et ipse fundavit eam Altissimus	&	51 Memor esto, Domine, opprobrii servorum tuorum,	\\
22 erit autem Dominus mihi in refugium	&	6 Dominus narravit in scripturis populorum suorum	&	quod continui in sinu meo, multarum gentium:	\\
et Deus meus quasi petra spei meae	&	et principum eorum qui fuerunt in ea	&	52 quod exprobraverunt inimici tui, Domine;	\\
23 et restitues super eos iniquitatem suam	&	7 sicut laetantium omnium nostrum habitatio est in te.	&	quod exprobraverunt commutationem christi tui.	\\
et in malitia sua perdes eos	&	LXXXVII. 1 CANTICUM PSALMI FILIIS CORE IN FINEM PRO MELECH AD RESPONDENDUM INTELLECTUS EMAN EZRAITAE	&	53 Benedictus Dominus in æternum. Fiat, fiat.89 1 Oratio Moysi, hominis Dei.Domine, refugium factus es nobis	\\
perdet eos Dominus Deus noster.	&	2 Domine Deus salutis meae	&	a generatione in generationem.	\\
XCIIII. 1 Venite laudemus Dominum iubilemus petrae Iesu nostro	&	in die clamavi et nocte coram te	&	2 Priusquam montes fierent,	\\
2 praeoccupemus vultum eius in actione gratiarum	&	3 intret oratio mea in conspectu tuo	&	aut formaretur terra et orbis,	\\
in canticis iubilemus ei	&	inclina aurem tuam ad precem meam Domine	&	a sæculo et usque in sæculum tu es, Deus.	\\
3 quoniam fortis et magnus Dominus	&	4 quia repleta est malis anima mea	&	3 Ne avertas hominem in humilitatem:	\\
et rex magnus super omnes deos	&	et vita mea in inferno adpropiavit	&	et dixisti: Convertimini, filii hominum.	\\
4 in cuius manu fundamenta terrae	&	5 aestimatus sum cum descendentibus in lacum	&	4 Quoniam mille anni ante oculos tuos	\\
et excelsa montium ipsius sunt	&	factus sum sicut homo sine adiutorio	&	tamquam dies hesterna quæ præteriit:	\\
5 cuius est mare ipse enim fecit illud	&	6 inter mortuos liber	&	et custodia in nocte 5 quæ pro nihilo habentur,	\\
et siccam manus eius plasmaverunt	&	sicut vulnerati dormientes proiecti in monumentis	&	eorum anni erunt.	\\
6 venite adoremus et curvemur	&	quorum non meministi amplius	&	6 Mane sicut herba transeat;	\\
flectamus genua ante faciem Domini factoris nostri	&	et quidem ipsi de manu tua expulsi sunt	&	mane floreat, et transeat;	\\
7 quia ipse est Deus noster et nos populus pascuae eius et grex manus eius	&	7 posuerunt me in lacu inferiori	&	vespere decidat, induret, et arescat.	\\
8 hodie si vocem eius audieritis	&	in tenebris et in umbra mortis	&	7 Quia defecimus in ira tua,	\\
nolite indurare corda vestra 9 sicut in contradictione	&	8 in me confirmata est ira tua	&	et in furore tuo turbati sumus.	\\
sicut in die temptationis in deserto	&	et omnes elationes tuas super me induxisti	&	8 Posuisti iniquitates nostras in conspectu tuo;	\\
ubi temptaverunt me patres vestri	&	9 longe fecisti notos meos a me	&	sæculum nostrum in illuminatione vultus tui.	\\
probaverunt me et viderunt opus meum	&	posuerunt me in abominationem sibi	&	9 Quoniam omnes dies nostri defecerunt,	\\
10 quadraginta annis displicuit mihi generatio illa	&	traditus sum et non egrediebar	&	et in ira tua defecimus.	\\
et dixi populus errans corde est 11 et non cognoscens vias meas	&	10 oculi mei infirmati sunt prae inopia	&	Anni nostri sicut aranea meditabuntur;	\\
et iuravi in furore meo ut non introirent in requiem meam.	&	clamavi ad te Domine	&	10 dies annorum nostrorum in ipsis septuaginta anni.	\\
XCV. 1 Canite Domino canticum novum	&	tota die expandi manus meas ad te	&	Si autem in potentatibus octoginta anni,	\\
canite Domino omnis terra	&	11 numquid mortuis facies mirabilia	&	et amplius eorum labor et dolor;	\\
2 canite Domino benedicite nomini eius	&	aut medici resuscitabunt et confitebuntur tibi	&	quoniam supervenit mansuetudo, et corripiemur.	\\
adnuntiate de die in diem salutare eius	&	12 numquid enarrabit aliquis in sepulchro misericordiam tuam	&	11 Quis novit potestatem iræ tuæ,	\\
3 narrate in gentibus gloriam eius	&	et veritatem tuam in perditione	&	et præ timore tuo iram tuam 12 dinumerare?	\\
in universis populis mirabilia eius	&	13 numquid cognoscentur in tenebris mirabilia tua	&	Dexteram tuam sic notam fac,	\\
4 quia magnus Dominus et laudabilis nimis terribilis est super omnes deos	&	aut iustitia tua in terra oblivionis	&	et eruditos corde in sapientia.	\\
5 omnes enim dii populorum sculptilia Dominus autem caelos fecit	&	14 et ego ad te Domine clamavi	&	13 Convertere, Domine; usquequo?	\\
6 gloria et decor ante vultum eius	&	et mane oratio mea praeveniet te	&	et deprecabilis esto super servos tuos.	\\
fortitudo et exultatio in sanctuario eius	&	15 ut quid Domine repellis orationem meam	&	14 Repleti sumus mane misericordia tua;	\\
7 adferte Domino familiae populorum	&	avertis faciem tuam a me	&	et exsultavimus, et delectati sumus omnibus diebus nostris.	\\
adferte Domino gloriam et fortitudinem	&	16 egens sum ego et in laboribus a iuventute mea	&	15 Lætati sumus pro diebus quibus nos humiliasti;	\\
8 adferte Domino gloriam nomini eius	&	exaltatus autem humiliatus sum et confusus	&	annis quibus vidimus mala.	\\
levate munera et introite in atria eius	&	17 in me pertransierunt irae tuae	&	16 Respice in servos tuos et in opera tua,	\\
9 adorate Dominum in decore sanctuarii	&	et terrores tui conturbaverunt me	&	et dirige filios eorum.	\\
paveat a facie eius omnis terra	&	18 circumdederunt me sicut aqua	&	17 Et sit splendor Domini Dei nostri super nos,	\\
10 dicite in gentibus Dominus regnavit	&	tota die circumdederunt me simul	&	et opera manuum nostrarum dirige super nos,	\\
siquidem adpendit orbem inmobilem	&	19 elongasti a me amicum et proximum	&	et opus manuum nostrarum dirige.90 1 Laus cantici David.Qui habitat in adjutorio Altissimi,	\\
iudicabit populos in aequitate	&	et notos meos a miseria.	&	in protectione Dei cæli commorabitur.	\\
11 laetamini caeli et exultet terra	&	LXXXVIII. 1 INTELLECTUS ETHAN ISRAHELITAE	&	2 Dicet Domino: Susceptor meus es tu, et refugium meum;	\\
tonet mare et plenitudo eius	&	2 Misericordias tuas Domine in aeternum cantabo	&	Deus meus, sperabo in eum.	\\
12 gaudeat ager et omnia quae in eo sunt	&	in generatione et progenie pronuntiabo veritatem tuam in ore meo	&	3 Quoniam ipse liberavit me de laqueo venantium,	\\
tunc laudabunt universa ligna saltus	&	3 quoniam dixisti in aeternum misericordia aedificabitur	&	et a verbo aspero.	\\
13 ante faciem Domini quoniam venit	&	in caelis praeparabitur veritas tua	&	4 Scapulis suis obumbrabit tibi,	\\
quoniam venit iudicare terram	&	4 disposui testamentum electis meis	&	et sub pennis ejus sperabis.	\\
iudicabit orbem in iusto et populos in fide sua.	&	iuravi David servo meo	&	5 Scuto circumdabit te veritas ejus:	\\
XCVI. 1 Dominus regnavit exultabit terra	&	5 usque in aeternum praeparabo semen tuum	&	non timebis a timore nocturno;	\\
laetabuntur insulae multae	&	et aedificabo in saeculum saeculi sedem tuam	&	6 a sagitta volante in die,	\\
2 nubes et caligo in circuitu eius	&	6 confitebuntur caeli mirabilia tua Domine	&	a negotio perambulante in tenebris,	\\
iustitia et iudicium firmamentum solii eius	&	et veritatem tuam in ecclesia sanctorum	&	ab incursu, et dæmonio meridiano.	\\
3 ignis ante faciem eius ibit	&	7 quoniam quis in nubibus aequabitur Domino	&	7 Cadent a latere tuo mille, et decem millia a dextris tuis;	\\
et exuret per circuitum hostes eius	&	aut quis similis erit Deo inter filios Dei	&	ad te autem non appropinquabit.	\\
4 apparuerunt fulgora eius orbi	&	8 Deus qui glorificatur in consilio sanctorum	&	8 Verumtamen oculis tuis considerabis,	\\
vidit et contremuit terra	&	magnus et metuendus super omnes qui in circuitu eius sunt	&	et retributionem peccatorum videbis.	\\
5 montes sicut cera tabefacti sunt a facie Domini	&	9 Domine Deus virtutum quis similis tibi	&	9 Quoniam tu es, Domine, spes mea;	\\
a facie dominatoris omnis terrae	&	potens es Domine et veritas tua in circuitu tuo	&	Altissimum posuisti refugium tuum.	\\
6 adnuntiaverunt caeli iustitiam eius	&	10 tu dominaris potestati maris	&	10 Non accedet ad te malum,	\\
et viderunt omnes populi gloriam eius	&	motum autem fluctuum eius tu mitigas	&	et flagellum non appropinquabit tabernaculo tuo.	\\
7 confundantur universi qui serviunt sculptili	&	11 tu humiliasti sicut vulneratum superbum	&	11 Quoniam angelis suis mandavit de te,	\\
qui gloriantur in idolis	&	et in virtute brachii tui dispersisti inimicos tuos	&	ut custodiant te in omnibus viis tuis.	\\
adorate eum omnes dii	&	12 tui sunt caeli et tua est terra	&	12 In manibus portabunt te,	\\
8 audivit et laetata est Sion	&	orbem terrarum et plenitudinem eius tu fundasti	&	ne forte offendas ad lapidem pedem tuum.	\\
et exultaverunt filiae Iudae propter iudicia tua Domine	&	13 aquilonem et mare tu creasti	&	13 Super aspidem et basiliscum ambulabis,	\\
9 tu enim Dominus Excelsus super omnem terram	&	Thabor et Hermon in nomine tuo exultabunt	&	et conculcabis leonem et draconem.	\\
vehementer elevatus es super universos deos	&	14 tuum brachium cum potentia	&	14 Quoniam in me speravit, liberabo eum;	\\
10 qui diligitis Dominum odite malum	&	firmetur manus tua et exaltetur dextera tua	&	protegam eum, quoniam cognovit nomen meum.	\\
custodit animas sanctorum suorum	&	15 iustitia et iudicium praeparatio sedis tuae	&	15 Clamabit ad me, et ego exaudiam eum;	\\
de manu impiorum eruet eos	&	misericordia et veritas praeibunt ante faciem tuam	&	cum ipso sum in tribulatione:	\\
11 lux orta est iusto et rectis corde laetitia	&	16 beatus populus qui scit iubilationem	&	eripiam eum, et glorificabo eum.	\\
12 laetamini iusti in Domino	&	Domine in lumine vultus tui ambulabunt	&	16 Longitudine dierum replebo eum,	\\
et confitemini memoriae sanctae eius.	&	17 et in nomine tuo exultabunt tota die	&	et ostendam illi salutare meum.91 1 Psalmus cantici, in die sabbati.2 Bonum est confiteri Domino,	\\
XCVII. 1 CANTICUM	&	et in tua iustitia exaltabuntur	&	et psallere nomini tuo, Altissime:	\\
Cantate Domino canticum novum quia mirabilia fecit	&	18 quoniam gloria virtutis eorum tu es	&	3 ad annuntiandum mane misericordiam tuam,	\\
salvavit sibi dextera eius et brachium sanctum eius	&	et in beneplacito tuo exaltabitur cornu nostrum	&	et veritatem tuam per noctem,	\\
2 notum fecit Dominus salutare suum	&	19 quoniam Domini est adsumptio	&	4 in decachordo, psalterio;	\\
in conspectu gentium revelavit iustitiam suam	&	et sancti Israhel regis nostri	&	cum cantico, in cithara.	\\
3 recordatus est misericordiae suae et veritatis suae domui Iacob	&	20 tunc locutus es in aspectu filiis tuis et dixisti	&	5 Quia delectasti me, Domine, in factura tua;	\\
viderunt omnes fines terrae salutare Dei nostri	&	posui adiutorium super potentem	&	et in operibus manuum tuarum exsultabo.	\\
4 iubilate Domino omnis terra	&	et exaltavi electum de plebe mea	&	6 Quam magnificata sunt opera tua, Domine !	\\
vociferamini et laudate et canite	&	21 inveni David servum meum	&	nimis profundæ factæ sunt cogitationes tuæ.	\\
5 cantate Domino in cithara in cithara et voce carminis	&	in oleo sancto meo unxi eum	&	7 Vir insipiens non cognoscet,	\\
6 in tubis et clangore bucinae iubilate coram rege Domino	&	22 manus enim mea auxiliabitur ei	&	et stultus non intelliget hæc.	\\
7 tonet mare et plenitudo eius orbis et habitatores eius	&	et brachium meum confortabit eum	&	8 Cum exorti fuerint peccatores sicut fœnum,	\\
8 flumina plaudent manu	&	23 nihil proficiet inimicus in eo	&	et apparuerint omnes qui operantur iniquitatem,	\\
simul montes laudabunt	&	et filius iniquitatis non nocebit ei	&	ut intereant in sæculum sæculi:	\\
9 ante Dominum quia venit iudicare terram	&	24 et concidam inimicos eius a facie ipsius	&	9 tu autem Altissimus in æternum, Domine.	\\
iudicabit orbem in iustitia et populos in aequitatibus.	&	et odientes eum in fugam convertam	&	10 Quoniam ecce inimici tui, Domine,	\\
XCVIII. 1 Dominus regnavit commoveantur populi	&	25 et veritas mea et misericordia mea cum ipso	&	quoniam ecce inimici tui peribunt;	\\
sessor cherubin concutiatur terra	&	et in nomine meo exaltabitur cornu eius	&	et dispergentur omnes qui operantur iniquitatem.	\\
2 Dominus in Sion magnus et excelsus est super omnes populos	&	26 et ponam in mari manum eius	&	11 Et exaltabitur sicut unicornis cornu meum,	\\
3 confiteantur nomini tuo magno et terribili sanctoque	&	et in fluminibus dexteram eius	&	et senectus mea in misericordia uberi.	\\
4 imperium regis iudicium diligit	&	27 ipse invocabit me pater meus es tu	&	12 Et despexit oculus meus inimicos meos,	\\
tu fundasti aequitates	&	Deus meus et susceptor salutis meae	&	et in insurgentibus in me malignantibus audiet auris mea.	\\
iudicium et iustitiam in Iacob tu fecisti	&	28 et ego primogenitum ponam illum	&	13 Justus ut palma florebit;	\\
5 exaltate Dominum Deum nostrum	&	excelsum prae regibus terrae	&	sicut cedrus Libani multiplicabitur.	\\
et adorate scabillum pedum eius quia sanctus est	&	29 in aeternum servabo illi misericordiam meam	&	14 Plantati in domo Domini,	\\
6 Moses et Aaron in sacerdotibus eius	&	et testamentum meum fidele ipsi	&	in atriis domus Dei nostri florebunt.	\\
et Samuhel in his qui invocant nomen eius	&	30 et ponam in saeculum saeculi sedem eius	&	15 Adhuc multiplicabuntur in senecta uberi,	\\
invocabant Dominum et ipse exaudivit eos	&	et thronum eius sicut dies caeli	&	et bene patientes erunt:	\\
7 in columna nubis loquebatur ad eos	&	31 si dereliquerint filii eius legem meam	&	16 ut annuntient quoniam rectus Dominus Deus noster,	\\
custodierunt testimonia eius et praeceptum dedit eis	&	et in iudiciis meis non ambulaverint	&	et non est iniquitas in eo.92 1 Laus cantici ipsi David, in die ante sabbatum, quando fundata est terra.Dominus regnavit, decorem indutus est:	\\
8 Domine Deus noster tu exaudisti eos	&	32 si iustificationes meas profanaverint	&	indutus est Dominus fortitudinem, et præcinxit se.	\\
Domine propitius fuisti eis	&	et mandata mea non custodierint	&	Etenim firmavit orbem terræ, qui non commovebitur.	\\
et ultor super commutationibus eorum	&	33 visitabo in virga iniquitates eorum	&	2 Parata sedes tua ex tunc;	\\
9 exaltate Dominum Deum nostrum	&	et in verberibus peccata eorum	&	a sæculo tu es.	\\
et adorate in monte sancto eius quia sanctus Dominus Deus noster.	&	34 misericordiam autem meam non dispergam ab eo	&	3 Elevaverunt flumina, Domine,	\\
XCIX. 1 CANTICUM IN GRATIARUM ACTIONE	&	neque nocebo in veritate mea	&	elevaverunt flumina vocem suam;	\\
2 Iubilate Domino omnis terra servite Domino in laetitia	&	35 neque profanabo testamentum meum	&	elevaverunt flumina fluctus suos,	\\
ingredimini coram eo in laude	&	et quae procedunt de labiis meis non faciam irrita	&	4 a vocibus aquarum multarum.	\\
3 scitote quoniam Dominus ipse est Deus	&	36 semel iuravi in sancto meo si David mentiar	&	Mirabiles elationes maris;	\\
ipse fecit nos et ipsius sumus populus eius et grex pascuae eius	&	37 semen eius in aeternum manebit	&	mirabilis in altis Dominus.	\\
4 ingredimini portas eius in gratiarum actione	&	38 et sedis eius sicut sol in conspectu meo	&	5 Testimonia tua credibilia facta sunt nimis;	\\
atria eius in laude	&	et sicut luna perfecta in aeternum	&	domum tuam decet sanctitudo, Domine,	\\
confitemini ei benedicite nomini eius	&	et testis in caelo fidelis	&	in longitudinem dierum.93 1 Psalmus ipsi David, quarta sabbati.Deus ultionum Dominus;	\\
5 quia bonus Dominus	&	39 tu vero reppulisti et sprevisti	&	Deus ultionum libere egit.	\\
in sempiternum misericordia eius	&	et distulisti christum tuum	&	2 Exaltare, qui judicas terram;	\\
et usque ad generationem et generationem fides eius.	&	40 avertisti testamentum servi tui	&	redde retributionem superbis.	\\
C. 1 DAVID CANTICUM	&	profanasti in terra sanctitatem eius	&	3 Usquequo peccatores, Domine,	\\
Misericordiam et iudicium cantabo tibi Domine psallam	&	41 destruxisti omnes macerias eius	&	usquequo peccatores gloriabuntur;	\\
2 erudiar in via perfecta quando venies ad me	&	posuisti munitiones eius in formidinem	&	4 effabuntur et loquentur iniquitatem;	\\
ambulabo in simplicitate cordis mei in medio domus meae	&	42 diripuerunt eum omnes transeuntes viam	&	loquentur omnes qui operantur injustitiam?	\\
3 non ponam coram oculis meis verbum Belial	&	factus est in obprobrium vicinis suis	&	5 Populum tuum, Domine, humiliaverunt,	\\
facientem declinationes odivi nec adhesit mihi	&	43 exaltasti dexteram inimicorum eius	&	et hæreditatem tuam vexaverunt.	\\
4 cor pravum recedet a me malum nesciam	&	laetificasti omnes inimicos eius	&	6 Viduam et advenam interfecerunt,	\\
5 loquentem in abscondito contra proximum suum hunc interficiam	&	44 avertisti adiutorium gladii eius	&	et pupillos occiderunt.	\\
superbum oculis et altum corde cum hoc esse non potero	&	et non es auxiliatus ei in bello	&	7 Et dixerunt: Non videbit Dominus,	\\
6 oculi mei ad fideles terrae ut habitent mecum	&	45 dissoluisti eum ab emundatione	&	nec intelliget Deus Jacob.	\\
ambulans in via simpliciter hic ministrabit mihi	&	et sedem eius in terra conlisisti	&	8 Intelligite, insipientes in populo;	\\
7 non habitabit in medio domus meae faciens dolum	&	46 minorasti dies temporum eius	&	et stulti, aliquando sapite.	\\
loquens mendacium non placebit in conspectu oculorum meorum	&	perfudisti eum confusione	&	9 Qui plantavit aurem non audiet?	\\
8 mane perdam omnes impios terrae	&	47 usquequo Domine irasceris in finem	&	aut qui finxit oculum non considerat?	\\
ut interficiam de civitate Domini universos qui operantur iniquitatem.	&	exardescit sicut ignis ira tua	&	10 Qui corripit gentes non arguet,	\\
CI. 1 ORATIO PAUPERIS QUANDO SOLLICITUS FUERIT ET CORAM DOMINO FUDERIT ELOQUIUM SUUM	&	48 memorare Domine quae mea substantia	&	qui docet hominem scientiam?	\\
2 Domine audi orationem meam et clamor meus ad te veniat	&	non enim vane constituisti filios hominum	&	11 Dominus scit cogitationes hominum,	\\
3 ne abscondas faciem tuam a me	&	49 quis est homo qui vivet et non videbit mortem	&	quoniam vanæ sunt.	\\
in die tribulationis meae inclina ad me aurem tuam	&	aut quis eruet animam suam de manu inferi	&	12 Beatus homo quem tu erudieris, Domine,	\\
in quacumque die invocavero velociter exaudi me	&	50 ubi sunt misericordiae tuae antiquae Domine	&	et de lege tua docueris eum:	\\
4 quoniam consumpti sunt sicut fumus dies mei	&	sicut iurasti David in veritate tua	&	13 ut mitiges ei a diebus malis,	\\
et ossa mea quasi frixa contabuerunt	&	51 memor esto obprobrii servorum tuorum	&	donec fodiatur peccatori fovea.	\\
5 percussum est quasi faenum et arefactum est cor meum	&	quod continui in sinu meo multarum gentium	&	14 Quia non repellet Dominus plebem suam,	\\
quia oblitus sum comedere panem meum	&	52 quod exprobraverunt inimici tui Domine	&	et hæreditatem suam non derelinquet,	\\
6 a voce gemitus mei adhesit os meum carni meae	&	quod exprobraverunt commutationem christi tui.	&	15 quoadusque justitia convertatur in judicium:	\\
7 adsimilatus sum pelicano deserti	&	53 Benedictus Dominus in aeternum fiat fiat.	&	et qui juxta illam, omnes qui recto sunt corde.	\\
factus sum quasi bubo solitudinum	&	LXXXIX. 1 ORATIO MOYSI HOMINIS DEI	&	16 Quis consurget mihi adversus malignantes?	\\
8 vigilavi et fui sicut avis solitaria super tectum	&	Domine refugium factus es nobis a generatione et progenie	&	aut quis stabit mecum adversus operantes iniquitatem?	\\
9 tota die exprobrabant mihi inimici mei	&	2 priusquam fierent montes aut firmaretur orbis terrae	&	17 Nisi quia Dominus adjuvit me,	\\
exultantes per me iurabant	&	a saeculo et usque in saeculum tu es Deus	&	paulominus habitasset in inferno anima mea.	\\
10 quia cinerem sicut panem comedi	&	3 ne avertas hominem in humilitatem	&	18 Si dicebam: Motus est pes meus:	\\
et potum meum cum fletu miscui	&	et dixisti convertimini filii hominum	&	misericordia tua, Domine, adjuvabat me.	\\
11 a facie indignationis et irae tuae	&	4 quoniam mille anni ante oculos tuos	&	19 Secundum multitudinem dolorum meorum in corde meo,	\\
quia elevasti me et adlisisti me	&	sicut dies hesterna quae praeteriit	&	consolationes tuæ lætificaverunt animam meam.	\\
12 dies mei quasi umbra inclinati sunt	&	et sicut custodia in nocte	&	20 Numquid adhæret tibi sedes iniquitatis,	\\
et ego quasi faenum arui	&	5 quae pro nihilo habentur anni eorum	&	qui fingis laborem in præcepto?	\\
13 tu autem Domine in aeternum permanes	&	6 mane sicut herba transeat mane floreat et pertranseat	&	21 Captabunt in animam justi,	\\
memoriale tuum in generatione et generatione	&	vespere decidat induret et arescat	&	et sanguinem innocentem condemnabunt.	\\
14 tu suscitans misereberis Sion	&	7 quia defecimus in ira tua	&	22 Et factus est mihi Dominus in refugium,	\\
quia tempus est ut miserearis eius	&	et in furore tuo conturbati sumus	&	et Deus meus in adjutorium spei meæ.	\\
quoniam venit tempus quoniam venit pactum	&	8 posuisti iniquitates nostras in conspectu tuo	&	23 Et reddet illis iniquitatem ipsorum,	\\
15 quoniam placitos fecerunt servi tui lapides eius et pulverem eius miserabilem	&	saeculum nostrum in inluminatione vultus tui	&	et in malitia eorum disperdet eos:	\\
16 et timebunt gentes nomen Domini	&	9 quoniam omnes dies nostri defecerunt	&	disperdet illos Dominus Deus noster.94 1 Laus cantici ipsi David.Venite, exsultemus Domino;	\\
et universi reges terrae gloriam tuam	&	et nos in ira tua defecimus	&	jubilemus Deo salutari nostro;	\\
17 quia aedificavit Dominus Sion	&	anni nostri sicut aranea meditabuntur	&	2 præoccupemus faciem ejus in confessione,	\\
apparuit in gloria sua	&	10 dies annorum nostrorum in ipsis septuaginta annis	&	et in psalmis jubilemus ei:	\\
18 respexit ad orationem vacui	&	si autem in potentatibus octoginta anni	&	3 quoniam Deus magnus Dominus,	\\
et non dispexit orationem eorum	&	et plurimum eorum labor et dolor	&	et rex magnus super omnes deos.	\\
19 scribatur hoc in generatione novissima	&	quoniam supervenit super nos mansuetudo et corripiemur	&	4 Quia in manu ejus sunt omnes fines terræ,	\\
et populus qui creabitur laudabit Dominum	&	11 quis novit potestatem irae tuae	&	et altitudines montium ipsius sunt;	\\
20 quoniam prospexit de excelso sanctuario suo	&	aut prae timore iram tuam 12 dinumerare	&	5 quoniam ipsius est mare, et ipse fecit illud,	\\
Dominus de caelo terram contemplatus est	&	dexteram tuam Domine notam fac nobis	&	et siccam manus ejus formaverunt.	\\
21 ut audiret gemitum vincti	&	et eruditos corde in sapientia	&	6 Venite, adoremus, et procidamus,	\\
ut solveret filios mortis	&	13 convertere Domine aliquantulum	&	et ploremus ante Dominum qui fecit nos:	\\
22 ut narretur in Sion nomen Domini	&	et deprecare super servos tuos	&	7 quia ipse est Dominus Deus noster,	\\
et laudatio eius in Hierusalem	&	14 repleti sumus mane misericordia tua	&	et nos populus pascuæ ejus, et oves manus ejus.	\\
23 cum congregati fuerint populi simul	&	et exultavimus et delectati sumus in omnibus diebus nostris	&	8 Hodie si vocem ejus audieritis,	\\
et regna ut serviant Domino	&	15 delectati sumus pro diebus quibus nos humiliasti	&	nolite obdurare corda vestra 9 sicut in irritatione,	\\
24 adflixit in via fortitudinem meam	&	annis in quibus vidimus mala	&	secundum diem tentationis in deserto,	\\
adbreviavit dies meos	&	16 respice in servos tuos et in opera tua Domine	&	ubi tentaverunt me patres vestri:	\\
25 dicam Deus meus ne rapias me in dimidio dierum meorum	&	et dirige filios eorum	&	probaverunt me, et viderunt opera mea.	\\
in generatione generationum anni tui	&	17 et sit splendor Domini Dei nostri super nos	&	10 Quadraginta annis offensus fui generationi illi,	\\
26 a principio terram fundasti	&	et opera manuum nostrarum dirige super nos.	&	et dixi: Semper hi errant corde.	\\
et opus manuum tuarum caeli	&	XC. 1 LAUS CANTICI DAVID	&	11 Et isti non cognoverunt vias meas:	\\
27 ipsi peribunt tu autem stabis	&	Qui habitat in adiutorio Altissimi	&	ut juravi in ira mea:	\\
et omnes quasi vestimentum adterentur	&	in protectione Dei caeli commorabitur	&	Si introibunt in requiem meam.95 1 Canticum ipsi David, quando domus ædificabatur post captivitatem.Cantate Domino canticum novum;	\\
et quasi pallium mutabis illos et mutabuntur	&	2 dicet Domino susceptor meus es	&	cantate Domino omnis terra.	\\
28 tu autem ipse es et anni tui non deficient	&	et refugium meum Deus meus sperabo in eum	&	2 Cantate Domino, et benedicite nomini ejus;	\\
29 filii servorum tuorum habitabunt	&	3 quoniam ipse liberavit me de laqueo venantium	&	annuntiate de die in diem salutare ejus.	\\
et semen eorum ante faciem eorum perseverabit.	&	et a verbo aspero	&	3 Annuntiate inter gentes gloriam ejus;	\\
CII. 1 DAVID	&	4 scapulis suis obumbrabit tibi	&	in omnibus populis mirabilia ejus.	\\
Benedic anima mea Domino	&	et sub pinnis eius sperabis	&	4 Quoniam magnus Dominus, et laudabilis nimis:	\\
et omnia viscera mea nomini sancto eius	&	5 scuto circumdabit te veritas eius	&	terribilis est super omnes deos.	\\
2 benedic anima mea Domino	&	non timebis a timore nocturno	&	5 Quoniam omnes dii gentium dæmonia;	\\
et noli oblivisci omnium retributionum eius	&	6 a sagitta volante per diem	&	Dominus autem cælos fecit.	\\
3 qui propitiatur cunctis iniquitatibus tuis	&	a negotio perambulante in tenebris	&	6 Confessio et pulchritudo in conspectu ejus;	\\
et sanat omnes infirmitates tuas	&	a ruina et daemonio meridiano	&	sanctimonia et magnificentia in sanctificatione ejus.	\\
4 qui redimit de corruptione vitam tuam	&	7 cadent a latere tuo mille	&	7 Afferte Domino, patriæ gentium,	\\
et coronat te misericordia et miserationibus	&	et decem milia a dextris tuis	&	afferte Domino gloriam et honorem;	\\
5 qui replet bonis ornamentum tuum	&	tibi autem non adpropiabit	&	8 afferte Domino gloriam nomini ejus.	\\
innovabitur sicut aquilae iuventus tua	&	8 verumtamen oculis tuis considerabis	&	Tollite hostias, et introite in atria ejus;	\\
6 faciens iustitias Dominus	&	et retributionem peccatorum videbis	&	9 adorate Dominum in atrio sancto ejus.	\\
et iudicia cunctis qui calumniam sustinent	&	9 quoniam tu es Domine spes mea	&	Commoveatur a facie ejus universa terra;	\\
7 notas fecit vias suas Mosi	&	Altissimum posuisti refugium tuum	&	10 dicite in gentibus, quia Dominus regnavit.	\\
filiis Israhel cogitationes suas	&	10 non accedent ad te mala	&	Etenim correxit orbem terræ, qui non commovebitur;	\\
8 misericors et clemens Dominus	&	et flagellum non adpropiabit tabernaculo tuo	&	judicabit populos in æquitate.	\\
patiens et multae miserationis	&	11 quoniam angelis suis mandavit de te	&	11 Lætentur cæli, et exsultet terra;	\\
9 non in sempiternum iudicabit	&	ut custodiant te in omnibus viis tuis	&	commoveatur mare et plenitudo ejus;	\\
neque in aeternum irascetur	&	12 in manibus portabunt te	&	12 gaudebunt campi, et omnia quæ in eis sunt.	\\
10 non secundum peccata nostra fecit nobis	&	ne umquam offendas ad lapidem pedem tuum	&	Tunc exsultabunt omnia ligna silvarum	\\
neque secundum iniquitates nostras retribuit nobis	&	13 super aspidem et basiliscum ambulabis	&	13 a facie Domini, quia venit,	\\
11 quantum enim excelsius est caelum terra	&	et conculcabis leonem et draconem	&	quoniam venit judicare terram.	\\
tantum confortata est misericordia eius super timentes eum	&	14 quoniam in me speravit et liberabo eum	&	Judicabit orbem terræ in æquitate,	\\
12 quantum longe est oriens ab occidente	&	protegam eum quoniam cognovit nomen meum	&	et populos in veritate sua.96 1 Huic David, quando terra ejus restituta est.Dominus regnavit: exsultet terra;	\\
tantum longe fecit a nobis scelera nostra	&	15 invocabit me et ego exaudiam eum	&	lætentur insulæ multæ.	\\
13 sicut miseretur pater filiorum	&	cum ipso sum in tribulatione	&	2 Nubes et caligo in circuitu ejus;	\\
misertus est Dominus timentibus se	&	eripiam eum et glorificabo eum	&	justitia et judicium correctio sedis ejus.	\\
14 ipse enim novit plasmationem nostram	&	16 longitudine dierum adimplebo eum	&	3 Ignis ante ipsum præcedet,	\\
recordatus est quia pulvis sumus	&	et ostendam illi salutare meum.	&	et inflammabit in circuitu inimicos ejus.	\\
15 homo quasi herba dies eius	&	XCI. 1 PSALMUS CANTICI IN DIE SABBATI	&	4 Illuxerunt fulgura ejus orbi terræ;	\\
sicut flos agri sic florebit	&	2 Bonum est confiteri Domino	&	vidit, et commota est terra.	\\
16 quia spiritus pertransiit eum et non subsistet	&	et psallere nomini tuo Altissime	&	5 Montes sicut cera fluxerunt a facie Domini;	\\
et non cognoscet eum ultra locus eius	&	3 ad adnuntiandum mane misericordiam tuam	&	a facie Domini omnis terra.	\\
17 misericordia autem Domini ab aeterno	&	et veritatem tuam per noctem	&	6 Annuntiaverunt cæli justitiam ejus,	\\
et usque in aeternum super timentes eum	&	4 in decacordo psalterio cum cantico et cithara	&	et viderunt omnes populi gloriam ejus.	\\
et iustitia eius in filios filiorum	&	5 quia delectasti me Domine in factura tua	&	7 Confundantur omnes qui adorant sculptilia,	\\
18 his qui custodiunt pactum eius	&	et in operibus manuum tuarum exultabo	&	et qui gloriantur in simulacris suis.	\\
et recordantur praeceptorum eius ad facienda ea	&	6 quam magnificata sunt opera tua Domine	&	Adorate eum omnes angeli ejus.	\\
19 Dominus in caelo stabilivit thronum suum	&	nimis profundae factae sunt cogitationes tuae	&	8 Audivit, et lætata est Sion,	\\
et regnum illius omnium dominatur	&	7 vir insipiens non cognoscit	&	et exsultaverunt filiæ Judæ	\\
20 benedicite Domino angeli eius	&	et stultus non intellegit ea	&	propter judicia tua, Domine.	\\
fortes robore facientes verbum eius	&	8 cum exorientur peccatores sicut faenum	&	9 Quoniam tu Dominus altissimus super omnem terram;	\\
oboedientes voci sermonis eius	&	et apparuerint omnes qui operantur iniquitatem	&	nimis exaltatus es super omnes deos.	\\
21 benedicite Domino omnes exercitus eius	&	ut intereant in saeculum saeculi	&	10 Qui diligitis Dominum, odite malum:	\\
ministri eius qui facitis placitum illius	&	9 tu autem Altissimus in aeternum Domine	&	custodit Dominus animas sanctorum suorum;	\\
22 benedicite Domino universa opera eius in omnibus locis potestatis eius	&	10 quoniam ecce inimici tui Domine peribunt	&	de manu peccatoris liberabit eos.	\\
benedic anima mea Domino.	&	et dispergentur omnes qui operantur iniquitatem	&	11 Lux orta est justo,	\\
CIII. 1 Benedic anima mea Domino	&	11 et exaltabitur sicut unicornis cornu meum	&	et rectis corde lætitia.	\\
Domine Deus meus magnificatus es nimis	&	et senectus mea in misericordia uberi	&	12 Lætamini, justi, in Domino,	\\
gloria et decore indutus es	&	12 et respexit oculus tuus inimicos meos	&	et confitemini memoriæ sanctificationis ejus.97 1 Psalmus ipsi David.Cantate Domino canticum novum,	\\
2 amictus luce quasi vestimento	&	et insurgentes in me malignantes audivit auris tua	&	quia mirabilia fecit.	\\
extendens caelos ut pellem	&	13 iustus ut palma florebit	&	Salvavit sibi dextera ejus,	\\
3 qui tegis aquis cenacula eius	&	et sicut cedrus Libani multiplicabitur	&	et brachium sanctum ejus.	\\
qui ponis nubes currum tuum	&	14 plantati in domo Domini	&	2 Notum fecit Dominus salutare suum;	\\
qui ambulas super pinnas venti	&	in atriis domus Dei nostri florebunt	&	in conspectu gentium revelavit justitiam suam.	\\
4 qui facis angelos tuos spiritus	&	15 adhuc multiplicabuntur in senecta uberi	&	3 Recordatus est misericordiæ suæ,	\\
ministros tuos ignem urentem	&	et bene patientes erunt 16 ut adnuntient	&	et veritatis suæ domui Israël.	\\
5 qui fundasti terram super basem suam	&	quoniam iustus Dominus Deus noster	&	Viderunt omnes termini terræ	\\
non commovebitur in saeculum et in saeculum	&	et non est iniquitas in eo.	&	salutare Dei nostri.	\\
6 abysso quasi vestimento operuisti eam	&	XCII. 1 LAUS CANTICI DAVID IN DIE ANTE SABBATUM QUANDO INHABITATA EST TERRA	&	4 Jubilate Deo, omnis terra;	\\
super montes stabunt aquae	&	Dominus regnavit decorem induit	&	cantate, et exsultate, et psallite.	\\
7 ab increpatione tua fugient	&	induit Dominus fortitudinem et praecinxit se virtutem	&	5 Psallite Domino in cithara;	\\
a voce tonitrui tui formidabunt	&	etenim firmavit orbem terrae qui non commovebitur	&	in cithara et voce psalmi;	\\
8 ascendent montes et descendent campi ad locum quem fundasti eis	&	2 parata sedis tua Deus ex tunc a saeculo tu es	&	6 in tubis ductilibus, et voce tubæ corneæ.	\\
9 terminum posuisti quem non pertransibunt	&	3 elevaverunt flumina Domine	&	Jubilate in conspectu regis Domini:	\\
nec revertentur ut operiant terram	&	elevaverunt flumina voces suas	&	7 moveatur mare, et plenitudo ejus;	\\
10 qui emittis fontes in convallibus	&	4 a vocibus aquarum multarum	&	orbis terrarum, et qui habitant in eo.	\\
ut inter medios montes fluant	&	mirabiles elationes maris	&	8 Flumina plaudent manu;	\\
11 ut bibant omnia animalia regionum	&	mirabilis in excelsis Dominus	&	simul montes exsultabunt 9 a conspectu Domini:	\\
et reficiat onager sitim suam	&	5 testimonia tua Domine credibilia facta sunt nimis	&	quoniam venit judicare terram.	\\
12 super ea volucres caeli morabuntur	&	domui tuae decent sancta Domine	&	Judicabit orbem terrarum in justitia,	\\
de medio nemorum dabunt vocem	&	in longitudine dierum.	&	et populos in æquitate.98 1 Psalmus ipsi David.Dominus regnavit: irascantur populi;	\\
13 qui inrigas montes de cenaculis tuis	&	XCIII. 1 PSALMUS DAVID QUARTA SABBATI	&	qui sedet super cherubim: moveatur terra.	\\
de fructu operum tuorum implebitur terra	&	Deus ultionum Dominus	&	2 Dominus in Sion magnus,	\\
14 germinans herbam iumentis	&	Deus ultionum libere egit	&	et excelsus super omnes populos.	\\
et faenum servituti hominum 15 et vinum laetificat cor hominis	&	2 exaltare qui iudicas terram	&	3 Confiteantur nomini tuo magno,	\\
ad exhilarandam faciem oleo	&	redde retributionem superbis	&	quoniam terribile et sanctum est,	\\
panis autem cor hominis roborat	&	3 usquequo peccatores Domine	&	4 et honor regis judicium diligit.	\\
16 saturabuntur ligna Domini cedri Libani quas plantasti	&	usquequo peccatores gloriabuntur	&	Tu parasti directiones;	\\
17 ibi aves nidificabunt milvo abies domus eius	&	4 pronuntiabunt et loquentur iniquitatem	&	judicium et justitiam in Jacob tu fecisti.	\\
18 montes excelsi cervis petra refugium ericiis	&	loquentur omnes qui operantur iniustitiam	&	5 Exaltate Dominum Deum nostrum,	\\
19 fecit lunam per tempora sol cognovit occubitum suum	&	5 populum tuum Domine humiliaverunt	&	et adorate scabellum pedum ejus,	\\
20 posuisti tenebras et facta est nox	&	et hereditatem tuam vexaverunt	&	quoniam sanctum est.	\\
in ipsa moventur omnes bestiae silvae	&	6 viduam et advenam interfecerunt	&	6 Moyses et Aaron in sacerdotibus ejus,	\\
21 leones rugientes ad praedam	&	et pupillos occiderunt	&	et Samuel inter eos qui invocant nomen ejus:	\\
et quaerentes a Deo escam sibi	&	7 et dixerunt non videbit Dominus	&	invocabant Dominum, et ipse exaudiebat eos;	\\
22 oriente sole recedent	&	neque intellegit Deus Iacob	&	7 in columna nubis loquebatur ad eos.	\\
et in speluncis suis cubabunt	&	8 intellegite nunc qui insipientes estis in populo	&	Custodiebant testimonia ejus,	\\
23 egreditur homo ad opus suum	&	et stulti aliquando sapite	&	et præceptum quod dedit illis.	\\
et ad servitutem suam usque ad vesperam	&	9 qui plantavit aurem non audiet	&	8 Domine Deus noster, tu exaudiebas eos;	\\
24 quam multa sunt opera tua Domine	&	aut qui finxit oculum non considerat	&	Deus, tu propitius fuisti eis,	\\
omnia in sapientia fecisti	&	10 qui corripit gentes non arguet	&	et ulciscens in omnes adinventiones eorum.	\\
impleta est terra possessione tua	&	qui docet hominem scientiam	&	9 Exaltate Dominum Deum nostrum,	\\
25 hoc mare magnum et latum manibus	&	11 Dominus novit cogitationes hominum quoniam vanae sunt	&	et adorate in monte sancto ejus,	\\
ibi reptilia innumerabilia	&	12 beatus homo quem tu erudieris Domine	&	quoniam sanctus Dominus Deus noster.99 1 Psalmus in confessione.2 Jubilate Deo, omnis terra;	\\
animalia parva cum grandibus	&	et de lege tua docueris eum	&	servite Domino in lætitia.	\\
26 ibi naves pertranseunt	&	13 ut mitiges eum a diebus malis	&	Introite in conspectu ejus in exsultatione.	\\
Leviathan istum plasmasti ut inluderet ei	&	donec fodiatur peccatori fovea	&	3 Scitote quoniam Dominus ipse est Deus;	\\
27 omnia in te sperant ut des cibum eis in tempore suo	&	14 quia non repellet Dominus plebem suam	&	ipse fecit nos, et non ipsi nos:	\\
28 dante te illis colligent	&	et hereditatem suam non derelinquet	&	populus ejus, et oves pascuæ ejus.	\\
aperiente manum tuam replebuntur bono	&	15 quoadusque iustitia convertatur in iudicium	&	4 Introite portas ejus in confessione;	\\
29 abscondes vultum tuum et turbabuntur	&	et qui tenent eam omnes qui recto sunt corde	&	atria ejus in hymnis:	\\
auferes spiritum eorum et deficient	&	16 quis exsurget mihi adversus malignantes	&	confitemini illi.	\\
et in pulverem suum revertentur	&	aut quis stabit mecum adversus operantes iniquitatem	&	Laudate nomen ejus, 5 quoniam suavis est Dominus,	\\
30 emittes spiritum tuum et creabuntur	&	17 nisi quia Dominus adiuvasset me	&	in æternum misericordia ejus,	\\
et instaurabis faciem terrae	&	paulo minus habitaverat in inferno anima mea	&	et usque in generationem et generationem veritas ejus.100 1 Psalmus ipsi David.Misericordiam et judicium cantabo tibi, Domine;	\\
31 sit gloria Domini in sempiternum	&	18 si dicebam motus est pes meus	&	psallam, 2 et intelligam in via immaculata: quando venies ad me?	\\
laetabitur Dominus in operibus suis	&	misericordia tua Domine adiuvabat me	&	Perambulabam in innocentia cordis mei, in medio domus meæ.	\\
32 qui respicit terram et tremet	&	19 secundum multitudinem dolorum meorum in corde meo	&	3 Non proponebam ante oculos meos rem injustam;	\\
tangit montes et fumabunt	&	consolationes tuae Domine laetificaverunt animam meam	&	facientes prævaricationes odivi;	\\
33 cantabo Domino in vita mea	&	20 numquid adheret tibi sedis iniquitatis	&	non adhæsit mihi 4 cor pravum;	\\
psallam Deo quamdiu sum	&	qui fingis dolorem in praecepto	&	declinantem a me malignum non cognoscebam.	\\
34 placeat ei eloquium meum	&	21 captabunt in animam iusti	&	5 Detrahentem secreto proximo suo, hunc persequebar:	\\
ego autem laetabor in Domino	&	et sanguinem innocentem condemnabunt	&	superbo oculo, et insatiabili corde, cum hoc non edebam.	\\
35 deficiant peccatores de terra et impii ultra non sint	&	22 et factus est mihi Dominus in refugium	&	6 Oculi mei ad fideles terræ, ut sedeant mecum;	\\
benedic anima mea Domino.	&	et Deus meus in auxilium spei meae	&	ambulans in via immaculata, hic mihi ministrabat.	\\
CIIII. 1 ALLELUIA	&	23 et reddet illis Dominus iniquitates ipsorum	&	7 Non habitabit in medio domus meæ qui facit superbiam;	\\
Confitemini Domino invocate nomen eius	&	et in malitia eorum disperdet illos Dominus Deus noster.	&	qui loquitur iniqua non direxit in conspectu oculorum meorum.	\\
notas facite populis cogitationes eius	&	XCIV. 1 LAUS CANTICI DAVID	&	8 In matutino interficiebam omnes peccatores terræ,	\\
2 canite ei et psallite illi	&	Venite exultemus Domino	&	ut disperderem de civitate Domini omnes operantes iniquitatem.101 1 Oratio pauperis, cum anxius fuerit, et in conspectu Domini effuderit precem suam.2 Domine, exaudi orationem meam,	\\
loquimini in universis mirabilibus eius	&	iubilemus Deo salutari nostro	&	et clamor meus ad te veniat.	\\
3 exultate in nomine sancto eius	&	2 praeoccupemus faciem eius in confessione	&	3 Non avertas faciem tuam a me:	\\
laetetur cor quaerentium Dominum	&	et in psalmis iubilemus ei	&	in quacumque die tribulor, inclina ad me aurem tuam;	\\
4 quaerite Dominum et virtutem eius	&	3 quoniam Deus magnus Dominus	&	in quacumque die invocavero te, velociter exaudi me.	\\
quaerite faciem eius iugiter	&	et rex magnus super omnes deos	&	4 Quia defecerunt sicut fumus dies mei,	\\
5 recordamini mirabilium eius quae fecit	&	quoniam non repellet Dominus plebem suam	&	et ossa mea sicut cremium aruerunt.	\\
signorum et iudiciorum oris eius	&	4 quia in manu eius sunt omnes fines terrae	&	5 Percussus sum ut fœnum, et aruit cor meum,	\\
6 semen Abraham servi eius	&	et altitudines montium ipse conspicit	&	quia oblitus sum comedere panem meum.	\\
filii Iacob electi eius	&	5 quoniam ipsius est mare et ipse fecit illud	&	6 A voce gemitus mei	\\
7 ipse Dominus Deus noster in universa terra iudicia eius	&	et aridam manus eius fundaverunt	&	adhæsit os meum carni meæ.	\\
8 recordatus est in aeternum pacti sui	&	6 venite adoremus et procidamus	&	7 Similis factus sum pellicano solitudinis;	\\
verbi quod praecepit in mille generationes	&	ante Deum ploremus coram Domino qui fecit nos	&	factus sum sicut nycticorax in domicilio.	\\
9 quod pepigit cum Abraham	&	7 quia ipse est Dominus Deus noster	&	8 Vigilavi, et factus sum sicut passer solitarius in tecto.	\\
et iuramenti sui cum Isaac	&	nos autem populus eius	&	9 Tota die exprobrabant mihi inimici mei,	\\
10 et firmavit illud cum Iacob in lege	&	et oves pascuae eius	&	et qui laudabant me adversum me jurabant:	\\
cum Israhel pactum sempiternum	&	8 hodie si vocem eius audieritis	&	10 quia cinerem tamquam panem manducabam,	\\
11 dicens tibi dabo terram Chanaan	&	nolite obdurare corda vestra	&	et potum meum cum fletu miscebam,	\\
funiculum hereditatis vestrae	&	9 sicut in exacerbatione	&	11 a facie iræ et indignationis tuæ:	\\
12 cum essent viri pauci modici et advenae in ea	&	secundum diem temptationis in deserto	&	quia elevans allisisti me.	\\
13 et transierunt de gente in gentem	&	ubi temptaverunt me patres vestri	&	12 Dies mei sicut umbra declinaverunt,	\\
de regno ad populum alterum	&	probaverunt et viderunt opera mea	&	et ego sicut fœnum arui.	\\
14 non dimisit hominem ut noceret eis	&	10 quadraginta annis proximus fui generationi huic	&	13 Tu autem, Domine, in æternum permanes,	\\
et corripuit pro eis reges	&	et dixi semper hi errant corde	&	et memoriale tuum in generationem et generationem.	\\
15 nolite tangere christos meos	&	11 ipsi vero non cognoverunt vias meas	&	14 Tu exsurgens misereberis Sion,	\\
et prophetas meos nolite adfligere	&	quibus iuravi in ira mea	&	quia tempus miserendi ejus, quia venit tempus:	\\
16 et vocavit famem super terram	&	si introibunt in requiem meam.	&	15 quoniam placuerunt servis tuis lapides ejus,	\\
omnem virgam panis contrivit	&	XCV. 1 QUANDO DOMUS AEDIFICABATUR POST CAPTIVITATEM CANTICUM DAVID	&	et terræ ejus miserebuntur.	\\
17 misit ante faciem eorum virum	&	Cantate Domino canticum novum	&	16 Et timebunt gentes nomen tuum, Domine,	\\
in servum venundatus est Ioseph	&	cantate Domino omnis terra	&	et omnes reges terræ gloriam tuam:	\\
18 adflixerunt in conpede pedes eius	&	2 cantate Domino et benedicite nomen eius	&	17 quia ædificavit Dominus Sion,	\\
in ferrum venit anima eius	&	bene nuntiate de die in diem salutare eius	&	et videbitur in gloria sua.	\\
19 usque ad tempus donec veniret sermo eius	&	3 adnuntiate inter gentes gloriam eius	&	18 Respexit in orationem humilium	\\
eloquium Domini probavit eum	&	in omnibus populis mirabilia eius	&	et non sprevit precem eorum.	\\
20 misit rex et solvit eum	&	4 quoniam magnus Dominus et laudabilis nimis	&	19 Scribantur hæc in generatione altera,	\\
princeps populorum et dimisit illum	&	terribilis est super omnes deos	&	et populus qui creabitur laudabit Dominum.	\\
21 posuit eum dominum domus suae	&	5 quoniam omnes dii gentium daemonia	&	20 Quia prospexit de excelso sancto suo;	\\
et principem in omni possessione sua	&	Dominus autem caelos fecit	&	Dominus de cælo in terram aspexit:	\\
22 ut erudiret principes eius secundum voluntatem suam	&	6 confessio et pulchritudo in conspectu eius	&	21 ut audiret gemitus compeditorum;	\\
et senes eius sapientiam doceret	&	sanctitas et magnificentia in sanctificatione eius	&	ut solveret filios interemptorum:	\\
23 et ingressus est Israhel Aegyptum	&	7 adferte Domino patriae gentium	&	22 ut annuntient in Sion nomen Domini,	\\
et Iacob advena fuit in terra Ham	&	adferte Domino gloriam et honorem	&	et laudem ejus in Jerusalem:	\\
24 et crescere fecit populum suum nimis	&	8 adferte Domino gloriam nomini eius	&	23 in conveniendo populos in unum, et reges,	\\
et roboravit eum super hostes eius	&	tollite hostias et introite in atria eius	&	ut serviant Domino.	\\
25 convertit cor eorum ut odio haberent populum eius	&	9 adorate Dominum in aula sancta eius	&	24 Respondit ei in via virtutis suæ:	\\
ut dolose agerent contra servos illius	&	commoveatur a facie eius universa terra	&	Paucitatem dierum meorum nuntia mihi:	\\
26 misit Mosen servum suum Aaron quem elegit sibi	&	10 dicite in nationibus Dominus regnavit a ligno	&	25 ne revoces me in dimidio dierum meorum,	\\
27 posuit in eis verba signorum suorum	&	etenim correxit orbem terrae qui non commovebitur	&	in generationem et generationem anni tui.	\\
et portentorum in terra Ham	&	iudicabit populos in aequitate	&	26 Initio tu, Domine, terram fundasti,	\\
28 misit tenebras et contenebravit	&	et gentes in ira sua	&	et opera manuum tuarum sunt cæli.	\\
et non fuerunt increduli verbis eius	&	11 laetentur caeli et exultet terra	&	27 Ipsi peribunt, tu autem permanes;	\\
29 commutavit aquas eorum in sanguinem	&	moveatur mare et plenitudo eius	&	et omnes sicut vestimentum veterascent.	\\
et occidit pisces eorum	&	12 gaudebunt campi et omnia quae in eis sunt	&	Et sicut opertorium mutabis eos, et mutabuntur;	\\
30 ebullivit terra eorum ranas	&	tunc exultabunt omnia ligna silvarum	&	28 tu autem idem ipse es, et anni tui non deficient.	\\
in cubiculis regum eorum	&	13 ante faciem Domini quoniam venit	&	29 Filii servorum tuorum habitabunt,	\\
31 dixit et venit musca omnimoda	&	quoniam venit iudicare terram	&	et semen eorum in sæculum dirigetur.102 1 Ipsi David.Benedic, anima mea, Domino,	\\
scinifes in universis terminis eorum	&	iudicabit orbem terrae in aequitate	&	et omnia quæ intra me sunt nomini sancto ejus.	\\
32 dedit pluvias eorum grandinem	&	et populos in veritate sua.	&	2 Benedic, anima mea, Domino,	\\
ignem flammantem in terra eorum	&	XCVI. 1 IPSI DAVID QUANDO TERRA EIUS RESTITUTA EST	&	et noli oblivisci omnes retributiones ejus.	\\
33 et percussit vineam eorum et ficum eorum	&	Dominus regnavit exultet terra	&	3 Qui propitiatur omnibus iniquitatibus tuis;	\\
et confregit lignum finium eorum	&	laetentur insulae multae	&	qui sanat omnes infirmitates tuas:	\\
34 dixit et venit lucusta et bruchus cuius non erat numerus	&	2 nubes et caligo in circuitu eius	&	4 qui redimit de interitu vitam tuam;	\\
35 et comedit omne faenum terrae eorum	&	iustitia et iudicium correctio sedis eius	&	qui coronat te in misericordia et miserationibus:	\\
et devoravit fructum terrae eorum	&	3 ignis ante eum praeibit	&	5 qui replet in bonis desiderium tuum;	\\
36 et percussit omne primogenitum in terra eorum	&	et inflammabit in circuitu inimicos eius	&	renovabitur ut aquilæ juventus tua:	\\
primitias universi partus eorum	&	4 inluxerunt fulgora eius orbi terrae	&	6 faciens misericordias Dominus,	\\
37 et eduxit eos cum argento et auro	&	vidit et commota est terra	&	et judicium omnibus injuriam patientibus.	\\
et non erat in tribubus eorum infirmus	&	5 montes sicut cera fluxerunt a facie Domini	&	7 Notas fecit vias suas Moysi;	\\
38 laetata est Aegyptus cum egrederentur	&	a facie Domini tremuit omnis terra	&	filiis Israël voluntates suas.	\\
quoniam inruerat terror eorum super eos	&	6 adnuntiaverunt caeli iustitiam eius	&	8 Miserator et misericors Dominus:	\\
39 expandit nubem in tentorium et ignem ut luceret nocte	&	et viderunt omnes populi gloriam eius	&	longanimis, et multum misericors.	\\
40 petierunt et adduxit ortygometran	&	7 confundantur omnes qui adorant sculptilia	&	9 Non in perpetuum irascetur,	\\
et pane caelesti saturavit eos	&	et qui gloriantur in simulacris suis	&	neque in æternum comminabitur.	\\
41 aperuit petram et fluxerunt aquae	&	adorate eum omnes angeli eius	&	10 Non secundum peccata nostra fecit nobis,	\\
cucurrerunt in aridis flumina	&	8 audivit et laetata est Sion	&	neque secundum iniquitates nostras retribuit nobis.	\\
42 quia recordatus est verbi sancti sui cum Abraham servo suo	&	et exultaverunt filiae Iudae	&	11 Quoniam secundum altitudinem cæli a terra,	\\
43 et eduxit populum suum in laetitia	&	propter iudicia tua Domine	&	corroboravit misericordiam suam super timentes se;	\\
laudantes electos suos	&	9 quoniam tu es Dominus altissimus super omnem terram	&	12 quantum distat ortus ab occidente,	\\
44 et dedit eis terras gentium	&	nimis exaltatus es super omnes deos	&	longe fecit a nobis iniquitates nostras.	\\
et laborem tribuum possederunt	&	10 qui diligitis Dominum odite malum	&	13 Quomodo miseretur pater filiorum,	\\
45 ut custodirent caerimonias eius et leges eius servarent	&	custodit Dominus animas servorum suorum	&	misertus est Dominus timentibus se.	\\
    ALLELUIA.	&	de manu peccatorum liberabit eos	&	14 Quoniam ipse cognovit figmentum nostrum;	\\
CV. 1 ALLELUIA	&	11 lux orta est iusto	&	recordatus est quoniam pulvis sumus.	\\
Confitemini Domino quoniam bonus	&	et rectis corde laetitia	&	15 Homo, sicut fœnum dies ejus;	\\
quoniam in aeternum misericordia eius	&	12 laetamini iusti in Domino	&	tamquam flos agri, sic efflorebit:	\\
2 quis loquetur fortitudines Domini	&	et confitemini memoriae sanctitatis eius.	&	16 quoniam spiritus pertransibit in illo, et non subsistet,	\\
auditas faciet omnes laudes eius	&	XCVII. 1 PSALMUS DAVID	&	et non cognoscet amplius locum suum.	\\
3 beati qui custodiunt iudicium	&	Cantate Domino canticum novum	&	17 Misericordia autem Domini ab æterno,	\\
et faciunt iustitiam in omni tempore	&	quia mirabilia fecit Dominus	&	et usque in æternum super timentes eum.	\\
4 recordare mei Domine in repropitiatione populi tui	&	salvabit eum dextera eius	&	Et justitia illius in filios filiorum,	\\
visita me in salutari tuo	&	et brachium sanctum eius	&	18 his qui servant testamentum ejus,	\\
5 ut videam bona electorum tuorum	&	2 notum fecit Dominus salutare suum	&	et memores sunt mandatorum ipsius ad faciendum ea.	\\
et laeter in laetitia gentis tuae	&	ante conspectum gentium revelavit iustitiam suam	&	19 Dominus in cælo paravit sedem suam,	\\
et exultem cum hereditate tua	&	3 memor fuit misericordiae suae Iacob	&	et regnum ipsius omnibus dominabitur.	\\
6 peccavimus cum patribus nostris	&	et veritatis suae domus Israhel	&	20 Benedicite Domino, omnes angeli ejus:	\\
inique fecimus impie egimus	&	viderunt omnes fines terrae salutare Dei nostri	&	potentes virtute, facientes verbum illius,	\\
7 patres nostri in Aegypto non intellexerunt mirabilia tua	&	4 iubilate Deo omnis terra	&	ad audiendam vocem sermonum ejus.	\\
non sunt recordati multitudinis misericordiae tuae	&	cantate et exultate et psallite	&	21 Benedicite Domino, omnes virtutes ejus;	\\
et ad iracundiam provocaverunt super mare in mari Rubro	&	5 psallite Deo nostro in cithara	&	ministri ejus, qui facitis voluntatem ejus.	\\
8 salvavit autem eos propter nomen suum	&	in cithara et voce psalmi	&	22 Benedicite Domino, omnia opera ejus:	\\
ut ostenderet fortitudinem suam	&	6 in tubis ductilibus et voce tubae corneae	&	in omni loco dominationis ejus,	\\
9 et comminatus est mari Rubro et aruit	&	iubilate in conspectu regis Domino	&	benedic, anima mea, Domino.103 1 Ipsi David.Benedic, anima mea, Domino:	\\
et transduxit eos per abyssos quasi in deserto	&	7 moveatur mare et plenitudo eius	&	Domine Deus meus, magnificatus es vehementer.	\\
10 et salvavit eos de manu odientis	&	orbis terrarum et universi qui habitant in ea	&	Confessionem et decorem induisti,	\\
et redemit eos de manu inimici	&	8 flumina plaudent manibus in idipsum	&	2 amictus lumine sicut vestimento.	\\
11 et operuit aqua hostes eorum	&	montes exultaverunt 9 ante faciem Domini quoniam venit	&	Extendens cælum sicut pellem,	\\
unus de ipsis non superfuit	&	quoniam venit iudicare terram	&	3 qui tegis aquis superiora ejus:	\\
12 et crediderunt verbis eius cecineruntque laudem eius	&	iudicabit orbem terrae in iustitia	&	qui ponis nubem ascensum tuum;	\\
13 cito obliti sunt operum illius	&	et populos in aequitate.	&	qui ambulas super pennas ventorum:	\\
nec expectaverunt voluntatem eius	&	XCVIII. 1 PSALMUS DAVID	&	4 qui facis angelos tuos spiritus,	\\
14 et desideraverunt desiderium in deserto	&	Dominus regnavit irascantur populi	&	et ministros tuos ignem urentem.	\\
et temptaverunt Deum in solitudine	&	qui sedes super Cherubin moveatur terra	&	5 Qui fundasti terram super stabilitatem suam:	\\
15 dedit ergo eis petitionem eorum	&	2 Dominus in Sion magnus	&	non inclinabitur in sæculum sæculi.	\\
et misit tenuitatem in animam eorum	&	et excelsus super omnes populos	&	6 Abyssus sicut vestimentum amictus ejus;	\\
16 et zelati sunt Mosen in castris Aaron sanctum Domini	&	3 confiteantur nomini tuo magno et terribili	&	super montes stabunt aquæ.	\\
17 aperta est terra et devoravit Dathan	&	quoniam sanctum est	&	7 Ab increpatione tua fugient;	\\
et operuit synagogam Abiram	&	4 et honor regis iudicium diligit	&	a voce tonitrui tui formidabunt.	\\
18 et succensus est ignis in synagoga eorum	&	tu parasti aequitatem	&	8 Ascendunt montes, et descendunt campi,	\\
flamma exusit impios	&	iudicium et iustitiam in Iacob tu fecisti	&	in locum quem fundasti eis.	\\
19 fecerunt vitulum in Horeb	&	5 exaltate Dominum Deum nostrum	&	9 Terminum posuisti quem non transgredientur,	\\
et adoraverunt conflatile	&	et adorate scabellum pedum eius	&	neque convertentur operire terram.	\\
20 et mutaverunt gloriam suam in similitudine bovis comedentis faenum	&	quoniam sanctum est	&	10 Qui emittis fontes in convallibus;	\\
21 obliti sunt Dei salvatoris sui	&	6 Moyses et Aaron in sacerdotibus eius	&	inter medium montium pertransibunt aquæ.	\\
qui fecit magnalia in Aegypto	&	et Samuhel inter eos qui invocant nomen eius	&	11 Potabunt omnes bestiæ agri;	\\
22 mirabilia in terra Ham	&	invocabant Dominum et ipse exaudiebat eos	&	expectabunt onagri in siti sua.	\\
terribilia super mare Rubrum	&	7 in columna nubis loquebatur ad eos	&	12 Super ea volucres cæli habitabunt;	\\
23 dixit ergo ut contereret eos	&	custodiebant testimonia eius	&	de medio petrarum dabunt voces.	\\
nisi Moses electus eius stetisset medius contra faciem illius	&	et praecepta eius quae dederat illis	&	13 Rigans montes de superioribus suis;	\\
ut converteret indignationem eius et non interficeret	&	8 Domine Deus noster tu exaudiebas eos	&	de fructu operum tuorum satiabitur terra:	\\
24 et dispexerunt terram desiderabilem	&	Deus tu propitius fuisti illis	&	14 producens fœnum jumentis,	\\
nec crediderunt sermoni eius	&	et vindicans in omnia studia eorum	&	et herbam servituti hominum,	\\
25 et murmuraverunt in tabernaculis suis	&	9 exaltate Dominum Deum nostrum	&	ut educas panem de terra,	\\
non audierunt vocem Domini	&	et adorate in monte sancto eius	&	15 et vinum lætificet cor hominis:	\\
26 et levavit manum suam super eos ut deiceret eos in deserto	&	quoniam sanctus est Dominus Deus noster.	&	ut exhilaret faciem in oleo,	\\
27 et ut deiceret semen eorum in gentibus	&	XCIX. 1 PSALMUS IN CONFESSIONE	&	et panis cor hominis confirmet.	\\
et dispergeret eos in terris	&	2 Iubilate Deo omnis terra	&	16 Saturabuntur ligna campi,	\\
28 et consecrati sunt Beelphegor	&	servite Domino in laetitia	&	et cedri Libani quas plantavit:	\\
et comederunt victimas mortuorum	&	intrate in conspectu eius in exultatione	&	17 illic passeres nidificabunt:	\\
29 et concitaverunt eum in studiis suis	&	3 scitote quod Dominus ipse est Deus	&	herodii domus dux est eorum.	\\
et percussit eos plaga	&	ipse fecit nos et non ipsi nos	&	18 Montes excelsi cervis;	\\
30 stetit autem Finees et deiudicavit	&	nos autem populus eius et oves pascuae eius	&	petra refugium herinaciis.	\\
et est retenta percussio	&	4 intrate portas eius in confessione	&	19 Fecit lunam in tempora;	\\
31 et reputatum est ei in iustitia	&	atria eius in hymnis confessionum	&	sol cognovit occasum suum.	\\
in generatione et generatione usque in aeternum	&	laudate nomen eius 5 quoniam suavis est Dominus	&	20 Posuisti tenebras, et facta est nox;	\\
32 et provocaverunt super aquam Contradictionis	&	in aeternum misericordia eius	&	in ipsa pertransibunt omnes bestiæ silvæ:	\\
et adflictus est Moses propter eos	&	et usque in saeculum saeculi veritas eius.	&	21 catuli leonum rugientes ut rapiant,	\\
33 quia provocaverunt spiritum eius	&	C. 1 PSALMUS DAVID	&	et quærant a Deo escam sibi.	\\
et praecepit labiis suis	&	Misericordiam et iudicium cantabo tibi Domine	&	22 Ortus est sol, et congregati sunt,	\\
34 non exterminaverunt populos quos dixit Dominus eis	&	psallam 2 et intellegam in via inmaculata	&	et in cubilibus suis collocabuntur.	\\
35 et commixti sunt gentibus et didicerunt opera eorum	&	quando venies ad me	&	23 Exibit homo ad opus suum,	\\
36 et servierunt sculptilibus eorum	&	perambulabam in innocentia cordis mei	&	et ad operationem suam usque ad vesperum.	\\
et factum est eis in scandalum	&	in medio domus tuae	&	24 Quam magnificata sunt opera tua, Domine !	\\
37 et immolaverunt filios suos et filias suas daemonibus	&	3 non proponebam ante oculos meos rem malam	&	omnia in sapientia fecisti;	\\
38 et effuderunt sanguinem innocentem	&	facientes praevaricationes odivi	&	impleta est terra possessione tua.	\\
sanguinem filiorum suorum et filiarum suarum	&	non adhesit mihi 4 cor pravum	&	25 Hoc mare magnum et spatiosum manibus;	\\
quos immolaverunt sculptilibus Chanaan	&	declinantes a me malignos non agnoscebam	&	illic reptilia quorum non est numerus:	\\
et polluta est terra sanguinibus	&	5 detrahentem adversus proximum suum occulte	&	animalia pusilla cum magnis.	\\
39 et coinquinati sunt in operibus suis	&	hunc persequebar	&	26 Illic naves pertransibunt;	\\
et fornicati sunt in studiis suis	&	superbo oculo et insatiabili corde	&	draco iste quem formasti ad illudendum ei.	\\
40 iratus est itaque furor Domini in populum suum	&	cum hoc simul non edebam	&	27 Omnia a te expectant	\\
et abominatus est hereditatem suam	&	6 oculi mei super fideles terrae ut sedeant hii mecum	&	ut des illis escam in tempore.	\\
41 et dedit eos in manu gentium	&	ambulans in via inmaculata hic mihi ministrabat	&	28 Dante te illis, colligent;	\\
et dominati sunt eorum qui oderant eos	&	7 non habitabit in medio domus meae qui facit superbiam	&	aperiente te manum tuam, omnia implebuntur bonitate.	\\
42 et adflixerunt eos inimici sui	&	qui loquitur iniqua non direxit in conspectu oculorum meorum	&	29 Avertente autem te faciem, turbabuntur;	\\
et humiliati sunt sub manu eorum	&	8 in matutinis interficiebam omnes peccatores terrae	&	auferes spiritum eorum, et deficient,	\\
43 multis vicibus liberavit eos	&	ut disperdam de civitate Domini omnes qui operantur iniquitatem.	&	et in pulverem suum revertentur.	\\
ipsi vero provocabant in consiliis suis	&	CI. 1 ORATIO PAUPERIS CUM ANXIATUS FUERIT ET CORAM DOMINO EFFUDERIT PRECEM SUAM	&	30 Emittes spiritum tuum, et creabuntur,	\\
et humiliati sunt propter iniquitates suas	&	2 Domine exaudi orationem meam	&	et renovabis faciem terræ.	\\
44 et vidit tribulationem eorum cum audiret eos rogantes	&	et clamor meus ad te perveniat	&	31 Sit gloria Domini in sæculum;	\\
45 et recordatus est pacti sui cum eis	&	3 ne avertas faciem tuam a me	&	lætabitur Dominus in operibus suis.	\\
et paenituit eum secundum multitudinem misericordiae suae	&	in quacumque die tribulor	&	32 Qui respicit terram, et facit eam tremere;	\\
46 et dedit eos miserabiles coram omnibus qui ceperant eos	&	inclina ad me aurem tuam	&	qui tangit montes, et fumigant.	\\
47 salva nos Domine Deus noster	&	in quacumque die invocavero te	&	33 Cantabo Domino in vita mea;	\\
et congrega nos de gentibus	&	velociter exaudi me	&	psallam Deo meo quamdiu sum.	\\
ut confiteamur nomini sancto tuo	&	4 quia defecerunt sicut fumus dies mei	&	34 Jucundum sit ei eloquium meum;	\\
et canamus laudantes te	&	et ossa mea sicut in frixorio confrixa sunt	&	ego vero delectabor in Domino.	\\
48 benedictus Dominus Deus Israhel ab aeterno et usque in aeternum	&	5 percussus sum sicut faenum et aruit cor meum	&	35 Deficiant peccatores a terra,	\\
et dicet omnis populus amen	&	quia oblitus sum manducare panem meum	&	et iniqui, ita ut non sint.	\\
    ALLELUIA.	&	6 a voce gemitus mei	&	Benedic, anima mea, Domino.104 1 Alleluja.Confitemini Domino, et invocate nomen ejus;	\\
CVI. 1 Confitemini Domino quoniam bonus	&	adheserunt ossa mea carni meae	&	annuntiate inter gentes opera ejus.	\\
quoniam in aeternum misericordia eius	&	7 similis factus sum pelicano in solitudine	&	2 Cantate ei, et psallite ei;	\\
2 dicant qui redempti sunt a Domino	&	factus sum sicut nocticorax in domicilio	&	narrate omnia mirabilia ejus.	\\
quos redemit de manu hostis	&	8 vigilavi et factus sum sicut passer unicus in aedificio	&	3 Laudamini in nomine sancto ejus;	\\
et de terris congregavit eos	&	9 tota die exprobrabant me inimici mei	&	lætetur cor quærentium Dominum.	\\
3 ab oriente et ab occidente ab aquilone et mari	&	et qui me laudabant adversum me iurabant	&	4 Quærite Dominum, et confirmamini;	\\
4 erraverunt in solitudine in deserta via	&	10 quia cinerem sicut panem manducabam	&	quærite faciem ejus semper.	\\
civitatem quae habitaretur non reppererunt	&	et potum meum cum fletu temperabam	&	5 Mementote mirabilium ejus quæ fecit;	\\
5 esurientes et sitientes anima eorum in ipsis deficiebat	&	11 a facie irae et indignationis tuae	&	prodigia ejus, et judicia oris ejus:	\\
6 et clamaverunt ad Dominum in tribulatione sua	&	quia elevans elisisti me	&	6 semen Abraham servi ejus;	\\
de adflictione eorum eripuit eos	&	12 dies mei sicut umbra declinaverunt	&	filii Jacob electi ejus.	\\
7 et duxit illos per viam rectam	&	et ego sicut faenum arui	&	7 Ipse Dominus Deus noster;	\\
ut venirent in civitatem habitabilem	&	13 tu autem Domine in aeternum permanes	&	in universa terra judicia ejus.	\\
8 confiteantur Domino misericordiam eius	&	et memoriale tuum in saeculum saeculi	&	8 Memor fuit in sæculum testamenti sui;	\\
et mirabilia eius in filios hominum	&	14 tu exsurgens misereberis Sion	&	verbi quod mandavit in mille generationes:	\\
9 quia saturavit animam vacuam	&	quia venit tempus miserendi eius	&	9 quod disposuit ad Abraham,	\\
et animam esurientem implevit bonis	&	15 quia beneplacitum habuerunt servi tui lapides eius	&	et juramenti sui ad Isaac:	\\
10 habitantes in tenebris et umbra mortis	&	et terrae eius miserebuntur	&	10 et statuit illud Jacob in præceptum,	\\
alligatos inopia et ferro	&	16 et timebunt gentes nomen tuum Domine	&	et Israël in testamentum æternum,	\\
11 quia provocaverunt sermones Dei	&	et omnes reges terrae gloriam tuam	&	11 dicens: Tibi dabo terram Chanaan,	\\
et consilium Excelsi blasphemaverunt	&	17 quoniam aedificavit Dominus Sion	&	funiculum hæreditatis vestræ:	\\
12 et humiliavit in labore cor eorum	&	et videbitur in maiestate sua	&	12 cum essent numero brevi,	\\
ceciderunt et non erat qui adiuvaret	&	18 et respexit in orationes pauperum	&	paucissimi, et incolæ ejus.	\\
13 et clamaverunt ad Dominum in tribulatione sua	&	et non sprevit preces eorum	&	13 Et pertransierunt de gente in gentem,	\\
et de angustiis eorum salvavit eos	&	19 scribantur haec in generatione altera	&	et de regno ad populum alterum.	\\
14 et eduxit eos de tenebris et umbra mortis	&	et populus qui creabitur laudabit Dominum	&	14 Non reliquit hominem nocere eis:	\\
et vincula eorum disrupit	&	20 quoniam prospexit de excelso sancto tuo	&	et corripuit pro eis reges.	\\
15 confiteantur Domino misericordiam eius	&	Dominus de caelo in terram prospexit	&	15 Nolite tangere christos meos,	\\
et mirabilia eius in filios hominum	&	21 ut audiret gemitum vinculatorum	&	et in prophetis meis nolite malignari.	\\
16 quia contrivit portas aereas	&	et solvat filios interemptorum	&	16 Et vocavit famem super terram,	\\
et vectes ferreos confregit	&	22 ut adnuntietur in Sion nomen Domini	&	et omne firmamentum panis contrivit.	\\
17 stultos propter viam sceleris eorum	&	et laus eius in Hierusalem	&	17 Misit ante eos virum:	\\
et propter iniquitates adflictos	&	23 in conveniendo populos in unum	&	in servum venundatus est, Joseph.	\\
18 omnem cibum abominata est anima eorum	&	et regna ut serviant Domino	&	18 Humiliaverunt in compedibus pedes ejus;	\\
et accesserunt ad portas mortis	&	24 respondit ei in via virtutis suae	&	ferrum pertransiit animam ejus:	\\
19 et clamaverunt ad Dominum in tribulatione sua	&	paucitatem dierum meorum enuntia mihi	&	19 donec veniret verbum ejus.	\\
de angustiis eorum salvavit eos	&	25 et ne revoces me in dimidio dierum meorum	&	Eloquium Domini inflammavit eum.	\\
20 misit verbum suum et sanavit eos	&	in saeculum saeculi anni tui	&	20 Misit rex, et solvit eum;	\\
et salvavit de interitu	&	26 initio terram tu fundasti Domine	&	princeps populorum, et dimisit eum.	\\
21 confiteantur Domino misericordiam eius	&	et opera manuum tuarum sunt caeli	&	21 Constituit eum dominum domus suæ,	\\
et mirabilia eius in filios hominum	&	27 ipsi peribunt tu autem permanes	&	et principem omnis possessionis suæ:	\\
22 et immolent hostias gratiarum	&	et omnia sicut vestimentum veterescent	&	22 ut erudiret principes ejus sicut semetipsum,	\\
et narrent opera eius in laude	&	et sicut opertorium mutabis ea et mutabuntur	&	et senes ejus prudentiam doceret.	\\
23 qui descendunt in mare navibus	&	28 tu autem idem ipse es et anni tui non deficient	&	23 Et intravit Israël in Ægyptum,	\\
facientes opus in aquis multis	&	29 filii servorum tuorum inhabitabunt ibi	&	et Jacob accola fuit in terra Cham.	\\
24 ipsi viderunt opera Domini et mirabilia eius in profundo	&	et semen eorum in saeculum saeculi dirigetur.	&	24 Et auxit populum suum vehementer,	\\
25 dixit et surrexit ventus tempestatis	&	CII. 1 IPSI DAVID	&	et firmavit eum super inimicos ejus.	\\
et elevavit gurgites eius	&	Benedic anima mea Dominum	&	25 Convertit cor eorum, ut odirent populum ejus,	\\
26 ascendunt in caelum et descendunt in abyssos	&	et omnia interiora mea nomen sanctum eius	&	et dolum facerent in servos ejus.	\\
anima eorum in adflictione consumitur	&	2 benedic anima mea Dominum	&	26 Misit Moysen servum suum;	\\
27 obstipuerunt et intremuerunt quasi ebrius	&	et noli oblivisci omnes retributiones eius	&	Aaron quem elegit ipsum.	\\
et universa sapientia eorum absorta est	&	3 qui propitius fit omnibus iniquitatibus tuis	&	27 Posuit in eis verba signorum suorum,	\\
28 clamabunt autem ad Dominum in tribulatione sua	&	qui sanat omnes languores tuos	&	et prodigiorum in terra Cham.	\\
et de angustia educet eos	&	4 qui redemit de interitu vitam tuam	&	28 Misit tenebras, et obscuravit;	\\
29 statuet turbinem in tranquillitatem et silebunt fluctus eius	&	5 qui satiat in bonis desiderium tuum	&	et non exacerbavit sermones suos.	\\
30 laetabuntur quoniam quieverunt	&	qui coronat te in miseratione et misericordia	&	29 Convertit aquas eorum in sanguinem,	\\
et deducet eos ad portum quem voluerunt	&	renovabitur sicut aquilae iuventus tua	&	et occidit pisces eorum.	\\
31 confiteantur Domino misericordiam eius	&	6 faciens misericordias Dominus	&	30 Edidit terra eorum ranas	\\
et mirabilia eius in filios hominum	&	et iudicium omnibus iniuriam patientibus	&	in penetralibus regum ipsorum.	\\
32 et exaltent eum in ecclesia populi	&	7 notas fecit vias suas Moysi	&	31 Dixit, et venit cœnomyia et ciniphes	\\
et in cathedra seniorum laudent eum	&	filiis Israhel voluntates suas	&	in omnibus finibus eorum.	\\
33 ponet flumina in desertum	&	8 misericors et miserator Dominus	&	32 Posuit pluvias eorum grandinem:	\\
et fontes aquarum in sitim	&	patiens et multum misericors	&	ignem comburentem in terra ipsorum.	\\
34 terram fructiferam in salsuginem	&	9 non in finem irascetur	&	33 Et percussit vineas eorum, et ficulneas eorum,	\\
prae malitia habitatorum eius	&	neque in aeternum indignabitur	&	et contrivit lignum finium eorum.	\\
35 ponet desertum in paludes aquarum	&	10 non secundum peccata nostra fecit nobis	&	34 Dixit, et venit locusta,	\\
et terram inviam in fontes aquarum	&	neque secundum iniquitates nostras retribuit nobis	&	et bruchus cujus non erat numerus:	\\
36 et conlocabit ibi esurientes	&	11 quia secundum altitudinem caeli a terra	&	35 et comedit omne fœnum in terra eorum,	\\
et fundabunt urbem ad habitandum	&	confirmavit Dominus misericordiam suam super timentes eum	&	et comedit omnem fructum terræ eorum.	\\
37 et serent agros et plantabunt vineas	&	12 quantum distat oriens ab occasu	&	36 Et percussit omne primogenitum in terra eorum,	\\
et facient fruges genimina	&	elongavit a nobis iniquitates nostras	&	primitias omnis laboris eorum.	\\
38 et benedicet eis et multiplicabuntur nimis	&	13 sicut miseretur pater filiis	&	37 Et eduxit eos cum argento et auro,	\\
et pecora eorum non inminuet	&	ita misertus est Dominus timentibus se	&	et non erat in tribubus eorum infirmus.	\\
39 inminuta sunt autem et adflicta propter angustiam mali et doloris	&	14 quia ipse scit figmentum nostrum	&	38 Lætata est Ægyptus in profectione eorum,	\\
40 et effundet despectionem super principes	&	memento Domine quod pulvis sumus	&	quia incubuit timor eorum super eos.	\\
et errare eos faciet in solitudine devia	&	15 homo sicut faenum dies eius	&	39 Expandit nubem in protectionem eorum,	\\
41 et sublevabit pauperem de inopia	&	et sicut flos agri ita floriet	&	et ignem ut luceret eis per noctem.	\\
et ponet quasi gregem familias	&	16 quia spiritus pertransiit ab eo et non erit	&	40 Petierunt, et venit coturnix,	\\
42 videbunt recti et laetabuntur	&	et non cognoscet amplius locum suum	&	et pane cæli saturavit eos.	\\
et omnis iniquitas contrahet os suum	&	17 misericordia autem Domini a saeculo est	&	41 Dirupit petram, et fluxerunt aquæ:	\\
43 quis sapiens et custodiet haec	&	et usque in saeculum saeculi super timentes eum	&	abierunt in sicco flumina.	\\
et intellegent misericordias Domini.	&	et iustitia eius super filios filiorum	&	42 Quoniam memor fuit verbi sancti sui,	\\
CVII. 1 CANTICUM PSALMI DAVID	&	18 custodientibus testamentum eius	&	quod habuit ad Abraham puerum suum.	\\
2 Paratum cor meum Deus cantabo et psallam sed et gloria mea	&	et memoria retinentibus mandata eius ut faciant ea	&	43 Et eduxit populum suum in exsultatione,	\\
3 consurge psalterium et cithara	&	19 Dominus in caelo paravit sedem suam	&	et electos suos in lætitia.	\\
consurgam mane	&	et regnum eius omnium dominabitur	&	44 Et dedit illis regiones gentium,	\\
4 confitebor tibi in populis Domine	&	20 benedicite Dominum omnes angeli eius	&	et labores populorum possederunt:	\\
et cantabo te in nationibus	&	potentes virtute qui facitis verbum eius	&	45 ut custodiant justificationes ejus,	\\
5 quoniam magna super caelos misericordia tua	&	ad audiendam vocem sermonum eius	&	et legem ejus requirant.105 1 Alleluja.Confitemini Domino, quoniam bonus,	\\
et usque ad aethera veritas tua	&	21 benedicite Dominum omnes virtutes eius	&	quoniam in sæculum misericordia ejus.	\\
6 exaltare super caelos Deus	&	ministri eius qui facitis voluntatem eius	&	2 Quis loquetur potentias Domini;	\\
et super omnem terram gloria tua	&	22 benedicite Dominum omnia opera eius	&	auditas faciet omnes laudes ejus?	\\
7 ut liberentur dilecti tui	&	in omni loco dominationis eius	&	3 Beati qui custodiunt judicium,	\\
salva dextera tua et exaudi me	&	benedic anima mea Dominum.	&	et faciunt justitiam in omni tempore.	\\
8 Deus locutus est in sanctuario suo	&	CIII. 1 PSALMUS DAVID	&	4 Memento nostri, Domine, in beneplacito populi tui;	\\
gaudebo dividam Sychem	&	Benedic anima mea Dominum	&	visita nos in salutari tuo:	\\
et vallem Socchoth dimetiar	&	Domine Deus meus magnificatus es vehementer	&	5 ad videndum in bonitate electorum tuorum;	\\
9 meus est Galaad et meus est Manasse	&	confessionem et decorem induisti	&	ad lætandum in lætitia gentis tuæ:	\\
et Efraim hereditas capitis mei	&	2 amictus lumine sicut vestimento	&	ut lauderis cum hæreditate tua.	\\
Iuda dux meus 10 Moab lebes pelvis meae	&	extendens caelum sicut pellem	&	6 Peccavimus cum patribus nostris:	\\
super Idumeam proiciam calciamentum meum	&	3 qui tegis in aquis superiora eius	&	injuste egimus; iniquitatem fecimus.	\\
cum Philisthim foederabor	&	qui ponit nubem ascensum suum	&	7 Patres nostri in Ægypto non intellexerunt mirabilia tua;	\\
11 quis deducet me in civitatem munitam	&	qui ambulat super pinnas ventorum	&	non fuerunt memores multitudinis misericordiæ tuæ.	\\
quis deducet me usque in Idumeam	&	4 qui facit angelos suos spiritus	&	Et irritaverunt ascendentes in mare, mare Rubrum;	\\
12 nonne tu Deus qui proieceras nos	&	et ministros suos ignem urentem	&	8 et salvavit eos propter nomen suum,	\\
et non exieras Deus in exercitibus nostris	&	5 qui fundavit terram super stabilitatem eius	&	ut notam faceret potentiam suam.	\\
13 da nobis auxilium in tribulatione	&	non inclinabitur in saeculum saeculi	&	9 Et increpuit mare Rubrum et exsiccatum est,	\\
vana est enim salus ab homine	&	6 abyssus sicut pallium amictus eius	&	et deduxit eos in abyssis sicut in deserto.	\\
14 in Deo erimus fortes et ipse conculcabit hostes nostros.	&	super montes stabunt aquae	&	10 Et salvavit eos de manu odientium,	\\
CVIII. 1 PRO VICTORIA DAVID CANTICUM	&	7 ab increpatione tua fugient	&	et redemit eos de manu inimici.	\\
2 Deus laudabilis mihi ne taceas	&	a voce tonitrui tui formidabunt	&	11 Et operuit aqua tribulantes eos;	\\
quia os impii et os dolosi contra me apertum est	&	8 ascendunt montes et descendunt campi	&	unus ex eis non remansit.	\\
3 locuti sunt de me lingua mendacii	&	in locum quem fundasti eis	&	12 Et crediderunt verbis ejus,	\\
verbis odii circumdederunt me	&	9 terminum posuisti eis quem non transgredientur	&	et laudaverunt laudem ejus.	\\
et expugnaverunt me frustra	&	neque convertentur operire terram	&	13 Cito fecerunt; obliti sunt operum ejus:	\\
4 pro eo quod eos diligebam adversabantur mihi	&	10 qui emittit fontes in convallibus	&	et non sustinuerunt consilium ejus.	\\
ego autem orabam	&	inter medium montium pertransibunt aquae	&	14 Et concupierunt concupiscentiam in deserto,	\\
5 et posuerunt contra me malum pro bono	&	11 potabunt ea omnes bestiae silvarum	&	et tentaverunt Deum in inaquoso.	\\
et odium pro dilectione mea	&	expectabunt onagri in sitim suam	&	15 Et dedit eis petitionem ipsorum,	\\
6 constitue super eum impium	&	12 super ea volucres caeli habitabunt	&	et misit saturitatem in animas eorum.	\\
et Satan astet a dextris eius	&	de medio petrarum dabunt voces suas	&	16 Et irritaverunt Moysen in castris;	\\
7 cum fuerit iudicatus exeat condemnatus	&	13 rigans montes de superioribus suis	&	Aaron, sanctum Domini.	\\
et oratio eius sit in peccatum	&	de fructu operum tuorum satiabitur terra	&	17 Aperta est terra, et deglutivit Dathan,	\\
8 fiant dies eius parvi episcopatum eius accipiat alter	&	14 producens faenum iumentis	&	et operuit super congregationem Abiron.	\\
9 sint filii eius pupilli et uxor eius vidua	&	et herbam servituti hominum	&	18 Et exarsit ignis in synagoga eorum:	\\
10 instabiles vagentur liberi eius et mendicent	&	ut educat panem de terra	&	flamma combussit peccatores.	\\
et quaerantur in parietinis suis	&	15 et vinum laetificat cor hominis	&	19 Et fecerunt vitulum in Horeb,	\\
11 scrutetur exactor universa quae habet	&	ut exhilaret faciem in oleo	&	et adoraverunt sculptile.	\\
et diripiant alieni laborem eius	&	et panis cor hominis confirmat	&	20 Et mutaverunt gloriam suam	\\
12 non sit qui eius misereatur	&	16 satiabuntur omnia ligna silvarum	&	in similitudinem vituli comedentis fœnum.	\\
nec qui clemens sit in pupillos eius	&	et cedri Libani quas plantasti	&	21 Obliti sunt Deum qui salvavit eos;	\\
13 fiat novissimum eius interitus	&	17 illic passeres nidificabunt	&	qui fecit magnalia in Ægypto,	\\
in generatione altera deleatur nomen eius	&	fulicae domus dux est eorum	&	22 mirabilia in terra Cham,	\\
14 redeat in memoria iniquitas patrum eius apud Deum	&	18 montes excelsi cervis	&	terribilia in mari Rubro.	\\
et iniquitas matris eius ne deleatur	&	petra refugium erinaciis	&	23 Et dixit ut disperderet eos,	\\
15 sit contra Dominum semper	&	19 fecit lunam in tempore	&	si non Moyses, electus ejus,	\\
et intereat de terra memoria eorum	&	sol cognovit occasum suum	&	stetisset in confractione in conspectu ejus,	\\
16 eo quod non est recordatus facere misericordiam	&	20 posuisti tenebras et facta est nox	&	ut averteret iram ejus, ne disperderet eos.	\\
17 et persecutus est virum inopem et pauperem	&	in ipsa pertransibunt omnes bestiae silvarum	&	24 Et pro nihilo habuerunt terram desiderabilem;	\\
et conpunctum corde ut interficeret	&	21 catuli leonum rugientes ut rapiant	&	non crediderunt verbo ejus.	\\
18 et dilexit maledictionem quae veniet ei	&	et quaerant a Deo escam sibi	&	25 Et murmuraverunt in tabernaculis suis;	\\
et noluit benedictionem quae elongabitur ab eo	&	22 ortus est sol et congregati sunt	&	non exaudierunt vocem Domini.	\\
et indutus est maledictione quasi vestimento suo	&	et in cubilibus suis se collocabunt	&	26 Et elevavit manum suam super eos	\\
et ingredietur quasi aqua in viscera eius	&	23 exiet homo ad opus suum	&	ut prosterneret eos in deserto:	\\
et quasi oleum in ossa eius	&	et ad operationem suam usque ad vesperum	&	27 et ut dejiceret semen eorum in nationibus,	\\
19 sit ei quasi pallium quo circumdatur	&	24 quam magnificata sunt opera tua Domine	&	et dispergeret eos in regionibus.	\\
et quasi cingulum quo semper accingitur	&	omnia in sapientia fecisti	&	28 Et initiati sunt Beelphegor,	\\
20 haec est retributio his qui adversantur mihi a Domino	&	repleta est terra creatura tua	&	et comederunt sacrificia mortuorum.	\\
et qui loquuntur malum contra animam meam	&	25 hoc mare magnum et spatiosum	&	29 Et irritaverunt eum in adinventionibus suis,	\\
21 tu autem Deus Domine fac mecum propter nomen tuum	&	illic reptilia quorum non est numerus	&	et multiplicata est in eis ruina.	\\
quoniam bona est misericordia tua libera me	&	animalia pusilla et magna	&	30 Et stetit Phinees, et placavit,	\\
22 quoniam egenus et pauper sum	&	26 illic naves pertransibunt	&	et cessavit quassatio.	\\
et cor meum vulneratum est intrinsecus	&	draco iste quem formasti ad inludendum ei	&	31 Et reputatum est ei in justitiam,	\\
23 quasi umbra cum inclinatur abductus sum et excussus quasi lucusta	&	27 omnia a te expectant Domine ut des illis escam in tempore	&	in generationem et generationem usque in sempiternum.	\\
24 genua mea vacillaverunt a ieiunio	&	28 dante te illi colligent	&	32 Et irritaverunt eum ad aquas contradictionis,	\\
et caro mea mutata est absque oleo	&	aperiente te manum tuam omnia replebuntur ubertate	&	et vexatus est Moyses propter eos:	\\
25 et ego factus sum obprobrium eis	&	29 avertente autem te faciem tuam turbabuntur	&	33 quia exacerbaverunt spiritum ejus,	\\
videntes me moverunt caput suum	&	auferes spiritum eorum et deficient	&	et distinxit in labiis suis.	\\
26 adiuva me Domine Deus meus	&	et in pulverem suum revertentur	&	34 Non disperdiderunt gentes	\\
salva me secundum misericordiam tuam	&	30 emitte spiritum tuum et creabuntur	&	quas dixit Dominus illis:	\\
27 et sciant quoniam manus tua haec	&	et renovabis faciem terrae	&	35 et commisti sunt inter gentes,	\\
tu Domine fecisti eam	&	31 sit gloria Domini in saeculum saeculi	&	et didicerunt opera eorum;	\\
28 maledicent illi et tu benedices	&	laetabitur Dominus in operibus suis	&	36 et servierunt sculptilibus eorum,	\\
restiterunt et confundentur	&	32 qui respicit in terram et facit eam tremere	&	et factum est illis in scandalum.	\\
servus autem tuus laetabitur	&	qui tangit montes et fumigabunt	&	37 Et immolaverunt filios suos et filias suas dæmoniis.	\\
29 induantur adversarii mei confusione	&	33 cantabo Domino in vita mea	&	38 Et effuderunt sanguinem innocentem,	\\
et operiantur quasi indumento confusione sua	&	psallam Deo meo quamdiu ero	&	sanguinem filiorum suorum et filiarum suarum,	\\
30 confitebor Domino vehementer in ore meo	&	34 suavis sit ei laudatio mea	&	quas sacrificaverunt sculptilibus Chanaan.	\\
et in medio populorum laudabo eum	&	ego vero delectabor in Domino	&	Et infecta est terra in sanguinibus,	\\
31 quoniam stabit a dextris pauperis	&	35 deficiant peccatores a terra	&	39 et contaminata est in operibus eorum:	\\
ut salvet a iudicibus animam eius.	&	et iniqui ita ut non sint	&	et fornicati sunt in adinventionibus suis.	\\
CIX. 1 DAVID CANTICUM	&	benedic anima mea Dominum.	&	40 Et iratus est furore Dominus in populum suum,	\\
Dixit Dominus Domino meo sede a dextris meis	&	CIV. 1 ALLELUIA	&	et abominatus est hæreditatem suam.	\\
donec ponam inimicos tuos scabillum pedum tuorum	&	Confitemini Domino et invocate nomen eius	&	41 Et tradidit eos in manus gentium;	\\
2 virgam fortitudinis tuae emittet Dominus ex Sion	&	adnuntiate inter gentes opera eius	&	et dominati sunt eorum qui oderunt eos.	\\
dominare in medio inimicorum tuorum	&	2 cantate ei et psallite ei	&	42 Et tribulaverunt eos inimici eorum,	\\
3 populi tui spontanei erunt in die fortitudinis tuae	&	narrate omnia mirabilia eius	&	et humiliati sunt sub manibus eorum;	\\
in montibus sanctis quasi de vulva orietur tibi ros adulescentiae tuae	&	3 laudamini in nomine sancto eius	&	43 sæpe liberavit eos.	\\
4 iuravit Dominus et non paenitebit eum	&	laetetur cor quaerentium Dominum	&	Ipsi autem exacerbaverunt eum in consilio suo,	\\
tu es sacerdos in aeternum secundum ordinem Melchisedech	&	4 quaerite Dominum et confirmamini	&	et humiliati sunt in iniquitatibus suis.	\\
5 Dominus ad dexteram tuam percussit in die furoris sui reges	&	quaerite faciem eius semper	&	44 Et vidit cum tribularentur,	\\
6 iudicabit in gentibus implebit valles	&	5 mementote mirabilium eius quae fecit	&	et audivit orationem eorum.	\\
percutiet caput in terra multa	&	prodigia et iudicia oris eius	&	45 Et memor fuit testamenti sui,	\\
7 de torrente in via bibet propterea exaltabit caput.	&	6 semen Abraham servi eius	&	et pœnituit eum secundum multitudinem misericordiæ suæ:	\\
CX. 1 ALLELUIA	&	filii Iacob electi eius	&	46 et dedit eos in misericordias,	\\
ALEPH Confitebor Domino in toto corde	&	7 ipse Dominus Deus noster	&	in conspectu omnium qui ceperant eos.	\\
BETH in consilio iustorum et congregatione	&	in universa terra iudicia eius	&	47 Salvos nos fac, Domine Deus noster,	\\
2 GIMEL magna opera Domini	&	8 memor fuit in saeculum testamenti sui	&	et congrega nos de nationibus:	\\
DELETH exquirenda in cunctis voluntatibus suis	&	verbi quod mandavit in mille generationes	&	ut confiteamur nomini sancto tuo,	\\
3 HE gloria et decor opus eius	&	9 quod disposuit ad Abraham	&	et gloriemur in laude tua.	\\
VAV et iustitia eius perseverans semper	&	et iuramenti sui ad Isaac	&	48 Benedictus Dominus Deus Israël, a sæculo et usque in sæculum;	\\
4 ZAI memoriam fecit mirabilium suorum	&	10 et statuit illud Iacob in praeceptum	&	et dicet omnis populus: Fiat, fiat.106 1 Alleluja.Confitemini Domino, quoniam bonus,	\\
HETH clemens et misericors Dominus	&	et Israhel in testamentum aeternum	&	quoniam in sæculum misericordia ejus.	\\
5 TETH escam dedit timentibus se	&	11 dicens tibi dabo terram Chanaan	&	2 Dicant qui redempti sunt a Domino,	\\
IOTH memor erit in sempiternum pacti sui	&	funiculum hereditatis vestrae	&	quos redemit de manu inimici,	\\
6 CAPH fortitudinem operum suorum adnuntiabit populo suo	&	12 cum essent in numero brevi	&	et de regionibus congregavit eos,	\\
7 LAMETH ut det eis hereditatem gentium	&	paucissimi et incolae in ea	&	3 a solis ortu, et occasu, ab aquilone, et mari.	\\
MEM opus manuum eius veritas et iudicium	&	13 et pertransierunt de gente in gentem	&	4 Erraverunt in solitudine, in inaquoso;	\\
8 NUN fidelia omnia praecepta eius	&	et de regno ad populum alterum	&	viam civitatis habitaculi non invenerunt.	\\
SAMECH firmata in sempiternum iugiter	&	14 non permisit hominem nocere eis	&	5 Esurientes et sitientes,	\\
AIN facta in veritate et aequitate	&	et corripuit pro eis reges	&	anima eorum in ipsis defecit.	\\
9 FE redemptionem misit populo suo	&	15 nolite tangere christos meos	&	6 Et clamaverunt ad Dominum cum tribularentur,	\\
SADE mandavit in aeternum pactum suum	&	et in prophetis meis nolite malignari	&	et de necessitatibus eorum eripuit eos;	\\
COPH sanctum et terribile nomen eius	&	16 et vocavit famem super terram	&	7 et deduxit eos in viam rectam,	\\
10 RES principium sapientiae timor Domini	&	et omne firmamentum panis contrivit	&	ut irent in civitatem habitationis.	\\
SEN doctrina bona cunctis qui faciunt ea	&	17 misit ante eos virum	&	8 Confiteantur Domino misericordiæ ejus,	\\
THAV laus eius perseverans iugiter	&	in servum venundatus est Ioseph	&	et mirabilia ejus filiis hominum.	\\
    ALLELUIA.	&	18 humiliaverunt in compedibus pedes eius	&	9 Quia satiavit animam inanem,	\\
CXI. 1 ALEPH Beatus vir qui timet Dominum	&	ferrum pertransivit anima eius	&	et animam esurientem satiavit bonis.	\\
BETH in mandatis eius volet nimis	&	19 donec veniret verbum eius	&	10 Sedentes in tenebris et umbra mortis;	\\
2 GIMEL potens in terra erit semen eius	&	eloquium Domini inflammavit eum	&	vinctos in mendicitate et ferro.	\\
DELETH generatio iustorum benedicetur	&	20 misit rex et solvit eum	&	11 Quia exacerbaverunt eloquia Dei,	\\
3 HE substantia et divitiae in domo eius	&	princeps populorum et dimisit eum	&	et consilium Altissimi irritaverunt.	\\
VAV et iustitia eius perseverans semper	&	21 et constituit eum dominum domus suae	&	12 Et humiliatum est in laboribus cor eorum;	\\
4 ZAI ortum est in tenebris lumen iustis	&	et principem omnis possessionis suae	&	infirmati sunt, nec fuit qui adjuvaret.	\\
HETH clemens et misericors et iustus	&	22 ut erudiret principes suos sicut seipsum	&	13 Et clamaverunt ad Dominum cum tribularentur;	\\
5 TETH bonus vir clemens et fenerans	&	et seniores suos prudentiam doceret	&	et de necessitatibus eorum liberavit eos.	\\
IOTH dispensabit verba sua in iudicio	&	23 et intravit Israhel in Aegyptum	&	14 Et eduxit eos de tenebris et umbra mortis,	\\
6 CAPH quia in aeternum non commovebitur	&	et Iacob habitavit in terra Chanaan	&	et vincula eorum dirupit.	\\
7 LAMETH in memoria sempiterna erit iustus	&	24 et auxit populum suum nimis	&	15 Confiteantur Domino misericordiæ ejus,	\\
MEM ab auditu malo non timebit	&	et confirmavit eum super inimicos eius	&	et mirabilia ejus filiis hominum.	\\
NUN paratum cor eius confidens in Domino	&	25 convertit cor eorum ut odirent populum eius	&	16 Quia contrivit portas æreas,	\\
8 SAMECH firmum cor eius non timebit	&	et dolum facerent in servos eius	&	et vectes ferreos confregit.	\\
AIN donec aspiciat hostibus suis	&	26 misit Moysen servum suum	&	17 Suscepit eos de via iniquitatis eorum;	\\
9 PHE dispersit dedit pauperibus	&	et Aaron quem elegit ipsum	&	propter injustitias enim suas humiliati sunt.	\\
SADE iustitia eius permanet in aeternum	&	27 posuit in eis verba signorum suorum	&	18 Omnem escam abominata est anima eorum,	\\
COPH cornu eius exaltabitur in gloria	&	et prodigiorum suorum in terra Chanaan	&	et appropinquaverunt usque ad portas mortis.	\\
10 RES impius videbit et irascetur	&	28 misit tenebras et obscuravit eos	&	19 Et clamaverunt ad Dominum cum tribularentur,	\\
SEN dentibus suis frendet et tabescet	&	quia exacerbaverunt sermones eius	&	et de necessitatibus eorum liberavit eos.	\\
THAV desiderium impiorum peribit.	&	29 convertit aquas eorum in sanguinem	&	20 Misit verbum suum, et sanavit eos,	\\
CXII. 1 ALLELUIA	&	et occidit pisces eorum	&	et eripuit eos de interitionibus eorum.	\\
Laudate servi Dominum laudate nomen Domini	&	30 misit in terra eorum ranas	&	21 Confiteantur Domino misericordiæ ejus,	\\
2 sit nomen Domini benedictum amodo et usque in aeternum	&	et in cubilibus regum ipsorum	&	et mirabilia ejus filiis hominum.	\\
3 ab ortu solis usque ad occasum eius laudabile nomen Domini	&	31 dixit et venit cynomia	&	22 Et sacrificent sacrificium laudis,	\\
4 excelsus super omnes gentes Dominus	&	et scnifes in omnibus finibus eorum	&	et annuntient opera ejus in exsultatione.	\\
super caelum gloria eius	&	32 posuit pluvias eorum in grandinem	&	23 Qui descendunt mare in navibus,	\\
5 quis ut Dominus Deus noster	&	ignem conburentem in terra ipsorum	&	facientes operationem in aquis multis:	\\
qui in excelsis habitans 6 humilia respicit in caelo et in terra	&	33 et percussit vineas eorum et ficulneas eorum	&	24 ipsi viderunt opera Domini,	\\
7 suscitans de terra inopem et de stercore elevat pauperem	&	et contrivit omne lignum finium eorum	&	et mirabilia ejus in profundo.	\\
8 ut eum sedere faciat cum principibus	&	34 dixit et venit lucusta	&	25 Dixit, et stetit spiritus procellæ,	\\
cum principibus populi sui	&	et brucus cuius non erat numerus	&	et exaltati sunt fluctus ejus.	\\
9 qui conlocat sterilem in domo	&	35 et comedit omne faenum terrae eorum	&	26 Ascendunt usque ad cælos, et descendunt usque ad abyssos;	\\
matrem filiorum laetantem	&	36 et percussit omne primogenitum in terra Aegypti	&	anima eorum in malis tabescebat.	\\
    ALLELUIA.	&	primitias omnis laboris eorum	&	27 Turbati sunt, et moti sunt sicut ebrius,	\\
CXIII. 1 Cum egrederetur Israhel de Aegypto	&	37 et eduxit eos in argento et auro	&	et omnis sapientia eorum devorata est.	\\
domus Iacob de populo barbaro	&	et non erat in tribubus eorum infirmus	&	28 Et clamaverunt ad Dominum cum tribularentur;	\\
2 factus est Iudas in sanctificatione eius	&	38 laetata est Aegyptus in profectione eorum	&	et de necessitatibus eorum eduxit eos.	\\
Israhel potestas eius	&	quia cecidit timor eorum super eos	&	29 Et statuit procellam ejus in auram,	\\
3 mare vidit et fugit	&	39 expandit nubem in protectione eorum	&	et siluerunt fluctus ejus.	\\
Iordanis conversus est retrorsum	&	et ignem ut luceret eis per noctem	&	30 Et lætati sunt quia siluerunt;	\\
4 montes subsilierunt quasi arietes	&	40 petierunt carnes et venit coturnix	&	et deduxit eos in portum voluntatis eorum.	\\
colles quasi filii gregis	&	et pane caeli saturavit eos	&	31 Confiteantur Domino misericordiæ ejus,	\\
5 quid tibi est mare quia fugisti	&	41 disrupit petram et fluxerunt aquae	&	et mirabilia ejus filiis hominum.	\\
Iordanis quia conversus es retrorsum	&	et abierunt in sicco flumina	&	32 Et exaltent eum in ecclesia plebis,	\\
6 montes sussultastis quasi arietes	&	42 quia memor fuit verbi sancti sui	&	et in cathedra seniorum laudent eum.	\\
colles quasi filii gregis	&	quod locutus est ad Abraham puerum suum	&	33 Posuit flumina in desertum,	\\
7 a facie Domini contremesce terra a facie Dei Iacob	&	43 et eduxit populum suum in exultatione	&	et exitus aquarum in sitim;	\\
8 qui convertit petram in paludes aquarum	&	et electos suos in laetitia	&	34 terram fructiferam in salsuginem,	\\
silicem in fontes aquarum	&	44 et dedit eis regiones gentium	&	a malitia inhabitantium in ea.	\\
9 non nobis Domine non nobis	&	et labores populorum possederunt	&	35 Posuit desertum in stagna aquarum,	\\
sed nomini tuo da gloriam	&	45 ut custodiant iustificationes eius	&	et terram sine aqua in exitus aquarum.	\\
10 propter misericordiam tuam et veritatem tuam	&	et legem eius exquirant.	&	36 Et collocavit illic esurientes,	\\
ne dicant gentes ubi est Deus eorum	&	CV. 1 ALLELUIA	&	et constituerunt civitatem habitationis:	\\
11 Deus autem noster in caelo universa quae voluit fecit	&	Confitemini Domino quoniam bonus	&	37 et seminaverunt agros et plantaverunt vineas,	\\
12 idola gentium argentum et aurum opus manuum hominum	&	quoniam in saeculum misericordia eius	&	et fecerunt fructum nativitatis.	\\
13 os habent et non loquentur	&	2 quis loquetur potentias Domini	&	38 Et benedixit eis, et multiplicati sunt nimis;	\\
oculos habent et non videbunt	&	auditas faciet omnes laudes eius	&	et jumenta eorum non minoravit.	\\
14 aures habent et non audient	&	3 beati qui custodiunt iudicium	&	39 Et pauci facti sunt et vexati sunt,	\\
nasum habent et non odorabuntur	&	et faciunt iustitias in omni tempore	&	a tribulatione malorum et dolore.	\\
15 manus habent et non palpabunt	&	4 memento nostri Domine in beneplacito populi tui	&	40 Effusa est contemptio super principes:	\\
pedes habent et non ambulabunt	&	et visita nos in salutari tuo	&	et errare fecit eos in invio, et non in via.	\\
nec sonabunt in gutture suo	&	5 ad videndum in bonitate electorum tuorum	&	41 Et adjuvit pauperem de inopia,	\\
16 similes illis fiant qui faciunt ea	&	ad laetandum in laetitia gentis tuae	&	et posuit sicut oves familias.	\\
omnis qui confidit in eis	&	ut lauderis cum hereditate tua	&	42 Videbunt recti, et lætabuntur;	\\
17 Israhel confidet in Domino	&	6 peccavimus cum patribus nostris	&	et omnis iniquitas oppilabit os suum.	\\
auxiliator et protector eorum est	&	iniuste egimus iniquitatem fecimus	&	43 Quis sapiens, et custodiet hæc,	\\
18 domus Aaron confidet in Domino	&	7 patres nostri in Aegypto non intellexerunt mirabilia tua	&	et intelliget misericordias Domini?107 1 Canticum Psalmi, ipsi David.2 Paratum cor meum, Deus, paratum cor meum;	\\
auxiliator et protector eorum est	&	et non fuerunt memores multitudinis misericordiae tuae	&	cantabo, et psallam in gloria mea.	\\
19 timentes Dominum confident in Domino	&	et inritaverunt ascendentes in Rubro mare	&	3 Exsurge, gloria mea; exsurge, psalterium et cithara;	\\
auxiliator et protector eorum est	&	8 et liberavit eos propter nomen suum	&	exsurgam diluculo.	\\
20 Dominus recordatus nostri benedicet	&	ut notam faceret potentiam suam	&	4 Confitebor tibi in populis, Domine,	\\
benedicet domui Israhel benedicet domui Aaron	&	9 et increpavit mare Rubrum et siccatum est	&	et psallam tibi in nationibus:	\\
21 benedicet timentibus Dominum parvis et magnis	&	et eduxit eos in aquis multis sicut in deserto	&	5 quia magna est super cælos misericordia tua,	\\
22 addat Dominus super vos super vos et super filios vestros	&	10 et liberavit eos de manu odientium	&	et usque ad nubes veritas tua.	\\
23 benedicti vos Domino qui fecit caelos et terram	&	et redemit eos de manu inimicorum	&	6 Exaltare super cælos, Deus,	\\
24 caelum caelorum Domino terram autem dedit filiis hominum	&	11 et operuit aqua tribulantes eos	&	et super omnem terram gloria tua:	\\
25 non mortui laudabunt Dominum	&	unus ex eis non remansit	&	7 ut liberentur dilecti tui.	\\
nec omnes qui descendunt in silentium	&	12 et crediderunt in verbis eius	&	Salvum fac dextera tua, et exaudi me.	\\
26 sed nos benedicimus Domino amodo et usque in aeternum	&	et cantaverunt laudes eius	&	8 Deus locutus est in sancto suo:	\\
    ALLELUIA.	&	13 cito fecerunt et obliti sunt operum eius	&	Exsultabo, et dividam Sichimam;	\\
CXIIII. 1 Dilexi quoniam audies Domine vocem deprecationis meae	&	et non sustinuerunt consilium eius	&	et convallem tabernaculorum dimetiar.	\\
2 inclinavit aurem suam mihi et in diebus meis invocabo	&	14 et concupierunt concupiscentias in deserto	&	9 Meus est Galaad, et meus est Manasses,	\\
3 circumdederunt me funes mortis	&	et temptaverunt Deum in siccitate	&	et Ephraim susceptio capitis mei.	\\
et munitiones inferni invenerunt me	&	15 et dedit eis petitiones eorum	&	Juda rex meus; 10 Moab lebes spei meæ:	\\
angustiam et dolorem repperi	&	et misit saturitatem in animas eorum	&	in Idumæam extendam calceamentum meum;	\\
4 et nomen Domini invocavi	&	16 et inritaverunt Moysen in castris	&	mihi alienigenæ amici facti sunt.	\\
obsecro Domine salva animam meam	&	et Aaron sanctum Domini	&	11 Quis deducet me in civitatem munitam?	\\
5 clemens Dominus et iustus et Deus noster misericors	&	17 aperta est terra et degluttivit Dathan	&	quis deducet me usque in Idumæam?	\\
6 custodit parvulos Dominus	&	et operuit super synagogam Abiron	&	12 nonne tu, Deus, qui repulisti nos?	\\
adtenuatus sum et salvavit me	&	18 exarsit ignis in synagoga eorum	&	et non exibis, Deus, in virtutibus nostris?	\\
7 revertere anima mea in requiem tuam quia Dominus reddet tibi	&	et flamma conbussit peccatores	&	13 Da nobis auxilium de tribulatione,	\\
8 quia eruit animam meam de morte	&	19 et fecerunt vitulum in Choreb	&	quia vana salus hominis.	\\
oculos meos a lacrimis pedes meos ab offensa	&	et adoraverunt sculptile	&	14 In Deo faciemus virtutem;	\\
9 deambulabo coram Domino in terris viventium.	&	20 et mutaverunt gloriam suam	&	et ipse ad nihilum deducet inimicos nostros.108 1 In finem. Psalmus David.2 Deus, laudem meam ne tacueris,	\\
CXV. 1 Credidi propter quod locutus sum	&	in similitudine vituli manducantis faenum	&	quia os peccatoris et os dolosi super me apertum est.	\\
ego adflictus sum nimis	&	21 et obliti sunt Deum qui liberavit eos	&	3 Locuti sunt adversum me lingua dolosa,	\\
2 ego dixi in stupore meo omnis homo mendacium	&	qui fecit magnalia in Aegypto	&	et sermonibus odii circumdederunt me:	\\
3 quid reddam Domino pro omnibus quae tribuit mihi	&	22 mirabilia in terra Chanaan	&	et expugnaverunt me gratis.	\\
4 calicem salutis accipiam et nomen Domini invocabo	&	terribilia in mari Rubro	&	4 Pro eo ut me diligerent, detrahebant mihi;	\\
5 vota mea Domino reddam coram omni populo eius	&	23 et dixit ut disperderet eos si non Moyses electus eius stetisset in confractione in conspectu eius	&	ego autem orabam.	\\
6 gloriosa in conspectu Domini mors sanctorum eius	&	ut averteret iram eius ne disperderet eos	&	5 Et posuerunt adversum me mala pro bonis,	\\
7 obsecro Domine quia ego servus tuus	&	24 et pro nihilo habuerunt terram desiderabilem	&	et odium pro dilectione mea.	\\
ego servus tuus filius ancillae tuae	&	et non crediderunt in verbis eius	&	6 Constitue super eum peccatorem,	\\
dissolvisti vincula mea	&	25 et murmuraverunt in tabernaculis suis	&	et diabolus stet a dextris ejus.	\\
8 tibi immolabo hostiam laudis	&	nec exaudierunt vocem Domini	&	7 Cum judicatur, exeat condemnatus;	\\
et in nomine Domini invocabo	&	26 et elevavit manum suam super eos ut prosterneret eos in deserto	&	et oratio ejus fiat in peccatum.	\\
9 vota mea Domino reddam in conspectu omnis populi eius	&	27 et ut deiceret semen eorum in nationibus	&	8 Fiant dies ejus pauci,	\\
10 in atriis domus Domini in medio tui Hierusalem	&	et dispergeret eos in regionibus	&	et episcopatum ejus accipiat alter.	\\
    ALLELUIA.	&	28 et consecrati sunt Beelphegor	&	9 Fiant filii ejus orphani,	\\
CXVI. 1 Laudate Dominum omnes gentes	&	et manducaverunt sacrificia mortuorum	&	et uxor ejus vidua.	\\
conlaudate eum universi populi	&	29 et inritaverunt eum in studiis suis	&	10 Nutantes transferantur filii ejus et mendicent,	\\
2 quia confortata est super nos misericordia eius	&	et multiplicata est in eis ruina	&	et ejiciantur de habitationibus suis.	\\
et veritas Domini in aeternum	&	30 stetit Finees et exoravit et cessavit quassatio	&	11 Scrutetur fœnerator omnem substantiam ejus,	\\
    ALLELUIA.	&	31 et reputatum est illi ad iustitiam	&	et diripiant alieni labores ejus.	\\
CXVII. 1 Confitemini Domino quoniam bonus	&	a generatione et generatione usque in saeculum	&	12 Non sit illi adjutor,	\\
quoniam in aeternum misericordia eius	&	32 et inritaverunt eum ad Aquas contradictionis	&	nec sit qui misereatur pupillis ejus.	\\
2 dicat nunc Israhel quoniam in aeternum misericordia eius	&	et vexatus est Moyses propter eos	&	13 Fiant nati ejus in interitum;	\\
3 dicat domus Aaron quoniam in aeternum misericordia eius	&	33 quia exacerbaverunt spiritum eius	&	in generatione una deleatur nomen ejus.	\\
4 dicant qui timent Dominum quoniam in aeternum misericordia eius	&	et distinxit in labiis suis	&	14 In memoriam redeat iniquitas patrum ejus in conspectu Domini,	\\
5 cum tribularer invocavi Dominum et exaudivit me in latitudine Dominus	&	34 non disperdiderunt gentes quas dixerat Dominus illis	&	et peccatum matris ejus non deleatur.	\\
6 Dominus meus es non timebo quid faciat mihi homo	&	35 et commixti sunt inter gentes et didicerunt opera eorum	&	15 Fiant contra Dominum semper,	\\
7 Dominus mihi auxiliator et ego despiciam odientes me	&	36 et servierunt sculptilibus eorum	&	et dispereat de terra memoria eorum:	\\
8 melius est sperare in Domino quam sperare in homine	&	et factum est illis in scandalum	&	16 pro eo quod non est recordatus facere misericordiam,	\\
9 melius est sperare in Domino quam sperare in principibus	&	37 et immolaverunt filios suos et filias suas daemoniis	&	17 et persecutus est hominem inopem et mendicum,	\\
10 omnes gentes circumdederunt me	&	38 et effuderunt sanguinem innocentem	&	et compunctum corde, mortificare.	\\
et in nomine Domini ultus sum eas	&	sanguinem filiorum suorum et filiarum	&	18 Et dilexit maledictionem, et veniet ei;	\\
11 circumdederunt me et obsederunt me	&	quos sacrificaverunt sculptilibus Chanaan	&	et noluit benedictionem, et elongabitur ab eo.	\\
sed in nomine Domini ultus sum eas	&	interfecta est terra in sanguinibus	&	Et induit maledictionem sicut vestimentum;	\\
12 circumdederunt me quasi apes	&	39 et contaminata est in operibus eorum	&	et intravit sicut aqua in interiora ejus,	\\
extinctae sunt quasi ignis spinarum	&	et fornicati sunt in observationibus suis	&	et sicut oleum in ossibus ejus.	\\
in nomine Domini quia ultus sum eas	&	40 et iratus est animo Dominus in populum suum	&	19 Fiat ei sicut vestimentum quo operitur,	\\
13 inpulsus pellebar ut caderem	&	et abominatus est hereditatem suam	&	et sicut zona qua semper præcingitur.	\\
et Dominus sustentavit me	&	41 et tradidit eos in manus gentium	&	20 Hoc opus eorum qui detrahunt mihi apud Dominum,	\\
14 fortitudo mea et laus mea Dominus	&	et dominati sunt eorum qui oderunt eos	&	et qui loquuntur mala adversus animam meam.	\\
et factus est mihi in salutem	&	42 et tribulaverunt eos inimici eorum	&	21 Et tu, Domine, Domine, fac mecum propter nomen tuum,	\\
15 vox laudis et salutis in tabernaculis iustorum	&	et humiliati sunt sub manibus eorum	&	quia suavis est misericordia tua.	\\
16 dextera Domini fecit fortitudinem	&	43 saepe liberavit eos	&	22 Libera me, quia egenus et pauper ego sum,	\\
dextera Domini excelsa	&	ipsi autem exacerbaverunt eum in consilio suo	&	et cor meum conturbatum est intra me.	\\
dextera Domini fecit fortitudinem	&	et humiliati sunt in suis iniquitatibus	&	23 Sicut umbra cum declinat ablatus sum,	\\
17 non moriar sed vivam et narrabo opera Domini	&	44 et respexit eos cum tribularentur	&	et excussus sum sicut locustæ.	\\
18 corripiens arguit me Dominus et morti non tradidit me	&	cum exaudiret orationes eorum	&	24 Genua mea infirmata sunt a jejunio,	\\
19 aperite mihi portas iustitiae	&	45 et memor fuit testamenti sui	&	et caro mea immutata est propter oleum.	\\
ingressus eas confitebor Domino	&	et paenituit eum secundum multitudinem misericordiae suae	&	25 Et ego factus sum opprobrium illis;	\\
20 haec est porta Domini iusti intrabunt in eam	&	46 et dedit eos in misericordias	&	viderunt me, et moverunt capita sua.	\\
21 confitebor tibi quoniam exaudisti me et factus es mihi in salutem	&	in conspectu omnium qui eos ceperant	&	26 Adjuva me, Domine Deus meus;	\\
22 lapis quem reprobaverunt aedificantes	&	47 salvos nos fac Domine Deus noster	&	salvum me fac secundum misericordiam tuam.	\\
factus est in caput anguli	&	et congrega nos de nationibus	&	27 Et sciant quia manus tua hæc,	\\
23 a Domino factum est istud et hoc mirabile in oculis nostris	&	ut confiteamur nomini sancto tuo	&	et tu, Domine, fecisti eam.	\\
24 haec est dies quam fecit Dominus	&	et gloriemur in laude tua.	&	28 Maledicent illi, et tu benedices:	\\
exultemus et laetemur in ea	&	48 Benedictus Dominus Deus Israhel	&	qui insurgunt in me confundantur;	\\
25 obsecro Domine salva obsecro	&	a saeculo et usque in saeculum	&	servus autem tuus lætabitur.	\\
obsecro Domine prosperare obsecro	&	et dicet omnis populus fiat fiat.	&	29 Induantur qui detrahunt mihi pudore,	\\
26 benedictus qui venit in nomine Domini	&	CVI. 1 ALLELUIA	&	et operiantur sicut diploide confusione sua.	\\
benediximus vobis de domo Domini	&	Confitemini Domino quoniam bonus	&	30 Confitebor Domino nimis in ore meo,	\\
27 Deus Dominus et apparuit nobis	&	quoniam in saeculum misericordia eius	&	et in medio multorum laudabo eum:	\\
frequentate sollemnitatem in frondosis usque ad cornua altaris	&	2 dicant nunc qui redempti sunt a Domino	&	31 quia astitit a dextris pauperis,	\\
28 Deus meus es tu et confitebor tibi	&	quos redemit de manu inimici	&	ut salvam faceret a persequentibus animam meam.109 1 Psalmus David.Dixit Dominus Domino meo:	\\
Deus meus es tu exaltabo te	&	de regionibus congregavit eos	&	Sede a dextris meis,	\\
29 confitemini Domino quoniam bonus	&	3 a solis ortu et occasu ab aquilone et mari	&	donec ponam inimicos tuos scabellum pedum tuorum.	\\
quoniam in aeternum misericordia eius.	&	4 erraverunt in solitudine in siccitate	&	2 Virgam virtutis tuæ emittet Dominus ex Sion:	\\
CXVIII. 1 ALEPH Beati inmaculati in via qui ambulant in lege Domini	&	viam civitatis habitationis non invenerunt	&	dominare in medio inimicorum tuorum.	\\
2 beati qui custodiunt testimonia eius in toto corde requirunt eum	&	5 esurientes et sitientes	&	3 Tecum principium in die virtutis tuæ	\\
3 nec enim qui operantur iniquitatem in viis eius ambulaverunt	&	anima eorum in ipsis defecit	&	in splendoribus sanctorum:	\\
4 tu mandasti praecepta tua custodire nimis	&	6 et clamaverunt ad Dominum cum tribularentur	&	ex utero, ante luciferum, genui te.	\\
5 utinam dirigantur viae meae ad custodienda praecepta tua	&	et de necessitatibus eorum liberavit eos	&	4 Juravit Dominus, et non pœnitebit eum:	\\
6 tunc non confundar cum respexero ad omnia mandata tua	&	7 et eduxit eos in viam rectam	&	Tu es sacerdos in æternum	\\
7 confitebor tibi in directione cordis cum didicero iudicia iustitiae tuae	&	ut irent in civitatem habitationis	&	secundum ordinem Melchisedech.	\\
8 praecepta tua custodiam ne derelinquas me nimis	&	8 confiteantur Domino misericordiae eius	&	5 Dominus a dextris tuis;	\\
9 BETH in quo corrigit iuvenis semitam suam cum custodierit verba tua	&	et mirabilia eius filiis hominum	&	confregit in die iræ suæ reges.	\\
10 in toto corde meo exquisivi te ne errare me facias a mandatis tuis	&	9 quia satiavit animam inanem	&	6 Judicabit in nationibus, implebit ruinas;	\\
11 in corde meo abscondi eloquium tuum ut non peccem tibi	&	et animam esurientem satiavit bonis	&	conquassabit capita in terra multorum.	\\
12 benedictus tu Domine doce me praecepta tua	&	10 sedentes in tenebris et in umbra mortis	&	7 De torrente in via bibet;	\\
13 in labiis meis narravi omnes iustitias oris tui	&	vinculis ligatos in mendicitate et ferro	&	propterea exaltabit caput.110 1 Alleluja.Confitebor tibi, Domine, in toto corde meo,	\\
14 in via testimoniorum tuorum laetatus sum quasi in omnibus divitiis	&	11 quia exacerbaverunt eloquium Domini	&	in consilio justorum, et congregatione.	\\
15 in praeceptis tuis meditabor et contemplabor semitas tuas	&	et consilium Altissimi inritaverunt	&	2 Magna opera Domini:	\\
16 iustitiis tuis delectabor non obliviscar verba tua	&	12 et humiliatum est in laboribus cor eorum	&	exquisita in omnes voluntates ejus.	\\
17 GIMEL tribue servo tuo vivam et custodiam verba tua	&	infirmati sunt nec fuit qui adiuvaret	&	3 Confessio et magnificentia opus ejus,	\\
18 revela oculos meos et videbo mirabilia in lege tua	&	13 et clamaverunt ad Dominum cum tribularentur	&	et justitia ejus manet in sæculum sæculi.	\\
19 advena ego sum in terra ne abscondas a me mandata tua	&	et de necessitatibus eorum liberavit eos	&	4 Memoriam fecit mirabilium suorum,	\\
20 desideravit anima mea desiderare iudicia tua in omni tempore	&	14 et eduxit eos de tenebris et de umbra mortis	&	misericors et miserator Dominus.	\\
21 increpasti superbos maledicti qui recedunt a mandatis tuis	&	et vincula eorum disrupit	&	5 Escam dedit timentibus se;	\\
22 aufer a me obprobrium et contemptum quoniam testimonia tua custodivi	&	15 confiteantur Domino misericordiae eius	&	memor erit in sæculum testamenti sui.	\\
23 etenim sedentes principes adversum me loquebantur servus autem tuus meditabatur praecepta tua	&	et mirabilia eius filiis hominum	&	6 Virtutem operum suorum annuntiabit populo suo,	\\
24 sed et testimonia tua voluntas mea quasi viri amicissimi mei	&	16 quia contrivit portas aereas	&	7 ut det illis hæreditatem gentium.	\\
25 DELETH adhesit pulveri anima mea vivifica me iuxta verbum tuum	&	et vectes ferreos confregit	&	Opera manuum ejus veritas et judicium.	\\
26 vias meas exposui et exaudisti doce me iustitiam tuam	&	17 suscepit eos de via iniquitatis eorum	&	8 Fidelia omnia mandata ejus,	\\
27 viam praeceptorum tuorum fac me intellegere et loquar in mirabilibus tuis	&	propter iniustitias enim suas humiliati sunt	&	confirmata in sæculum sæculi,	\\
28 destillavit anima mea prae stultitia serva me iuxta eloquium tuum	&	18 omnem escam abominata est anima eorum	&	facta in veritate et æquitate.	\\
29 viam mendacii aufer a me et legem tuam dona mihi	&	et adpropiaverunt usque ad portas mortis	&	9 Redemptionem misit populo suo;	\\
30 viam fidei elegi iudicia tua proponebam	&	19 et clamaverunt ad Dominum cum tribularentur	&	mandavit in æternum testamentum suum.	\\
31 adhesi testimoniis tuis Domine ne confundas me	&	et de necessitatibus eorum liberavit eos	&	Sanctum et terribile nomen ejus.	\\
32 viam mandatorum tuorum curram quoniam dilatasti cor meum	&	20 misit verbum suum et sanavit eos	&	10 Initium sapientiæ timor Domini;	\\
33 HE ostende mihi Domine viam praeceptorum tuorum et custodiam eam per vestigium	&	et eripuit eos de interitu eorum	&	intellectus bonus omnibus facientibus eum:	\\
34 doce me et observabo legem tuam et custodiam eam in toto corde	&	21 confiteantur Domino misericordiae eius	&	laudatio ejus manet in sæculum sæculi.111 1 Alleluja, reversionis Aggæi et Zachariæ.Beatus vir qui timet Dominum:	\\
35 deduc me in semita mandatorum tuorum quia ipsam volui	&	et mirabilia eius filiis hominum	&	in mandatis ejus volet nimis.	\\
36 inclina cor meum ad testimonia tua et non ad avaritiam	&	22 ut sacrificent sacrificium laudis	&	2 Potens in terra erit semen ejus;	\\
37 averte oculos meos ne videant vanitatem in via tua vivifica me	&	et adnuntient opera eius in exultatione	&	generatio rectorum benedicetur.	\\
38 suscita servo tuo eloquium tuum in timorem tuum	&	23 qui descendunt mare in navibus	&	3 Gloria et divitiæ in domo ejus,	\\
39 averte obprobrium meum quod reveritus sum iudicia tua bona	&	facientes operationes in aquis multis	&	et justitia ejus manet in sæculum sæculi.	\\
40 ecce desideravi praecepta tua iustitia tua vivifica me	&	24 ipsi viderunt opera Domini	&	4 Exortum est in tenebris lumen rectis:	\\
41 VAV et veniant mihi misericordiae tuae Domine et salus tua iuxta eloquium tuum	&	et mirabilia eius in profundo	&	misericors, et miserator, et justus.	\\
42 et respondebo exprobranti mihi sermonem quia speravi in sermone tuo	&	25 dixit et stetit spiritus procellae	&	5 Jucundus homo qui miseretur et commodat;	\\
43 et ne auferas de ore meo verbum veritatis usque nimis quoniam iudicia tua expectavi	&	et exaltati sunt fluctus eius	&	disponet sermones suos in judicio:	\\
44 et custodiam legem tuam iugiter in sempiternum et ultra	&	26 ascendunt usque ad caelos	&	6 quia in æternum non commovebitur.	\\
45 et ambulabo in spatioso quia praecepta tua quaesivi	&	et descendunt usque ad abyssos	&	7 In memoria æterna erit justus;	\\
46 et loquar in testimoniis tuis coram regibus et non confundar	&	anima eorum in malis tabescebat	&	ab auditione mala non timebit.	\\
47 et delectabor in mandatis tuis quae dilexi	&	27 turbati sunt et moti sunt sicut ebrius	&	Paratum cor ejus sperare in Domino,	\\
48 et levabo manus meas ad mandata tua quae dilexi et loquar in praeceptis tuis	&	et omnis sapientia eorum degluttita est	&	8 confirmatum est cor ejus;	\\
49 ZAI memento sermonis servo tuo quem me sperare fecisti	&	28 et clamaverunt ad Dominum cum tribularentur	&	non commovebitur donec despiciat inimicos suos.	\\
50 haec est consolatio mea in adflictione mea quia eloquium tuum vivificavit me	&	et de necessitatibus eorum liberavit eos	&	9 Dispersit, dedit pauperibus;	\\
51 superbi deridebant me nimis a lege tua non declinavi	&	29 et statuit procellam in auram	&	justitia ejus manet in sæculum sæculi:	\\
52 recordatus sum iudiciorum tuorum a saeculo Domine et consolatus sum	&	et siluerunt fluctus eius	&	cornu ejus exaltabitur in gloria.	\\
53 horror obtinuit me ab impiis qui dereliquerunt legem tuam	&	30 et laetati sunt quod siluerunt	&	10 Peccator videbit, et irascetur;	\\
54 carmina erant mihi praecepta tua in domo peregrinationis meae	&	et eduxit eos in portum voluntatis eorum	&	dentibus suis fremet et tabescet:	\\
55 recordatus sum in nocte nominis tui Domine et custodivi legem tuam	&	et de necessitatibus eorum liberavit eos	&	desiderium peccatorum peribit.112 1 Alleluja.Laudate, pueri, Dominum;	\\
56 hoc factum est mihi quia praecepta tua custodivi	&	31 confiteantur Domino misericordiae eius	&	laudate nomen Domini.	\\
57 HETH pars mea Domine dixi ut custodiam verbum tuum	&	et mirabilia eius filiis hominum	&	2 Sit nomen Domini benedictum	\\
58 deprecatus sum vultum tuum in toto corde miserere mei secundum eloquium tuum	&	32 et exaltent eum in ecclesia plebis	&	ex hoc nunc et usque in sæculum.	\\
59 recogitavi vias meas et converti pedes meos ad testimonia tua	&	et in cathedra seniorum laudent eum	&	3 A solis ortu usque ad occasum	\\
60 festinavi et non neglexi custodire mandata tua	&	33 quia posuit flumina in desertum	&	laudabile nomen Domini.	\\
61 funes impiorum inplicaverunt me legem tuam non sum oblitus	&	et exitus aquarum in sitim	&	4 Excelsus super omnes gentes Dominus,	\\
62 medio noctis surgam ad confitendum tibi super iudicia iustificationis tuae	&	34 terram fructiferam in salsilaginem	&	et super cælos gloria ejus.	\\
63 particeps ego sum omnium timentium te et custodientium praecepta tua	&	a malitia inhabitantium in ea	&	5 Quis sicut Dominus Deus noster, qui in altis habitat,	\\
64 misericordia tua conpleta est terra praecepta tua doce me	&	35 posuit desertum in stagnum aquae	&	6 et humilia respicit in cælo et in terra?	\\
65 TETH benefecisti servo tuo Domine secundum verbum tuum	&	et terram sine aqua in exitus aquarum	&	7 Suscitans a terra inopem,	\\
66 bonum sermonem et scientiam doce me quia mandatis tuis credidi	&	36 et collocavit illic esurientes	&	et de stercore erigens pauperem:	\\
67 antequam audirem ego ignoravi nunc autem eloquium tuum custodivi	&	et constituerunt civitatem habitationis	&	8 ut collocet eum cum principibus,	\\
68 bonus tu et beneficus doce me praecepta tua	&	37 et seminaverunt agros et plantaverunt vineas	&	cum principibus populi sui.	\\
69 adplicabant mihi mendacium superbi ego autem in toto corde servabam praecepta tua	&	et fecerunt fructum nativitatis	&	9 Qui habitare facit sterilem in domo,	\\
70 incrassatum est velut adeps cor eorum et ego in lege tua delectabar	&	38 et benedixit eos et multiplicati sunt nimis	&	matrem filiorum lætantem.113 1 Alleluja.In exitu Israël de Ægypto,	\\
71 bonum mihi quia adflictus sum ut discerem praecepta tua	&	et iumenta eorum non sunt minorata	&	domus Jacob de populo barbaro,	\\
72 melior mihi est lex oris tui super milia auri et argenti	&	39 pauci facti sunt et vexati sunt	&	2 facta est Judæa sanctificatio ejus;	\\
73 IOTH manus tuae fecerunt me et firmaverunt me doce me et discam mandata tua	&	a tribulatione malorum et dolorum	&	Israël potestas ejus.	\\
74 qui timent te videbunt me et laetabuntur quia sermonem tuum expectavi	&	40 et effusa est contentio super principes eorum	&	3 Mare vidit, et fugit;	\\
75 scio Domine quia iustum iudicium tuum et vere adflixisti me	&	et seduxerunt eos in invio et non in via	&	Jordanis conversus est retrorsum.	\\
76 sit obsecro misericordia tua in consolatione mea sicut locutus es servo tuo	&	41 et adiuvavit pauperem de inopia	&	4 Montes exsultaverunt ut arietes,	\\
77 veniant mihi misericordiae tuae et vivam quia lex tua delectatio mea	&	et posuit sicut oves familias	&	et colles sicut agni ovium.	\\
78 confundantur superbi quoniam inique contriverunt me ego autem loquar in praeceptis tuis	&	42 videbunt recti et laetabuntur	&	5 Quid est tibi, mare, quod fugisti?	\\
79 revertantur ad me qui timent te et qui sciunt testimonium tuum	&	et omnis iniquitas oppilavit os suum	&	et tu, Jordanis, quia conversus es retrorsum?	\\
80 fiat cor meum perfectum in praeceptis tuis ut non confundar	&	43 quis sapiens et custodiet haec	&	6 montes, exsultastis sicut arietes?	\\
81 CAPH defecit in salutare tuum anima mea verbum tuum expectavi	&	et tunc intellegit misericordias Domini.	&	et colles, sicut agni ovium?	\\
82 consumpti sunt oculi mei in verbum tuum dicentes quando consolaberis me	&	CVII. 1 CANTICUM PSALMUS DAVID	&	7 A facie Domini mota est terra,	\\
83 et cum essem quasi uter in pruinam praecepta tua non sum oblitus	&	2 Paratum cor meum Deus paratum cor meum	&	a facie Dei Jacob:	\\
84 quot sunt dies servi tui quando facies in persequentibus me iudicium	&	cantabo et psalmum dicam Domino	&	8 qui convertit petram in stagna aquarum,	\\
85 foderunt mihi superbi foveas quae non erant iuxta legem tuam	&	3 exsurge gloria mea	&	et rupem in fontes aquarum.	\\
86 omnia mandata tua vera falso persecuti sunt me auxiliare mihi	&	exsurge psalterium et cithara	&	9 Non nobis, Domine, non nobis,	\\
87 paulo minus consumpserunt me in terra ego autem non dimisi praecepta tua	&	exsurgam diluculo	&	sed nomini tuo da gloriam:	\\
88 secundum misericordiam tuam vivifica me et custodiam testimonium oris tui	&	4 confitebor tibi in populis Domine	&	10 super misericordia tua et veritate tua;	\\
89 LAMETH in aeternum Domine verbum tuum perstat in caelo	&	psalmum dicam tibi inter gentes	&	nequando dicant gentes:	\\
90 in generatione et generatione fides tua fundasti terram et stat	&	5 quoniam magnificata est usque ad caelos misericordia tua	&	Ubi est Deus eorum?	\\
91 iudicio tuo stant usque hodie quia omnia serviunt tibi	&	et usque ad nubes veritas tua	&	11 Deus autem noster in cælo;	\\
92 nisi quod lex tua delectatio mea forte perissem in pressura mea	&	6 exaltare super caelos Deus	&	omnia quæcumque voluit fecit.	\\
93 in sempiternum non obliviscar praeceptorum tuorum quia per ipsa vivificasti me	&	et super omnem terram gloria tua	&	12 Simulacra gentium argentum et aurum,	\\
94 tuus ego sum salva me quoniam praecepta tua quaesivi	&	7 ut liberentur electi tui	&	opera manuum hominum.	\\
95 me expectaverunt impii ut perderent me testimonium tuum considerabo	&	salvum me fac dextera tua et exaudi me	&	13 Os habent, et non loquentur;	\\
96 omni consummationi vidi finem latum mandatum tuum nimis	&	8 Deus locutus est in sancto suo	&	oculos habent, et non videbunt.	\\
97 MEM quam dilexi legem tuam tota die haec meditatio mea	&	laetabor et dividam Sicimam	&	14 Aures habent, et non audient;	\\
98 super inimicos meos instruis me mandata tua quia in sempiternum hoc est mihi	&	et convallem tabernaculorum metibor	&	nares habent, et non odorabunt.	\\
99 super omnes qui docebant me eruditus sum quia testimonia tua meditatio mea	&	9 meus est Galaad et meus est Manasses	&	15 Manus habent, et non palpabunt;	\\
100 super senes intellexi quia praecepta tua servavi	&	et Effrem fortitudo capitis mei	&	pedes habent, et non ambulabunt;	\\
101 ab omni semita mala prohibui pedes meos ut custodirem verba tua	&	Iuda rex meus	&	non clamabunt in gutture suo.	\\
102 a iudiciis tuis non recessi quia tu inluminasti me	&	10 Moab olla spei meae	&	16 Similes illis fiant qui faciunt ea,	\\
103 quam dulce gutturi meo eloquium tuum super mel ori meo	&	in Idumeam extendam calciamentum meum	&	et omnes qui confidunt in eis.	\\
104 praecepta tua considerabam propterea odivi omnem semitam mendacii	&	mihi allophili subditi sunt	&	17 Domus Israël speravit in Domino;	\\
105 NUN lucerna pedi meo verbum tuum et lux semitae meae	&	11 quis deducet me in civitatem munitam	&	adjutor eorum et protector eorum est.	\\
106 iuravi et perseverabo ut custodiam iudicia iustitiae tuae	&	aut quis deducet me usque in Idumeam	&	18 Domus Aaron speravit in Domino;	\\
107 adflictus sum usque nimis Domine vivifica me iuxta verbum tuum	&	12 nonne tu Deus qui reppulisti nos	&	adjutor eorum et protector eorum est.	\\
108 voluntaria oris mei conplaceant tibi Domine et secundum iudicia tua doce me	&	et non egredieris Deus in virtutibus nostris	&	19 Qui timent Dominum speraverunt in Domino; adjutor eorum et protector eorum est.	\\
109 anima mea in manu mea semper et legis tuae non sum oblitus	&	13 da nobis auxilium de tribulatione	&	20 Dominus memor fuit nostri,	\\
110 posuerunt impii laqueum mihi et a praeceptis tuis non aberravi	&	et vana salus hominis	&	et benedixit nobis.	\\
111 hereditas mea testimonia tua in sempiternum quia gaudium cordis mei sunt	&	14 in Deo faciemus virtutem	&	Benedixit domui Israël;	\\
112 inclinavi cor meum ut facerem iustitias tuas propter aeternam retributionem	&	et ipse ad nihilum deducet tribulantes nos.	&	benedixit domui Aaron.	\\
113 SAMECH tumultuosos odivi et legem tuam dilexi	&	CVIII. 1 IN FINEM PSALMUS DAVID	&	21 Benedixit omnibus qui timent Dominum,	\\
114 protectio mea et scutum meum tu es verbum tuum expectavi	&	2 Deus laudem meam ne tacueris	&	pusillis cum majoribus.	\\
115 recedite a me maligni et custodiam mandata Dei mei	&	quia os peccatoris et dolosi super me apertum est	&	22 Adjiciat Dominus super vos,	\\
116 confirma me secundum verbum tuum et vivam et noli me confundere ab expectatione mea	&	3 locuti sunt adversum me lingua dolosa	&	super vos et super filios vestros.	\\
117 auxiliare mihi et salvus ero et delectabor in praeceptis tuis iugiter	&	et sermonibus odii circumdederunt me et expugnaverunt me gratis	&	23 Benedicti vos a Domino,	\\
118 abiecisti omnes qui adversantur praecepta tua quia mendax cogitatio eorum	&	4 pro eo ut diligerent me detrahebant mihi	&	qui fecit cælum et terram.	\\
119 quasi scoriam conputasti omnes impios terrae propterea dilexi testimonia tua	&	ego autem orabam	&	24 Cælum cæli Domino;	\\
120 horripilavit a timore tuo caro mea et iudicia tua timui	&	5 posuerunt adversum me mala pro bonis	&	terram autem dedit filiis hominum.	\\
121 AIN feci iudicium et iustitiam ne derelinquas me his qui calumniantur me	&	et odium pro dilectione mea	&	25 Non mortui laudabunt te, Domine,	\\
122 sponde pro servo tuo in bonum ne calumnientur me superbi	&	6 constitue super eum peccatorem	&	neque omnes qui descendunt in infernum:	\\
123 oculi mei defecerunt in salutare tuum et in eloquium iustitiae tuae	&	et diabolus stet a dextris eius	&	26 sed nos qui vivimus, benedicimus Domino,	\\
124 fac cum servo tuo iuxta misericordiam tuam et praecepta tua doce me	&	7 cum iudicatur exeat condemnatus	&	ex hoc nunc et usque in sæculum.114 1 Alleluja.Dilexi, quoniam exaudiet Dominus	\\
125 servus tuus ego instrue me et cognoscam testimonia tua	&	et oratio eius fiat in peccatum	&	vocem orationis meæ.	\\
126 tempus est ut facias Domine praevaricati sunt legem tuam	&	fiat habitatio eius deserta	&	2 Quia inclinavit aurem suam mihi,	\\
127 propterea dilexi mandata tua super aurum et topazium	&	et non sit qui inhabitet in ea	&	et in diebus meis invocabo.	\\
128 propterea in universa praecepta direxi omnem semitam mendacii odio habui	&	8 fiant dies eius pauci	&	3 Circumdederunt me dolores mortis;	\\
129 FE mirabilia testimonia tua idcirco custodivit ea anima mea	&	et episcopatum eius accipiat alter	&	et pericula inferni invenerunt me.	\\
130 ostium sermonum tuorum lucidum doce parvulos	&	9 fiant filii eius orfani	&	Tribulationem et dolorem inveni,	\\
131 os meum aperui et respiravi quia mandata tua desiderabam	&	et uxor eius vidua	&	4 et nomen Domini invocavi:	\\
132 respice ad me et miserere mei iuxta iudicium diligentium nomen tuum	&	10 commoti amoveantur filii eius et mendicent	&	o Domine, libera animam meam.	\\
133 gressus meos firma in sermone tuo et non des potestatem in me universae iniquitati	&	eiciantur de habitationibus suis	&	5 Misericors Dominus et justus,	\\
134 redime me a calumnia hominis et custodiam praecepta tua	&	11 scrutetur fenerator omnem substantiam eius	&	et Deus noster miseretur.	\\
135 vultum tuum ostende servo tuo et doce me praecepta tua	&	et diripiant alieni omnes labores eius	&	6 Custodiens parvulos Dominus;	\\
136 rivi aquarum fluebant de oculis meis quia non custodierunt legem tuam	&	12 non sit illi adiutor	&	humiliatus sum, et liberavit me.	\\
137 SADE iustus es Domine et rectum iudicium tuum	&	nec sit qui misereatur pupillis eius	&	7 Convertere, anima mea, in requiem tuam,	\\
138 praecepisti iustitiam testimonii tui et veritatem nimis	&	13 fiant nati eius in interitum	&	quia Dominus benefecit tibi:	\\
139 consumpsit me zelus meus quia obliti sunt verborum tuorum hostes mei	&	in una generatione deleatur nomen eius	&	8 quia eripuit animam meam de morte,	\\
140 probatus sermo tuus nimis et servus tuus dilexit illum	&	14 in memoriam redeat iniquitas patrum eius in conspectu Domini	&	oculos meos a lacrimis,	\\
141 parvulus ego sum et contemptibilis sed praecepta tua non sum oblitus	&	et peccatum matris eius non deleatur	&	pedes meos a lapsu.	\\
142 iustitia tua iustitia sempiterna et lex tua veritas	&	15 fiant contra Dominum semper	&	9 Placebo Domino in regione vivorum.115 1 Alleluja.Credidi, propter quod locutus sum;	\\
143 tribulatio et angustia invenerunt me mandata tua voluntas mea	&	et dispereat de terra memoria eorum	&	ego autem humiliatus sum nimis.	\\
144 iusta testimonia tua semper doce me et vivam	&	16 pro eo quod non est recordatus facere misericordiam	&	2 Ego dixi in excessu meo:	\\
145 COPH clamavi in toto corde exaudi me Domine praecepta tua custodiam	&	17 et persecutus est hominem pauperem et mendicum	&	Omnis homo mendax.	\\
146 invocavi te salvum me fac et custodiam testimonia tua	&	et conpunctum corde morti tradidit	&	3 Quid retribuam Domino	\\
147 surgebam adhuc in tenebris et clamabam verbum tuum expectans	&	18 et dilexit maledictionem et veniet ei	&	pro omnibus quæ retribuit mihi?	\\
148 praeveniebant oculi mei vigilias ut meditarer in sermonibus tuis	&	et noluit benedictionem et prolongabitur ab eo	&	4 Calicem salutaris accipiam,	\\
149 vocem meam audi iuxta misericordiam tuam Domine secundum iudicium tuum vivifica me	&	et induit se maledictionem sicut vestimentum	&	et nomen Domini invocabo.	\\
150 adpropinquaverunt persecutores mei sceleri et a lege tua procul facti sunt	&	et intravit sicut aqua in interiora eius	&	5 Vota mea Domino reddam	\\
151 prope es tu Domine et omnia mandata tua veritas	&	et sicut oleum in ossibus eius	&	coram omni populo ejus.	\\
152 a principio novi de testimoniis tuis quod in aeternum fundaveris ea	&	19 fiat ei sicut vestimentum quo operietur	&	6 Pretiosa in conspectu Domini	\\
153 RES vide adflictionem meam et eripe me quia legis tuae non sum oblitus	&	et sicut zona qua semper praecingitur	&	mors sanctorum ejus.	\\
154 iudica causam meam et redime me sermone tuo vivifica me	&	20 hoc opus eorum qui detrahunt mihi apud Dominum	&	7 O Domine, quia ego servus tuus;	\\
155 longe ab impiis salus quia praecepta tua non quaesierunt	&	et qui loquuntur mala adversus animam meam	&	ego servus tuus, et filius ancillæ tuæ.	\\
156 misericordiae tuae multae Domine iuxta iudicia tua vivifica me	&	21 et tu Domine Domine fac mecum misericordiam propter nomen tuum	&	Dirupisti vincula mea:	\\
157 multi qui persequuntur me et adfligunt me a testimoniis tuis non declinavi	&	quia suavis est misericordia tua	&	8 tibi sacrificabo hostiam laudis,	\\
158 vidi praevaricatores tuos et maerebam qui verbum tuum non custodierunt	&	libera me 22 quoniam egenus et pauper sum ego	&	et nomen Domini invocabo.	\\
159 vide quoniam praecepta tua dilexi Domine iuxta misericordiam tuam vivifica me	&	et cor meum conturbatum est in me	&	9 Vota mea Domino reddam	\\
160 caput verborum tuorum veritas et sempiternum omne iudicium iustitiae tuae	&	23 sicut umbra cum declinat ablatus sum	&	in conspectu omnis populi ejus;	\\
161 SEN principes persecuti sunt me sine causa verba autem tua timuit cor meum	&	et excussus sum sicut lucusta	&	10 in atriis domus Domini,	\\
162 gaudens ego sum in eloquio tuo sicut qui invenit spolia multa	&	24 genua mea infirmata sunt prae ieiunio	&	in medio tui, Jerusalem.116 1 Alleluja.Laudate Dominum, omnes gentes;	\\
163 mendacium odio habui et detestatus sum legem autem tuam dilexi	&	et caro mea inmutata est propter oleum	&	laudate eum, omnes populi.	\\
164 septies in die laudavi te super iudiciis iustitiae tuae	&	25 et ego factus sum obprobrium illis	&	2 Quoniam confirmata est super nos misericordia ejus,	\\
165 pax multa diligentibus legem tuam et non est illis scandalum	&	viderunt me et moverunt capita sua	&	et veritas Domini manet in æternum.117 1 Alleluja.Confitemini Domino, quoniam bonus,	\\
166 expectavi salutare tuum Domine et mandata tua feci	&	26 adiuva me Domine Deus meus	&	quoniam in sæculum misericordia ejus.	\\
167 custodivit anima mea testimonia tua et dilexi ea nimis	&	salvum me fac propter misericordiam tuam	&	2 Dicat nunc Israël: Quoniam bonus,	\\
168 custodivi praecepta tua et testimonia tua quia omnes viae meae in conspectu tuo	&	27 ut sciant quia manus tua haec est	&	quoniam in sæculum misericordia ejus.	\\
169 THAV ingrediatur laus mea coram te Domine secundum verbum tuum doce me	&	et tu Domine fecisti eam	&	3 Dicat nunc domus Aaron:	\\
170 veniat deprecatio mea ante vultum tuum secundum eloquium tuum libera me	&	28 maledicent illi et tu benedices	&	Quoniam in sæculum misericordia ejus.	\\
171 fundant labia mea hymnum docebis enim me praecepta tua	&	qui insurgunt in me confundantur	&	4 Dicant nunc qui timent Dominum:	\\
172 loquetur lingua mea sermonem tuum quia omnia mandata tua iusta	&	servus autem tuus laetabitur	&	Quoniam in sæculum misericordia ejus.	\\
173 sit manus tua auxiliatrix mea quia praecepta tua elegi	&	29 induantur qui detrahunt mihi reverentiam	&	5 De tribulatione invocavi Dominum,	\\
174 desideravi salutare tuum Domine et lex tua voluntas mea	&	et operiantur sicut deploide confusionem suam	&	et exaudivit me in latitudine Dominus.	\\
175 vivet anima mea et laudabit te et iudicia tua auxiliabuntur mihi	&	30 confitebor Domino nimis in ore meo	&	6 Dominus mihi adjutor;	\\
176 erravi quasi ovis perdita quaere servum tuum quia mandatorum tuorum non sum oblitus.	&	et in medio multorum laudabo eum	&	non timebo quid faciat mihi homo.	\\
CXIX. 1 CANTICUM GRADUUM	&	31 quia adstetit a dextris pauperis	&	7 Dominus mihi adjutor,	\\
Ad Dominum in tribulatione mea clamavi et exaudivit me	&	ut salvam faceret a persequentibus animam meam.	&	et ego despiciam inimicos meos.	\\
2 Domine libera animam meam a labio mendacii a lingua dolosa	&	CIX. 1 PSALMUS DAVID	&	8 Bonum est confidere in Domino,	\\
3 quid detur tibi aut quid adponatur tibi ad linguam dolosam	&	Dixit Dominus Domino meo sede a dextris meis	&	quam confidere in homine.	\\
4 sagittae potentis acutae cum carbonibus iuniperorum	&	donec ponam inimicos tuos scabellum pedum tuorum	&	9 Bonum est sperare in Domino,	\\
5 heu mihi quia peregrinatio mea prolongata est	&	2 virgam virtutis tuae emittet Dominus ex Sion	&	quam sperare in principibus.	\\
habitavi cum tabernaculis Cedar	&	et dominaberis in medio inimicorum tuorum	&	10 Omnes gentes circuierunt me,	\\
6 multum peregrinata est anima mea	&	3 tecum principium in die virtutis tuae	&	et in nomine Domini, quia ultus sum in eos.	\\
7 cum odientibus pacem ego pacifica loquebar et illi bellantia.	&	in splendoribus sanctorum	&	11 Circumdantes circumdederunt me,	\\
CXX. 1 CANTICUM GRADUUM	&	ex utero ante luciferum genui te	&	et in nomine Domini, quia ultus sum in eos.	\\
Levavi oculos meos in montes unde veniet auxilium meum	&	4 iuravit Dominus et non paenitebit eum	&	12 Circumdederunt me sicut apes,	\\
2 auxilium meum a Domino factore caeli et terrae	&	tu es sacerdos in aeternum secundum ordinem Melchisedech	&	et exarserunt sicut ignis in spinis:	\\
3 non det in commotionem pedem tuum nec dormitet qui custodit te	&	5 Dominus a dextris tuis confregit in die irae suae reges	&	et in nomine Domini, quia ultus sum in eos.	\\
4 ecce non dormitabit neque dormiet qui custodiet Israhel	&	6 iudicabit in nationibus implebit ruinas	&	13 Impulsus eversus sum, ut caderem,	\\
5 Dominus custodiet te Dominus protectio tua super manum dexteram tuam	&	conquassabit capita multa in terra copiosa	&	et Dominus suscepit me.	\\
6 per diem sol non percutiet te neque luna per noctem	&	7 de torrente in via bibet	&	14 Fortitudo mea et laus mea Dominus,	\\
7 Dominus custodiet te ab omni malo custodiat animam tuam	&	propterea exaltabit caput.	&	et factus est mihi in salutem.	\\
8 Dominus custodiat exitum tuum et introitum tuum amodo et usque in aeternum.	&	CX. 1 ALLELUIA REVERSIONIS AGGAEI ET ZACHARIAE	&	15 Vox exsultationis et salutis	\\
CXXI. 1 CANTICUM GRADUUM DAVID	&	Confitebor tibi Domine in toto corde meo	&	in tabernaculis justorum.	\\
Laetatus sum eo quod dixerint mihi in domum Domini ibimus	&	in consilio iustorum et congregatione	&	16 Dextera Domini fecit virtutem;	\\
2 stantes erant pedes nostri in portis tuis Hierusalem	&	2 magna opera Domini	&	dextera Domini exaltavit me:	\\
3 Hierusalem quae aedificaris ut civitas	&	exquisita in omnes voluntates eius	&	dextera Domini fecit virtutem.	\\
cuius participatio eius simul	&	3 confessio et magnificentia opus eius	&	17 Non moriar, sed vivam,	\\
4 quia ibi ascenderunt tribus tribus Domini	&	et iustitia eius manet in saeculum saeculi	&	et narrabo opera Domini.	\\
testimonium Israhel ad confitendum nomini Domini	&	4 memoriam fecit mirabilium suorum	&	18 Castigans castigavit me Dominus,	\\
5 quia ibi sederunt sedes in iudicio sedes domui David	&	misericors et miserator Dominus	&	et morti non tradidit me.	\\
6 rogate pacem Hierusalem sit bene his qui diligunt te	&	5 escam dedit timentibus	&	19 Aperite mihi portas justitiæ:	\\
7 sit pax in muris tuis abundantia in domibus tuis	&	se memor erit in saeculum testamenti sui	&	ingressus in eas confitebor Domino.	\\
8 propter fratres meos et amicos meos loquar pacem tibi	&	6 virtutem operum suorum adnuntiabit populo suo	&	20 Hæc porta Domini:	\\
9 propter domum Domini Dei nostri quaeram bona tibi.	&	7 ut det illis hereditatem gentium	&	justi intrabunt in eam.	\\
CXXII. 1 CANTUUM GRADUUM	&	opera manuum eius veritas et iudicium	&	21 Confitebor tibi quoniam exaudisti me,	\\
Ad te levavi oculos meos qui habitas in caelis	&	8 fidelia omnia mandata eius	&	et factus es mihi in salutem.	\\
2 ecce sicut oculi servorum ad manum dominorum suorum	&	confirmata in saeculum saeculi	&	22 Lapidem quem reprobaverunt ædificantes,	\\
sicut oculi ancillae ad manum dominae suae	&	facta in veritate et aequitate	&	hic factus est in caput anguli.	\\
sic oculi nostri ad Dominum Deum nostrum donec misereatur nostri	&	9 redemptionem misit populo suo	&	23 A Domino factum est istud,	\\
3 miserere nostri Domine miserere nostri quoniam multum repleti sumus despectione	&	mandavit in aeternum testamentum suum	&	et est mirabile in oculis nostris.	\\
4 multum repleta est anima nostra obprobrii abundantium et despectionis superborum.	&	sanctum et terribile nomen eius	&	24 Hæc est dies quam fecit Dominus;	\\
CXXIII. 1 CANTICUM GRADUUM DAVID	&	10 initium sapientiae timor Domini	&	exsultemus, et lætemur in ea.	\\
Nisi Dominus fuisset in nobis dicat nunc Israhel	&	intellectus bonus omnibus facientibus eam	&	25 O Domine, salvum me fac;	\\
2 nisi Dominus fuisset in nobis	&	laudatio eius manet in saeculum saeculi.	&	o Domine, bene prosperare.	\\
cum exsurgerent super nos homines	&	CXI. 1 ALLELUIA REVERSIONIS AGGAEI ET ZACHARIAE	&	26 Benedictus qui venit in nomine Domini:	\\
3 forsitan vivos absorbuissent nos	&	Beatus vir qui timet Dominum	&	benediximus vobis de domo Domini.	\\
cum irasceretur furor eorum super nos	&	in mandatis eius cupiet nimis	&	27 Deus Dominus, et illuxit nobis.	\\
4 forsitan aquae circumdedissent nos	&	2 potens in terra erit semen eius	&	Constituite diem solemnem in condensis,	\\
5 torrens transisset super animam nostram	&	generatio rectorum benedicetur	&	usque ad cornu altaris.	\\
forsitan transissent super animam nostram aquae superbae	&	3 gloria et divitiae in domo eius	&	28 Deus meus es tu, et confitebor tibi;	\\
6 benedictus Dominus qui non dedit nos in praedam dentibus eorum	&	et iustitia eius manet in saeculum saeculi	&	Deus meus es tu, et exaltabo te.	\\
7 anima nostra quasi avis erepta est de laqueo venantium	&	4 exortum est in tenebris lumen rectis corde	&	Confitebor tibi quoniam exaudisti me,	\\
laqueus contritus est et nos liberati sumus	&	misericors et miserator et iustus Dominus	&	et factus es mihi in salutem.	\\
8 auxilium nostrum in nomine Domini qui fecit caelum et terram.	&	5 iucundus homo qui miseretur et commodat	&	29 Confitemini Domino, quoniam bonus,	\\
CXXIIII. 1 CANTICUM GRADUUM	&	disponet sermones suos in iudicio	&	quoniam in sæculum misericordia ejus.118 1 Alleluja.ALEPH. Beati immaculati in via,	\\
Qui confidunt in Domino quasi mons Sion inmobilis in aeternum habitabilis	&	6 quia in aeternum non commovebitur	&	qui ambulant in lege Domini.	\\
2 Hierusalem montes in circuitu eius	&	7 in memoria aeterna erit iustus	&	2 Beati qui scrutantur testimonia ejus;	\\
et Dominus in circuitu populi sui amodo et usque in aeternum	&	ab auditu malo non timebit	&	in toto corde exquirunt eum.	\\
3 quia non requiescet virga impietatis super sortem iustorum	&	paratum est cor eius sperare in Domino	&	3 Non enim qui operantur iniquitatem	\\
ut non mittant iusti in iniquitatem manus suas	&	8 confirmatum est cor eius non commovebitur	&	in viis ejus ambulaverunt.	\\
4 benefac Domine bonis et rectis corde	&	donec videat inimicos suos	&	4 Tu mandasti mandata tua	\\
5 qui autem declinant ad pravitates suas	&	9 dispersit dedit pauperibus	&	custodiri nimis.	\\
deducet eos Dominus cum his qui operantur iniquitatem pax super Israhel.	&	iustitia eius manet in saeculum saeculi	&	5 Utinam dirigantur viæ meæ	\\
CXXV. 1 CANTICUM GRADUUM	&	cornu eius exaltabitur in gloria	&	ad custodiendas justificationes tuas.	\\
Cum converteret Dominus captivitatem Sion facti sumus quasi somniantes	&	10 peccator videbit et irascetur	&	6 Tunc non confundar,	\\
2 tunc implebitur risu os nostrum et lingua nostra laude	&	dentibus suis fremet et tabescet	&	cum perspexero in omnibus mandatis tuis.	\\
tunc dicent in gentibus magnificavit Dominus facere cum istis	&	desiderium peccatorum peribit.	&	7 Confitebor tibi in directione cordis,	\\
3 magnificavit Dominus facere nobiscum facti sumus laetantes	&	CXII. 1 ALLELUIA	&	in eo quod didici judicia justitiæ tuæ.	\\
4 converte Domine captivitatem nostram sicut rivum in austro	&	Laudate pueri Dominum	&	8 Justificationes tuas custodiam;	\\
5 qui seminant in lacrimis in exultatione metent	&	laudate nomen Domini	&	non me derelinquas usquequaque.	\\
6 qui ambulans ibat et flebat portans ad seminandum sementem	&	2 sit nomen Domini benedictum	&	9 BETH. In quo corrigit adolescentior viam suam?	\\
veniens veniet in exultatione portans manipulos suos.	&	ex hoc nunc et usque in saeculum	&	in custodiendo sermones tuos.	\\
CXXVI. 1 CANTICUM GRADUUM SALOMONIS	&	3 a solis ortu usque ad occasum laudate nomen Domini	&	10 In toto corde meo exquisivi te;	\\
Nisi Dominus aedificaverit domum in vanum laboraverunt qui aedificant eam	&	4 excelsus super omnes gentes Dominus	&	ne repellas me a mandatis tuis.	\\
nisi Dominus custodierit civitatem frustra vigilat qui custodit eam	&	et super caelos gloria eius	&	11 In corde meo abscondi eloquia tua,	\\
2 frustra vobis est de mane consurgere postquam sederitis qui manducatis panem idolorum	&	5 quis sicut Dominus Deus noster	&	ut non peccem tibi.	\\
sic dabit diligentibus se somnum	&	qui in altis habitat 6 et humilia respicit	&	12 Benedictus es, Domine;	\\
3 ecce hereditas Domini filii mercis fructus ventris	&	in caelo et in terra	&	doce me justificationes tuas.	\\
4 sicut sagittae in manu potentis ita filii iuventutis	&	7 suscitans a terra inopem	&	13 In labiis meis pronuntiavi omnia judicia oris tui.	\\
5 beatus vir qui implevit faretram suam ex ipsis	&	et de stercore erigens pauperem	&	14 In via testimoniorum tuorum delectatus sum,	\\
non confundentur cum loquentur inimicis in porta.	&	8 ut collocet eum cum principibus	&	sicut in omnibus divitiis.	\\
CXXVII. 1 CANTICUM GRADUUM	&	cum principibus populi sui	&	15 In mandatis tuis exercebor,	\\
Beatus omnis qui timet Dominum qui ambulat in viis eius	&	9 qui habitare facit sterilem in domo	&	et considerabo vias tuas.	\\
2 laborem manuum tuarum cum comederis beatus tu et bene tibi erit	&	matrem filiorum laetantem.	&	16 In justificationibus tuis meditabor:	\\
3 uxor tua sicut vitis fructifera in penetrabilibus domus tuae	&	CXIII. 1 ALLELUIA	&	non obliviscar sermones tuos.	\\
filii tui sicut germina olivarum in circuitu mensae tuae	&	In exitu Israhel ex Aegypto	&	17 GHIMEL. Retribue servo tuo, vivifica me,	\\
4 ecce sic benedicetur viro qui timet Dominum	&	domus Iacob de populo barbaro	&	et custodiam sermones tuos.	\\
5 benedicat tibi Dominus ex Sion et videas bona Hierusalem omnibus diebus vitae tuae	&	2 facta est Iudea sanctificatio eius	&	18 Revela oculos meos,	\\
6 et videas filios filiorum tuorum pacem super Israhel.	&	Israhel potestas eius	&	et considerabo mirabilia de lege tua.	\\
CXXVIII. 1 CANTICUM GRADUUM	&	Israhel regnavit in ea	&	19 Incola ego sum in terra:	\\
Saepe expugnaverunt me ab adulescentia mea dicat nunc Israhel	&	3 mare vidit et fugit	&	non abscondas a me mandata tua.	\\
2 saepe expugnaverunt me ab adulescentia mea sed non potuerunt mihi	&	Iordanis conversus est retrorsum	&	20 Concupivit anima mea	\\
3 super cervicem meam arabant arantes prolongaverunt sulcum suum	&	4 montes exultaverunt ut arietes	&	desiderare justificationes tuas in omni tempore.	\\
4 Dominus iustus concidet laqueos impiorum	&	et colles velut agni ovium	&	21 Increpasti superbos;	\\
5 confundantur et revertantur retrorsum omnes qui oderunt Sion	&	5 quid est mare quod fugisti	&	maledicti qui declinant a mandatis tuis.	\\
6 fiant sicut faenum tectorum quod statim ut viruerit arescet	&	et tu Iordanis quare conversus es retrorsum	&	22 Aufer a me opprobrium et contemptum,	\\
7 de quo non implebit manum suam messor et sinum suum manipulos faciens	&	6 montes quare exultastis ut arietes	&	quia testimonia tua exquisivi.	\\
8 de quo non dixerunt transeuntes	&	et colles velut agni ovium	&	23 Etenim sederunt principes, et adversum me loquebantur;	\\
benedictio Domini super vos	&	7 a facie Domini commota est terra	&	servus autem tuus exercebatur in justificationibus tuis.	\\
benediximus vobis in nomine Domini.	&	a facie Dei Iacob	&	24 Nam et testimonia tua meditatio mea est,	\\
CXXIX. 1 CANTICUM GRADUUM	&	8 qui convertit solidam petram in stagnum aquae	&	et consilium meum justificationes tuæ.	\\
De profundis clamavi ad te Domine	&	et rupem in fontes aquarum	&	25 DALETH. Adhæsit pavimento anima mea:	\\
2 Domine exaudi vocem meam	&	9 (1) non nobis Domine non nobis	&	vivifica me secundum verbum tuum.	\\
fiant aures tuae intendentes ad vocem deprecationis meae	&	sed nomini tuo da gloriam	&	26 Vias meas enuntiavi, et exaudisti me;	\\
3 si iniquitates observabis Domine Domine quis sustinebit	&	10 (2) super misericordiam tuam et veritatem tuam	&	doce me justificationes tuas.	\\
4 quia tecum est propitiatio cum terribilis sis	&	nequando dicant gentes ubi est Deus eorum	&	27 Viam justificationum tuarum instrue me,	\\
sustinui Dominum sustinuit anima mea et verbum eius expectavi	&	11 (3) Deus autem noster in caelo	&	et exercebor in mirabilibus tuis.	\\
5 anima mea ad Dominum 6 a vigilia matutina usque ad vigiliam matutinam	&	sursum in caelo et in terra	&	28 Dormitavit anima mea præ tædio:	\\
expectet Israhel Dominum 7 quia apud Dominum misericordia et multa apud eum redemptio	&	omnia quaecumque voluit fecit	&	confirma me in verbis tuis.	\\
8 et ipse redimet Israhel ex omnibus iniquitatibus eius.	&	12 (4) simulacra gentium argentum et aurum	&	29 Viam iniquitatis amove a me,	\\
CXXX. 1 CANTICUM GRADUUM	&	opera manuum hominum	&	et de lege tua miserere mei.	\\
Domine non est exaltatum cor meum neque elati sunt oculi mei	&	13 (5) os habent et non loquentur	&	30 Viam veritatis elegi;	\\
et non ambulavi in magnis et in mirabilibus super me	&	oculos habent et non videbunt	&	judicia tua non sum oblitus.	\\
2 si non proposui et silere feci animam meam	&	14 (6) aures habent et non audient	&	31 Adhæsi testimoniis tuis, Domine;	\\
sicut ablactatus ad matrem suam ita ablactata ad me anima mea	&	nares habent et non odorabunt	&	noli me confundere.	\\
3 expecta Israhel Dominum amodo et usque in aeternum.	&	15 (7) manus habent et non palpabunt	&	32 Viam mandatorum tuorum cucurri,	\\
CXXXI. 1 CANTICUM GRADUUM	&	pedes habent et non ambulabunt	&	cum dilatasti cor meum.	\\
Memento Domine David et omnis adflictionis eius	&	non clamabunt in gutture suo	&	33 HE. Legem pone mihi, Domine, viam justificationum tuarum,	\\
2 qui iuravit Domino votum vovit Deo Iacob	&	neque enim est spiritus in ore ipsorum	&	et exquiram eam semper.	\\
3 si intravero in tabernaculum domus meae	&	16 (8) similes illis fiant qui faciunt ea	&	34 Da mihi intellectum, et scrutabor legem tuam,	\\
si adsedero super lectum straminis mei	&	et omnes qui confidunt in eis	&	et custodiam illam in toto corde meo.	\\
4 si dedero somnum oculis meis et palpebris dormitationem	&	17 (9) domus Israhel speravit in Domino	&	35 Deduc me in semitam mandatorum tuorum,	\\
5 donec inveniam locum Domino tabernacula Deo Iacob	&	adiutor eorum et protector eorum est	&	quia ipsam volui.	\\
6 ecce audivimus illum in Ephrata invenimus illum in regione saltus	&	18 (10) domus Aaron speravit in Domino	&	36 Inclina cor meum in testimonia tua,	\\
7 intremus in tabernacula eius adoremus scabillum pedum eius	&	adiutor eorum et protector eorum est	&	et non in avaritiam.	\\
8 surge Domine in requiem tuam tu et arca fortitudinis tuae	&	19 (11) qui timent Dominum sperent in Domino	&	37 Averte oculos meos, ne videant vanitatem;	\\
9 sacerdotes tui induantur iustitia et sancti tui laudent	&	adiutor eorum et protector eorum est	&	in via tua vivifica me.	\\
10 propter David servum tuum ne avertas faciem christi tui	&	20 (12) Dominus memor fuit nostri et benedixit nos	&	38 Statue servo tuo eloquium tuum	\\
11 iuravit Dominus David veritatem non avertetur ab ea	&	benedixit domum Israhel	&	in timore tuo.	\\
de fructu ventris tui ponam super sedem tuam	&	benedixit domum Aaron	&	39 Amputa opprobrium meum quod suspicatus sum,	\\
12 si custodierint filii tui pactum meum et testificationem meam quam docuero eos	&	21 (13) benedixit omnes timentes se Dominus pusillos cum maioribus	&	quia judicia tua jucunda.	\\
et filii eorum usque in aeternum sedebunt super thronum tuum	&	22 (14) adiciat Dominus super vos	&	40 Ecce concupivi mandata tua:	\\
13 quia elegit Dominus Sion desideravit eam in habitaculum suum	&	super vos et super filios vestros	&	in æquitate tua vivifica me.	\\
14 haec est requies mea in sempiternum	&	23 (15) benedicti vos a Domino qui fecit caelum et terram	&	41 VAU. Et veniat super me misericordia tua, Domine;	\\
hic habitabo quia desideravi eam	&	24 (16) caelum caeli Domino	&	salutare tuum secundum eloquium tuum.	\\
15 venationem eius benedicens benedicam	&	terram autem dedit filiis hominum	&	42 Et respondebo exprobrantibus mihi verbum,	\\
pauperes eius saturabo pane	&	25 (17) non mortui laudabunt te Domine	&	quia speravi in sermonibus tuis.	\\
16 sacerdotes eius induam salutari	&	neque omnes qui descendunt in infernum	&	43 Et ne auferas de ore meo verbum veritatis usquequaque,	\\
et sancti eius laude laudabunt	&	26 (18) sed nos qui vivimus benedicimus Dominum	&	quia in judiciis tuis supersperavi.	\\
17 ibi oriri faciam cornu David	&	ex hoc nunc et usque in saeculum.	&	44 Et custodiam legem tuam semper,	\\
paravi lucernam christo meo	&	CXIV. 1 ALLELUIA	&	in sæculum et in sæculum sæculi.	\\
18 inimicos eius induam confusione	&	Dilexi quoniam exaudivit Dominus vocem orationis meae	&	45 Et ambulabam in latitudine,	\\
super ipsum autem florebit sanctificatio eius.	&	2 quia inclinavit aurem suam mihi	&	quia mandata tua exquisivi.	\\
CXXXII. 1 CANTICUM GRADUUM DAVID	&	et in diebus meis invocabo eum	&	46 Et loquebar in testimoniis tuis in conspectu regum,	\\
Ecce quam bonum et quam decorum habitare fratres in uno	&	3 circumdederunt me dolores mortis	&	et non confundebar.	\\
2 sicut unguentum optimum in capite	&	pericula inferni invenerunt me	&	47 Et meditabar in mandatis tuis,	\\
quod descendit in barbam barbam Aaron	&	tribulationem et dolorem inveni	&	quæ dilexi.	\\
quod descendit super oram vestimentorum eius	&	4 et nomen Domini invocavi	&	48 Et levavi manus meas ad mandata tua, quæ dilexi,	\\
3 sicut ros Hermon qui descendit super montana Sion	&	o Domine libera animam meam	&	et exercebar in justificationibus tuis.	\\
quoniam ibi mandavit Dominus benedictionem vitam usque in aeternum.	&	5 misericors Dominus et iustus	&	49 ZAIN. Memor esto verbi tui servo tuo,	\\
CXXXIII. 1 CANTICUM GRADUUM	&	et Deus noster miserebitur	&	in quo mihi spem dedisti.	\\
Ecce benedicite Domino omnes servi Domini qui statis in domo Domini	&	6 custodiens parvulos Dominus	&	50 Hæc me consolata est in humilitate mea,	\\
2 in noctibus levate manus vestras ad sanctum et benedicite Domino	&	humiliatus sum et liberavit me	&	quia eloquium tuum vivificavit me.	\\
3 benedicat tibi Dominus ex Sion factor caeli et terrae.	&	7 convertere animam meam in requiem tuam	&	51 Superbi inique agebant usquequaque;	\\
CXXXIIII. 1 ALLELUIA	&	quia Dominus benefecit mihi	&	a lege autem tua non declinavi.	\\
Laudate nomen Domini laudate servi Dominum	&	8 quia eripuit animam meam de morte	&	52 Memor fui judiciorum tuorum a sæculo, Domine,	\\
2 qui statis in domo Domini in atriis domus Dei nostri	&	oculos meos a lacrimis	&	et consolatus sum.	\\
3 laudate Dominum quoniam bonus Dominus	&	pedes meos a lapsu	&	53 Defectio tenuit me,	\\
cantate nomini eius quoniam decens	&	9 placebo Domino in regione vivorum.	&	pro peccatoribus derelinquentibus legem tuam.	\\
4 quia Iacob elegit sibi Dominus Israhel in peculium suum	&	CXV. 10 ALLELUIA	&	54 Cantabiles mihi erant justificationes tuæ	\\
5 quia ego scio quod magnus Dominus	&	Credidi propter quod locutus sum	&	in loco peregrinationis meæ.	\\
et Dominus noster prae omnibus diis	&	ego autem humiliatus sum nimis	&	55 Memor fui nocte nominis tui, Domine,	\\
6 omnia quae voluit Dominus fecit	&	11 ego dixi in excessu mentis meae	&	et custodivi legem tuam.	\\
in caelo et in terra in mari et in cunctis abyssis	&	omnis homo mendax	&	56 Hæc facta est mihi,	\\
7 levans nubes de summitatibus terrae	&	12 quid retribuam Domino pro omnibus quae retribuit mihi	&	quia justificationes tuas exquisivi.	\\
fulgura in pluviam fecit	&	13 calicem salutaris accipiam et nomen Domini invocabo	&	57 HETH. Portio mea, Domine,	\\
educens ventos de thesauris suis	&	15 pretiosa in conspectu Domini mors sanctorum eius	&	dixi custodire legem tuam.	\\
8 qui percussit primitiva Aegypti ab homine usque ad pecus	&	16 o Domine ego servus tuus	&	58 Deprecatus sum faciem tuam in toto corde meo;	\\
9 misit signa et portenta in medio tui Aegypte	&	ego servus tuus et filius ancillae tuae	&	miserere mei secundum eloquium tuum.	\\
in Pharao et in cunctos servos eius	&	disrupisti vincula mea	&	59 Cogitavi vias meas,	\\
10 qui percussit gentes multas et occidit reges fortes	&	17 tibi sacrificabo hostiam laudis	&	et converti pedes meos in testimonia tua.	\\
11 Seon regem Amorreorum et Og regem Basan et omnia regna Chanaan	&	18 vota mea Domino reddam	&	60 Paratus sum, et non sum turbatus,	\\
12 et dedit terram eorum hereditatem	&	in atriis domus Domini	&	ut custodiam mandata tua.	\\
hereditatem Israhel populo suo	&	19 in conspectu omnis populi eius	&	61 Funes peccatorum circumplexi sunt me,	\\
13 Domine nomen tuum in aeternum	&	in medio tui Hierusalem.	&	et legem tuam non sum oblitus.	\\
Domine memoriale tuum in generatione et generatione	&	CXVI. 1 ALLELUIA	&	62 Media nocte surgebam ad confitendum tibi,	\\
14 quia iudicabit Dominus populum suum	&	Laudate Dominum omnes gentes	&	super judicia justificationis tuæ.	\\
et in servos suos erit placabilis	&	et conlaudate eum omnes populi	&	63 Particeps ego sum omnium timentium te,	\\
15 idola gentium argentum et aurum opera manuum hominum	&	2 quoniam confirmata est super nos misericordia eius	&	et custodientium mandata tua.	\\
16 os habent et non loquentur oculos habent et non videbunt	&	et veritas Domini manet in aeternum.	&	64 Misericordia tua, Domine, plena est terra;	\\
17 aures habent et non audient	&	CXVII. 1 ALLELUIA	&	justificationes tuas doce me.	\\
sed nec spiritus in ore eorum	&	Confitemini Domino quoniam bonus	&	65 TETH. Bonitatem fecisti cum servo tuo, Domine,	\\
18 similes illis fiant qui faciunt ea omnis qui confidit in eis	&	quoniam in saeculum misericordia eius	&	secundum verbum tuum.	\\
19 domus Israhel benedicite Domino	&	2 dicat nunc Israhel quoniam bonus	&	66 Bonitatem, et disciplinam, et scientiam doce me,	\\
domus Aaron benedicite Domino	&	quoniam in saeculum misericordia eius	&	quia mandatis tuis credidi.	\\
20 domus Levi benedicite Domino	&	3 dicat nunc domus Aaron quoniam bonus	&	67 Priusquam humiliarer ego deliqui:	\\
timentes Dominum benedicite Domino	&	quoniam in saeculum misericordia eius	&	propterea eloquium tuum custodivi.	\\
21 benedictus Dominus ex Sion qui habitat in Hierusalem	&	4 dicant nunc omnes qui timent Dominum quoniam bonus	&	68 Bonus es tu, et in bonitate tua	\\
    ALLELUIA.	&	quoniam in saeculum misericordia eius	&	doce me justificationes tuas.	\\
CXXXV. 1 Confitemini Domino quoniam bonus	&	5 in tribulatione invocavi Dominum	&	69 Multiplicata est super me iniquitas superborum;	\\
quoniam in aeternum misericordia eius	&	et exaudivit me in latitudine	&	ego autem in toto corde meo scrutabor mandata tua.	\\
2 confitemini Deo deorum	&	6 Dominus mihi adiutor est	&	70 Coagulatum est sicut lac cor eorum;	\\
quoniam in aeternum misericordia eius	&	non timebo quid faciat mihi homo	&	ego vero legem tuam meditatus sum.	\\
3 confitemini Domino dominorum	&	7 Dominus mihi adiutor est	&	71 Bonum mihi quia humiliasti me,	\\
quoniam in aeternum misericordia eius	&	et ego videbo inimicos meos	&	ut discam justificationes tuas.	\\
4 qui facit mirabilia magna solus	&	8 bonum est confidere in Domino	&	72 Bonum mihi lex oris tui,	\\
quoniam in aeternum misericordia eius	&	quam confidere in homine	&	super millia auri et argenti.	\\
5 qui fecit caelos in sapientia	&	9 bonum est sperare in Domino	&	73 JOD. Manus tuæ fecerunt me, et plasmaverunt me:	\\
quoniam in aeternum misericordia eius	&	quam sperare in principibus	&	da mihi intellectum, et discam mandata tua.	\\
6 qui firmavit terram super aquas	&	10 omnes gentes circumdederunt me	&	74 Qui timent te videbunt me et lætabuntur,	\\
quoniam in aeternum misericordia eius	&	et in nomine Domini ultus sum eos	&	quia in verba tua supersperavi.	\\
7 qui fecit luminaria magna	&	11 circumdantes circumdederunt me	&	75 Cognovi, Domine, quia æquitas judicia tua,	\\
quoniam in aeternum misericordia eius	&	et in nomine Domini ultus sum eos	&	et in veritate tua humiliasti me.	\\
8 solem in potestatem diei	&	12 circumdederunt me sicut apes	&	76 Fiat misericordia tua ut consoletur me,	\\
quoniam in aeternum misericordia eius	&	et exarserunt sicut ignis in spinis	&	secundum eloquium tuum servo tuo.	\\
9 lunam et stellas in potestatem noctis	&	et in nomine Domini vindicabor in eis	&	77 Veniant mihi miserationes tuæ, et vivam,	\\
quoniam in aeternum misericordia eius	&	13 inpulsus versatus sum ut caderem	&	quia lex tua meditatio mea est.	\\
10 qui percussit Aegyptum cum primitivis suis	&	et Dominus suscepit me	&	78 Confundantur superbi, quia injuste iniquitatem fecerunt in me;	\\
quoniam in aeternum misericordia eius	&	14 fortitudo mea et laudatio mea Dominus	&	ego autem exercebor in mandatis tuis.	\\
11 et eduxit Israhel de medio eorum	&	et factus est mihi in salutem	&	79 Convertantur mihi timentes te,	\\
quoniam in aeternum misericordia eius	&	15 vox laetitiae et salutis	&	et qui noverunt testimonia tua.	\\
12 in manu valida et in brachio extento	&	in tabernaculis iustorum	&	80 Fiat cor meum immaculatum in justificationibus tuis,	\\
quoniam in aeternum misericordia eius	&	16 dextera Domini fecit virtutem	&	ut non confundar.	\\
13 qui divisit mare Rubrum in divisiones	&	dextera Domini exaltavit me	&	81 CAPH. Defecit in salutare tuum anima mea,	\\
quoniam in aeternum misericordia eius	&	17 non moriar sed vivam	&	et in verbum tuum supersperavi.	\\
14 et eduxit Israhel in medio eius	&	et narrabo opera Domini	&	82 Defecerunt oculi mei in eloquium tuum,	\\
quoniam in aeternum misericordia eius	&	18 castigans castigavit me Dominus	&	dicentes: Quando consolaberis me?	\\
15 et convolvit Pharao et exercitum eius in mari Rubro	&	et morti non tradidit me	&	83 Quia factus sum sicut uter in pruina;	\\
quoniam in aeternum misericordia eius	&	19 aperite mihi portas iustitiae	&	justificationes tuas non sum oblitus.	\\
16 qui duxit populum suum per desertum	&	et ingressus in eas confitebor Domino	&	84 Quot sunt dies servi tui?	\\
quoniam in aeternum misericordia eius	&	20 haec porta Domini iusti intrabunt per eam	&	quando facies de persequentibus me judicium?	\\
17 qui percussit reges magnos	&	21 confitebor tibi Domine quoniam exaudisti me	&	85 Narraverunt mihi iniqui fabulationes,	\\
quoniam in aeternum misericordia eius	&	et factus es mihi in salutem	&	sed non ut lex tua.	\\
18 et occidit reges magnificos	&	22 lapidem quem reprobaverunt aedificantes	&	86 Omnia mandata tua veritas:	\\
quoniam in aeternum misericordia eius	&	hic factus est in caput anguli	&	inique persecuti sunt me, adjuva me.	\\
19 Seon regem Amorreorum	&	23 a Domino factus est	&	87 Paulominus consummaverunt me in terra;	\\
quoniam in aeternum misericordia eius	&	et est mirabilis in oculis nostris	&	ego autem non dereliqui mandata tua.	\\
20 et Og regem Basan	&	24 haec dies quam fecit Dominus	&	88 Secundum misericordiam tuam vivifica me,	\\
quoniam in aeternum misericordia eius	&	exultemus et laetemur in ea	&	et custodiam testimonia oris tui.	\\
21 et dedit terram eorum in hereditatem	&	25 o Domine salvum me fac	&	89 LAMED. In æternum, Domine,	\\
quoniam in aeternum misericordia eius	&	o Domine bene prospera	&	verbum tuum permanet in cælo.	\\
22 hereditatem Israhel servo suo	&	26 benedictus qui venit in nomine Domini	&	90 In generationem et generationem veritas tua;	\\
quoniam in aeternum misericordia eius	&	benediximus vos de domo Domini	&	fundasti terram, et permanet.	\\
23 quia in humilitate nostra memor fuit nostri	&	27 Deus Dominus et inluxit nobis	&	91 Ordinatione tua perseverat dies,	\\
quoniam in aeternum misericordia eius	&	constituite diem sollemnem in confrequentationibus	&	quoniam omnia serviunt tibi.	\\
24 et redemit nos de hostibus nostris	&	usque ad cornu altaris	&	92 Nisi quod lex tua meditatio mea est,	\\
quoniam in aeternum misericordia eius	&	28 Deus meus es tu et confitebor tibi	&	tunc forte periissem in humilitate mea.	\\
25 qui dat panem omni carni	&	Deus meus es tu et exaltabo te	&	93 In æternum non obliviscar justificationes tuas,	\\
quoniam in aeternum misericordia eius	&	confitebor tibi Domine quoniam exaudisti me	&	quia in ipsis vivificasti me.	\\
26 confitemini Deo caeli	&	et factus es mihi in salutem	&	94 Tuus sum ego; salvum me fac:	\\
quoniam in aeternum misericordia eius.	&	29 confitemini Domino quoniam bonus	&	quoniam justificationes tuas exquisivi.	\\
CXXXVI. 1 Super flumina Babylonis ibi sedimus et flevimus cum recordaremur Sion	&	quoniam in saeculum misericordia eius.	&	95 Me exspectaverunt peccatores ut perderent me;	\\
2 super salices in medio eius suspendimus citharas nostras	&	CXVIII. 1 ALLELUIA	&	testimonia tua intellexi.	\\
3 quoniam ibi interrogaverunt nos qui captivos duxerunt nos verba carminis	&	ALEPH Beati inmaculati in via qui ambulant in lege Domini	&	96 Omnis consummationis vidi finem,	\\
et qui adfligebant nos laeti canite nobis de canticis Sion	&	2 beati qui scrutantur testimonia eius in toto corde exquirunt eum	&	latum mandatum tuum nimis.	\\
4 quomodo cantabimus canticum Domini in terra aliena	&	3 non enim qui operantur iniquitatem in viis eius ambulaverunt	&	97 MEM. Quomodo dilexi legem tuam, Domine !	\\
5 si oblitus fuero tui Hierusalem	&	4 tu mandasti mandata tua custodire nimis	&	tota die meditatio mea est.	\\
in oblivione sit dextera mea	&	5 utinam dirigantur viae meae ad custodiendas iustificationes tuas	&	98 Super inimicos meos prudentem me fecisti mandato tuo,	\\
6 adhereat lingua mea gutturi meo si non recordatus fuero tui	&	6 tunc non confundar dum respicio in omnia mandata tua	&	quia in æternum mihi est.	\\
si non praeposuero Hierusalem in principio laetitiae meae	&	7 confitebor tibi Domine in directione cordis in eo quod didici iudicia iustitiae tuae	&	99 Super omnes docentes me intellexi,	\\
7 memento Domine filiorum Edom in diem Hierusalem	&	8 iustificationes tuas custodiam non me derelinquas usquequaque	&	quia testimonia tua meditatio mea est.	\\
dicentium evacuate evacuate usque ad fundamentum eius	&	9 BETH in quo corrigit iuvenior viam suam in custodiendo sermones tuos	&	100 Super senes intellexi,	\\
8 filia Babylon vastata	&	10 in toto corde meo exquisivi te ne repellas me a mandatis tuis	&	quia mandata tua quæsivi.	\\
beatus qui retribuet tibi vicissitudinem tuam quam retribuisti nobis	&	11 in corde meo abscondi eloquia tua ut non peccem tibi	&	101 Ab omni via mala prohibui pedes meos,	\\
9 beatus qui tenebit et adlidet parvulos tuos ad petram.	&	12 benedictus es Domine doce me iustificationes tuas	&	ut custodiam verba tua.	\\
CXXXVII. 1 DAVID	&	13 in labiis meis pronuntiavi omnia iudicia oris tui	&	102 A judiciis tuis non declinavi,	\\
Confitebor tibi in toto corde meo	&	14 in via testimoniorum tuorum delectatus sum sicut in omnibus divitiis	&	quia tu legem posuisti mihi.	\\
in conspectu deorum cantabo tibi	&	15 in mandatis tuis me exercebo et considerabo vias tuas	&	103 Quam dulcia faucibus meis eloquia tua !	\\
2 adorabo in templo sancto tuo et confitebor nomini tuo	&	16 in tuis iustificationibus meditabor non obliviscar sermones tuos	&	super mel ori meo.	\\
super misericordia tua et super veritate tua	&	17 GIMEL retribue servo tuo vivam et custodiam sermones tuos	&	104 A mandatis tuis intellexi;	\\
quia magnificasti super omne nomen tuum eloquium tuum	&	18 revela oculos meos et considerabo mirabilia de lege tua	&	propterea odivi omnem viam iniquitatis.	\\
3 in die invocabo et exaudies me	&	19 incola ego sum in terra non abscondas a me mandata tua	&	105 NUN. Lucerna pedibus meis verbum tuum,	\\
dilatabis animae meae fortitudinem	&	20 concupivit anima mea desiderare iustificationes tuas in omni tempore	&	et lumen semitis meis.	\\
4 confiteantur tibi Domine omnes reges terrae	&	21 increpasti superbos maledicti qui declinant a mandatis tuis	&	106 Juravi et statui	\\
quoniam audierunt eloquia oris tui	&	22 aufer a me obprobrium et contemptum quia testimonia tua exquisivi	&	custodire judicia justitiæ tuæ.	\\
5 et cantent in viis Domini quoniam magna gloria Domini	&	23 etenim sederunt principes et adversum me loquebantur servus autem tuus exercebatur in tuis iustificationibus	&	107 Humiliatus sum usquequaque, Domine;	\\
6 quoniam excelsus Dominus et humilem respicit	&	24 nam et testimonia tua meditatio mea est et consolatio mea iustificationes tuae sunt	&	vivifica me secundum verbum tuum.	\\
et excelsa de longe cognoscit	&	25 DELETH adhesit pavimento anima mea vivifica me secundum verbum tuum	&	108 Voluntaria oris mei beneplacita fac, Domine,	\\
7 si ambulavero in medio tribulationis vivificabis me	&	26 vias meas enuntiavi et exaudisti me doce me iustificationes tuas	&	et judicia tua doce me.	\\
super furorem inimicorum meorum mittes manum tuam	&	27 viam iustificationum tuarum insinua mihi et exercebor in mirabilibus tuis	&	109 Anima mea in manibus meis semper,	\\
et salvabit me dextera tua	&	28 dormitavit anima mea prae tedio confirma me in verbis tuis	&	et legem tuam non sum oblitus.	\\
8 Dominus operabitur pro me	&	29 viam iniquitatis amove a me et de lege tua miserere mei	&	110 Posuerunt peccatores laqueum mihi,	\\
Domine misericordia tua in aeternum	&	30 viam veritatis elegi iudicia tua non sum oblitus	&	et de mandatis tuis non erravi.	\\
opera manuum tuarum ne dimittas.	&	31 adhesi testimoniis tuis Domine noli me confundere	&	111 Hæreditate acquisivi testimonia tua in æternum,	\\
CXXXVIII. 1 PRO VICTORIA DAVID CANTICUM	&	32 viam mandatorum tuorum cucurri dum dilatares cor meum	&	quia exsultatio cordis mei sunt.	\\
Domine investigasti me et cognovisti	&	33 HE legem pone mihi Domine viam iustificationum tuarum et exquiram eam semper	&	112 Inclinavi cor meum ad faciendas justificationes tuas in æternum,	\\
2 tu cognovisti sessionem meam et surrectionem meam	&	34 da mihi intellectum et scrutabor legem tuam et custodiam illam in toto corde meo	&	propter retributionem.	\\
3 intellexisti malum meum de longe	&	35 deduc me in semita mandatorum tuorum quia ipsam volui	&	113 SAMECH. Iniquos odio habui,	\\
semitam meam et accubitionem meam eventilasti	&	36 inclina cor meum in testimonia tua et non in avaritiam	&	et legem tuam dilexi.	\\
4 et omnes vias meas intellexisti	&	37 averte oculos meos ne videant vanitatem in via tua vivifica me	&	114 Adjutor et susceptor meus es tu,	\\
quia non est eloquium in lingua mea	&	38 statue servo tuo eloquium tuum in timore tuo	&	et in verbum tuum supersperavi.	\\
5 ecce Domine nosti omnia	&	39 amputa obprobrium meum quod suspicatus sum iudicia enim tua iucunda	&	115 Declinate a me, maligni,	\\
retrorsum et ante formasti me et posuisti super me manum tuam	&	40 ecce concupivi mandata tua in aequitate tua vivifica me	&	et scrutabor mandata Dei mei.	\\
6 super me est scientia et excelsior est non potero ad eam	&	41 VAV et veniat super me misericordia tua Domine salutare tuum secundum eloquium tuum	&	116 Suscipe me secundum eloquium tuum, et vivam,	\\
7 quo ibo ab spiritu tuo et quo a facie tua fugiam	&	42 et respondebo exprobrantibus mihi verbum quia speravi in sermonibus tuis	&	et non confundas me ab exspectatione mea.	\\
8 si ascendero in caelum ibi es tu	&	43 et ne auferas de ore meo verbum veritatis usquequaque quia in iudiciis tuis speravi	&	117 Adjuva me, et salvus ero,	\\
si iacuero in inferno ades	&	44 et custodiam legem tuam semper in aeternum et in saeculum saeculi	&	et meditabor in justificationibus tuis semper.	\\
9 si sumpsero pinnas diluculo habitavero in novissimo maris	&	45 et ambulabam in latitudine quia mandata tua exquisivi	&	118 Sprevisti omnes discedentes a judiciis tuis,	\\
10 etiam ibi manus tua deducet me et tenebit me dextera tua	&	46 et loquebar de testimoniis tuis in conspectu regum et non confundebar	&	quia injusta cogitatio eorum.	\\
11 si dixero forte tenebrae operient me	&	47 et meditabor in mandatis tuis quae dilexi nimis	&	119 Prævaricantes reputavi omnes peccatores terræ;	\\
nox quoque lux erit circa me	&	48 et levavi manus meas ad mandata tua quae dilexi vehementer et exercebor in tuis iustificationibus	&	ideo dilexi testimonia tua.	\\
12 nec tenebrae habent tenebras apud te	&	49 ZAI memento verbi tui servo tuo in quo mihi spem dedisti	&	120 Confige timore tuo carnes meas;	\\
et nox quasi dies lucet	&	50 haec me consolata est in humilitate mea quia eloquium tuum vivificavit me	&	a judiciis enim tuis timui.	\\
similes sunt tenebrae et lux	&	51 superbi inique agebant usquequaque a lege autem tua non declinavi	&	121 AIN. Feci judicium et justitiam:	\\
13 quoniam tu possedisti renes meos	&	52 memor fui iudiciorum tuorum a saeculo Domine et consolatus sum	&	non tradas me calumniantibus me.	\\
orsusque es me in utero matris meae	&	53 defectio animi tenuit me prae peccatoribus derelinquentibus legem tuam	&	122 Suscipe servum tuum in bonum:	\\
14 confitebor tibi quoniam terribiliter magnificasti me	&	54 cantabiles mihi erant iustificationes tuae in loco incolatus mei	&	non calumnientur me superbi.	\\
mirabilia opera tua et anima mea novit nimis	&	55 memor fui in nocte nominis tui Domine et custodivi legem tuam	&	123 Oculi mei defecerunt in salutare tuum,	\\
15 non sunt operta ossa mea a te quibus factus sum in abscondito	&	56 haec mihi facta est quia iustificationes tuas exquisivi	&	et in eloquium justitiæ tuæ.	\\
imaginatus sum in novissimis terrae	&	57 HETH portio mea Domine dixi custodire legem tuam	&	124 Fac cum servo tuo secundum misericordiam tuam,	\\
16 informem adhuc me viderunt oculi tui	&	58 deprecatus sum faciem tuam in toto corde meo miserere mei secundum eloquium tuum	&	et justificationes tuas doce me.	\\
et in libro tuo omnes scribentur	&	59 quia cogitavi vias tuas et converti pedes meos in testimonia tua	&	125 Servus tuus sum ego: da mihi intellectum,	\\
dies formatae sunt et non est una in eis	&	60 paratus sum et non sum turbatus ut custodiam mandata tua	&	ut sciam testimonia tua.	\\
17 mihi autem quam honorabiles facti sunt amici tui Deus	&	61 funes peccatorum circumplexi sunt me et legem tuam non sum oblitus	&	126 Tempus faciendi, Domine:	\\
quam fortes pauperes eorum	&	62 media nocte surgebam ad confitendum tibi super iudicia iustitiae tuae	&	dissipaverunt legem tuam.	\\
18 dinumerabo eos et harena plures erunt	&	63 particeps sum ego omnium timentium te et custodientium mandata tua	&	127 Ideo dilexi mandata tua	\\
evigilavi et adhuc sum tecum	&	64 misericordia tua Domine plena est terra iustificationes tuas doce me	&	super aurum et topazion.	\\
19 si occideris Deus impium	&	65 TETH bonitatem fecisti cum servo tuo Domine secundum verbum tuum	&	128 Propterea ad omnia mandata tua dirigebar;	\\
viri sanguinum declinate a me	&	66 bonitatem et disciplinam et scientiam doce me quia in mandatis tuis credidi	&	omnem viam iniquam odio habui.	\\
20 qui contradicent tibi scelerate	&	67 priusquam humiliarer ego deliqui propterea eloquium tuum custodivi	&	129 PHE. Mirabilia testimonia tua:	\\
elati sunt frustra adversarii tui	&	68 bonus es tu Domine et in bonitate tua doce me iustificationes tuas	&	ideo scrutata est ea anima mea.	\\
21 nonne odientes te Domine odivi	&	69 multiplicata est super me iniquitas superborum ego autem in toto corde meo scrutabor mandata tua	&	130 Declaratio sermonum tuorum illuminat,	\\
et contra adversarios tuos distabui	&	70 coagulatum est sicut lac cor eorum ego vero legem tuam meditatus sum	&	et intellectum dat parvulis.	\\
22 perfecto odio oderam illos	&	71 bonum mihi quod humiliasti me ut discerem iustificationes tuas	&	131 Os meum aperui, et attraxi spiritum:	\\
inimici facti sunt mihi	&	72 bonum mihi lex oris tui super milia auri et argenti	&	quia mandata tua desiderabam.	\\
23 scrutare me Deus et cognosce cor meum	&	73 IOTH manus tuae fecerunt me et plasmaverunt me da mihi intellectum ut discam mandata tua	&	132 Aspice in me, et miserere mei,	\\
proba me et scito cogitationes meas	&	74 qui timent te videbunt me et laetabuntur quia in verbo tuo speravi	&	secundum judicium diligentium nomen tuum.	\\
24 et vide si via idoli in me est	&	75 cognovi Domine quia aequitas iudicia tua et in veritate tua humiliasti me	&	133 Gressus meos dirige secundum eloquium tuum,	\\
et deduc me in via aeterna.	&	76 fiat nunc misericordia tua ut consoletur me secundum eloquium tuum servo tuo	&	et non dominetur mei omnis injustitia.	\\
CXXXIX. 1 PRO VICTORIA CANTICUM DAVID	&	77 veniant mihi miserationes tuae et vivam quia lex tua meditatio mea est	&	134 Redime me a calumniis hominum	\\
2 Erue me Domine ab homine malo	&	78 confundantur superbi quia iniuste iniquitatem fecerunt in me ego autem exercebor in mandatis tuis	&	ut custodiam mandata tua.	\\
a viris iniquis serva me	&	79 convertantur ad me qui timent te et qui noverunt testimonia tua	&	135 Faciem tuam illumina super servum tuum,	\\
3 qui cogitaverunt malitias in corde	&	80 fiat cor meum inmaculatum in tuis iustificationibus ut non confundar	&	et doce me justificationes tuas.	\\
tota die versati sunt in proeliis	&	81 CAPH defecit in salutari tuo anima mea et in verbo tuo speravi	&	136 Exitus aquarum deduxerunt oculi mei,	\\
4 exacuerunt linguam suam quasi serpens	&	82 defecerunt oculi mei in eloquium tuum dicentes quando consolaberis me	&	quia non custodierunt legem tuam.	\\
venenum aspidis sub labiis eorum	&	83 quia factus sum sicut uter in pruina iustificationes tuas non sum oblitus	&	137 SADE. Justus es, Domine,	\\
    SEMPER	&	84 quot sunt dies servi tui quando facies de persequentibus me iudicium	&	et rectum judicium tuum.	\\
5 custodi me Domine de manu impii a viro iniquitatum serva me	&	85 narraverunt mihi iniqui fabulationes sed non ita ut lex tua Domine	&	138 Mandasti justitiam testimonia tua,	\\
qui cogitaverunt subplantare gressus meos	&	86 omnia mandata tua veritas iniqui persecuti sunt me adiuva me	&	et veritatem tuam nimis.	\\
6 absconderunt superbi laqueum mihi et funibus extenderunt rete	&	87 paulo minus consummaverunt me in terra ego vero non dereliqui mandata tua	&	139 Tabescere me fecit zelus meus,	\\
iuxta semitam offendiculum posuerunt mihi	&	88 secundum misericordiam tuam vivifica me ut custodiam testimonia oris tui	&	quia obliti sunt verba tua inimici mei.	\\
    SEMPER	&	89 LAMECH in aeternum Domine permanet verbum tuum in caelo	&	140 Ignitum eloquium tuum vehementer,	\\
7 dixi Domino Deus meus tu	&	90 et in saeculum saeculi veritas tua fundasti terram et permanet	&	et servus tuus dilexit illud.	\\
audi Domine vocem deprecationis meae	&	91 ordinatione tua perseverant dies quoniam omnia serviunt tibi	&	141 Adolescentulus sum ego et contemptus;	\\
8 Domine Deus fortitudo salutis meae protexisti caput meum in die belli	&	92 nisi quod lex tua meditatio mea est tunc forsitan perissem in humilitate mea	&	justificationes tuas non sum oblitus.	\\
9 ne des Domine desideria impii	&	93 in aeternum non obliviscar iustificationes tuas quia in ipsis vivificasti me	&	142 Justitia tua, justitia in æternum,	\\
scelera eius ne effundantur et eleventur	&	94 tuus sum ego salvum me fac quia iustificationes tuas exquisivi	&	et lex tua veritas.	\\
    SEMPER	&	95 me expectaverunt peccatores ut perderent me testimonia tua intellexi	&	143 Tribulatio et angustia invenerunt me;	\\
10 amaritudo convivarum meorum	&	96 omni consummationi vidi finem latum mandatum tuum nimis	&	mandata tua meditatio mea est.	\\
labor labiorum eorum operiat eos	&	97 MEM quomodo dilexi legem tuam Domine tota die meditatio mea est	&	144 Æquitas testimonia tua in æternum:	\\
11 cadent super eos carbones ignis	&	98 super inimicos meos prudentem me fecisti mandato tuo quia in aeternum mihi est	&	intellectum da mihi, et vivam.	\\
deicies eos in foveas ut non consurgant	&	99 super omnes docentes me intellexi quia testimonia tua meditatio mea est	&	145 COPH. Clamavi in toto corde meo: exaudi me, Domine;	\\
12 vir linguosus non dirigetur in terra	&	100 super seniores intellexi quia mandata tua exquisivi	&	justificationes tuas requiram.	\\
virum iniquum mala capient in interitu	&	101 ab omni via mala prohibui pedes meos ut custodiam verbum tuum	&	146 Clamavi ad te; salvum me fac:	\\
13 scio quod faciet Dominus causam inopis iudicia pauperum	&	102 a iudiciis tuis non declinavi quia tu legem posuisti mihi	&	ut custodiam mandata tua.	\\
14 attamen iusti confitebuntur nomini tuo	&	103 quam dulcia faucibus meis eloquia tua super mel et favum ori meo	&	147 Præveni in maturitate, et clamavi:	\\
habitabunt recti cum vultu tuo.	&	104 a mandatis tuis intellexi propterea odio habui omnem viam iniquitatis quoniam tu legem posuisti mihi	&	quia in verba tua supersperavi.	\\
CXL. 1 CANTICUM DAVID	&	105 NUN lucerna pedibus meis verbum tuum Domine et lumen semitis meis	&	148 Prævenerunt oculi mei ad te diluculo,	\\
Domine clamavi ad te festina mihi	&	106 iuravi et statui custodire iudicia iustitiae tuae	&	ut meditarer eloquia tua.	\\
exaudi vocem meam clamantis ad te	&	107 humiliatus sum usquequaque Domine vivifica me secundum verbum tuum	&	149 Vocem meam audi secundum misericordiam tuam, Domine,	\\
2 dirigatur oratio mea sicut incensum in conspectu tuo	&	108 voluntaria oris mei beneplacita fac Domine et iudicia tua doce me	&	et secundum judicium tuum vivifica me.	\\
elevatio manuum mearum sacrificium vespertinum	&	109 anima mea in manibus tuis semper et legem tuam non sum oblitus	&	150 Appropinquaverunt persequentes me iniquitati:	\\
3 pone Domine custodem ori meo	&	110 posuerunt peccatores laqueos mihi et a mandatis tuis non erravi	&	a lege autem tua longe facti sunt.	\\
serva paupertatem labiorum meorum	&	111 hereditatem adquisivi testimonia tua in aeternum quia exultatio cordis mei sunt	&	151 Prope es tu, Domine,	\\
4 ne declines cor meum in verbum malum	&	112 inclinavi cor meum ad faciendas iustificationes tuas in aeternum propter retributionem	&	et omnes viæ tuæ veritas.	\\
volvere cogitationes impias cum viris operantibus iniquitatem	&	113 SAMECH iniquos odio habui et legem tuam dilexi	&	152 Initio cognovi de testimoniis tuis,	\\
neque comedere in deliciis eorum	&	114 adiutor et susceptor meus es tu et in verbo tuo speravi	&	quia in æternum fundasti ea.	\\
5 corripiat me iustus in misericordia et arguat me	&	115 declinate a me maligni et scrutabor mandata Dei mei	&	153 RES. Vide humilitatem meam, et eripe me,	\\
oleum amaritudinis non inpinguet caput meum	&	116 suscipe me secundum eloquium tuum et vivam et ne confundas me ab expectatione mea	&	quia legem tuam non sum oblitus.	\\
quia adhuc et oratio mea pro malitiis eorum	&	117 adiuva me et salvus ero et meditabor in tuis iustificationibus semper	&	154 Judica judicium meum, et redime me:	\\
6 sublati sunt iuxta petram iudices eorum	&	118 sprevisti omnes discedentes a iustificationibus tuis quia iniusta cogitatio eorum est	&	propter eloquium tuum vivifica me.	\\
et audient verba mea quoniam decora sunt	&	119 praevaricantes reputavi omnes peccatores terrae ideo dilexi testimonia tua	&	155 Longe a peccatoribus salus,	\\
7 sicut agricola cum scindit terram	&	120 infige timore tuo carnes meas a iudiciis enim tuis timui	&	quia justificationes tuas non exquisierunt.	\\
sic dissipata sunt ossa nostra in ore inferi	&	121 AIN feci iudicium et iustitiam ne tradas me persequentibus me	&	156 Misericordiæ tuæ multæ, Domine;	\\
8 quia ad te Domine Deus oculi mei	&	122 elige servum tuum in bonum ut non calumnientur mihi superbi	&	secundum judicium tuum vivifica me.	\\
in te speravi ne evacues animam meam	&	123 oculi mei defecerunt in salutare tuum et in eloquium iustitiae tuae	&	157 Multi qui persequuntur me, et tribulant me;	\\
9 custodi me de manibus laquei quod posuerunt mihi	&	124 fac cum servo tuo secundum misericordiam tuam et iustificationes tuas doce me	&	a testimoniis tuis non declinavi.	\\
et de offendiculis operantium iniquitatem	&	125 servus tuus sum ego da mihi intellectum ut sciam testimonia tua	&	158 Vidi prævaricantes et tabescebam,	\\
10 incident in rete eius impii simul	&	126 tempus faciendi Domine dissipaverunt iniqui legem tuam	&	quia eloquia tua non custodierunt.	\\
ego autem transibo.	&	127 ideo dilexi mandata tua super aurum et topazion	&	159 Vide quoniam mandata tua dilexi, Domine:	\\
CXLI. 1 ERUDITIO DAVID CUM ESSET IN SPELUNCA ORATIO	&	128 propterea ad omnia mandata tua dirigebar omnem viam iniquam odio habui	&	in misericordia tua vivifica me.	\\
2 Voce mea ad Dominum clamavi	&	129 FE mirabilia testimonia tua Domine ideo scrutata est ea anima mea	&	160 Principium verborum tuorum veritas;	\\
voce mea ad Dominum deprecatus sum	&	130 declaratio sermonum tuorum inluminat me et intellectum dat parvulis	&	in æternum omnia judicia justitiæ tuæ.	\\
3 effundam in conspectu eius eloquium meum	&	131 os meum aperui et adtraxi spiritum quia mandata tua desiderabam	&	161 SIN. Principes persecuti sunt me gratis,	\\
tribulationem meam coram illo adnuntiabo	&	132 aspice in me et miserere mei secundum iudicium diligentium nomen tuum	&	et a verbis tuis formidavit cor meum.	\\
4 cum anxius in me fuerit spiritus meus	&	133 gressus meos dirige secundum eloquium tuum ut non dominetur mei omnis iniustitia	&	162 Lætabor ego super eloquia tua,	\\
tu enim nosti semitam meam	&	134 redime me a calumniis hominum ut custodiam mandata tua	&	sicut qui invenit spolia multa.	\\
in via hac qua ambulabo absconderunt laqueum mihi	&	135 faciem tuam inlumina super servum tuum et doce me iustificationes tuas	&	163 Iniquitatem odio habui, et abominatus sum,	\\
5 respice ad dexteram et vide quia non sit qui cognoscat me	&	136 exitus aquarum transierunt oculi mei quia non custodierunt legem tuam	&	legem autem tuam dilexi.	\\
periit fuga a me non est qui quaerat animam meam	&	137 SADE iustus es Domine et rectum iudicium tuum	&	164 Septies in die laudem dixi tibi,	\\
6 clamavi ad te Domine dixi tu spes mea	&	138 mandasti iustitiam testimonia tua et veritatem tuam nimis	&	super judicia justitiæ tuæ.	\\
pars mea in terra viventium	&	139 tabescere me fecit zelus domus tuae quia obliti sunt verba tua inimici mei	&	165 Pax multa diligentibus legem tuam,	\\
7 ausculta deprecationem meam quoniam infirmatus sum nimis	&	140 ignitum eloquium tuum vehementer et servus tuus dilexit illud	&	et non est illis scandalum.	\\
libera me a persecutoribus quoniam confortati sunt super me	&	141 adulescentior ego sum et contemptus iustificationes tuas non sum oblitus	&	166 Exspectabam salutare tuum, Domine,	\\
8 educ de carcere animam meam ut confiteatur nomini tuo	&	142 iustitia tua iustitia in aeternum et lex tua veritas	&	et mandata tua dilexi.	\\
me expectant iusti cum retribueris mihi.	&	143 tribulatio et angustia invenerunt me mandata autem tua meditatio mea est	&	167 Custodivit anima mea testimonia tua,	\\
CXLII. 1 CANTICUM DAVID	&	144 aequitas testimonia tua in aeternum intellectum da mihi et vivam	&	et dilexit ea vehementer.	\\
Domine exaudi orationem meam	&	145 COF clamavi in toto corde meo exaudi me Domine iustificationes tuas requiram	&	168 Servavi mandata tua et testimonia tua,	\\
ausculta deprecationem meam in veritate tua	&	146 clamavi ad te salvum me fac ut custodiam mandata tua	&	quia omnes viæ meæ in conspectu tuo.	\\
exaudi me in iustitia tua	&	147 praeveni in maturitate et clamavi et in verbo tuo speravi	&	169 TAU. Appropinquet deprecatio mea in conspectu tuo, Domine;	\\
2 et non venias ad iudicandum cum servo tuo	&	148 praevenerunt oculi mei ad te diluculo ut meditarer eloquia tua	&	juxta eloquium tuum da mihi intellectum.	\\
quia non iustificabitur in conspectu tuo omnis vivens	&	149 vocem meam exaudi Domine secundum misericordiam tuam et secundum iudicium tuum vivifica me	&	170 Intret postulatio mea in conspectu tuo;	\\
3 persecutus est enim inimicus animam meam	&	150 adpropiaverunt persequentes me iniqui a lege autem tua longe facti sunt	&	secundum eloquium tuum eripe me.	\\
confregit in terra vitam meam	&	151 prope es tu Domine et omnia mandata tua veritas	&	171 Eructabunt labia mea hymnum,	\\
posuit me in tenebris quasi mortuos antiquos	&	152 initio cognovi de testimoniis tuis quia in aeternum fundasti ea	&	cum docueris me justificationes tuas.	\\
4 et anxius fuit in me spiritus meus	&	153 RES vide humilitatem meam et eripe me quia legem tuam non sum oblitus	&	172 Pronuntiabit lingua mea eloquium tuum,	\\
in medio mei sollicitum fuit cor meum	&	154 iudica iudicium meum et redime me propter eloquium tuum vivifica me	&	quia omnia mandata tua æquitas.	\\
5 recordabar dierum antiquorum	&	155 longe est a peccatoribus salus quia iustificationes tuas non exquisierunt	&	173 Fiat manus tua ut salvet me,	\\
meditabar omnia opera tua	&	156 miserationes tuae multae nimis Domine secundum iudicium tuum vivifica me	&	quoniam mandata tua elegi.	\\
facta manuum tuarum loquebar	&	157 multi persequentes me et tribulantes me a testimoniis tuis non declinavi	&	174 Concupivi salutare tuum, Domine,	\\
6 expandi manus meas ad te	&	158 vidi non servantes pactum et tabescebam quia eloquia tua non custodierunt	&	et lex tua meditatio mea est.	\\
anima mea quasi terra sitiens ad te	&	159 vide quia mandata tua dilexi Domine in tua misericordia vivifica me	&	175 Vivet anima mea, et laudabit te,	\\
    SEMPER	&	160 principium verborum tuorum veritas in aeternum omnia iudicia iustitiae tuae	&	et judicia tua adjuvabunt me.	\\
7 cito exaudi me Domine defecit spiritus meus	&	161 SEN principes persecuti sunt me gratis et a verbis tuis formidavit cor meum	&	176 Erravi sicut ovis quæ periit: quære servum tuum,	\\
ne abscondas faciem tuam a me et conparabor descendentibus in lacum	&	162 laetabor ego super eloquia tua sicut qui invenit spolia multa	&	quia mandata tua non sum oblitus.119 1 Canticum graduum.Ad Dominum cum tribularer clamavi,	\\
8 fac me audire mane misericordiam tuam quoniam in te confido	&	163 iniquitatem odio habui et abominatus sum legem autem tuam dilexi	&	et exaudivit me.	\\
notam fac mihi viam in qua ambulo quoniam ad te levavi animam meam	&	164 septies in die laudem dixi tibi super iudicia iustitiae tuae	&	2 Domine, libera animam meam a labiis iniquis	\\
9 libera me de inimicis meis Domine a te protectus sum	&	165 pax multa diligentibus nomen tuum et non est in illis scandalum	&	et a lingua dolosa.	\\
10 doce me ut faciam voluntatem tuam quia tu Deus meus	&	166 expectabam salutare tuum Domine et mandata tua dilexi	&	3 Quid detur tibi, aut quid apponatur tibi	\\
spiritus tuus bonus deducet me in terra recta	&	167 custodivit anima mea testimonia tua et dilexit ea vehementer	&	ad linguam dolosam?	\\
11 propter nomen tuum Domine vivificabis me	&	168 servavi mandata tua et testimonia tua quia omnes viae meae in conspectu tuo Domine	&	4 Sagittæ potentis acutæ,	\\
in iustitia tua educes de angustia animam meam	&	169 THAV adpropiet oratio mea in conspectu tuo Domine secundum eloquium tuum da mihi intellectum	&	cum carbonibus desolatoriis.	\\
12 et in misericordia tua dissipabis inimicos meos	&	170 intret postulatio mea in conspectu tuo Domine secundum eloquium tuum eripe me	&	5 Heu mihi, quia incolatus meus prolongatus est !	\\
et perdes omnes ligantes animam meam	&	171 eructuabunt labia mea hymnum dum docueris me iustificationes tuas	&	habitavi cum habitantibus Cedar;	\\
ego enim sum servus tuus.	&	172 pronuntiavit lingua mea eloquia tua quia omnia mandata tua aequitas	&	6 multum incola fuit anima mea.	\\
CXLIII. 1 DAVID	&	173 fiat manus tua ut salvum me faciat quia mandata tua elegi	&	7 Cum his qui oderunt pacem eram pacificus;	\\
Benedictus Dominus fortis meus	&	174 concupivi salutare tuum Domine et lex tua meditatio mea est	&	cum loquebar illis, impugnabant me gratis.120 1 Canticum graduum.Levavi oculos meos in montes,	\\
qui docet manus meas ad proelium	&	175 vivet anima mea et laudabit te et iudicia tua adiuvabunt me	&	unde veniet auxilium mihi.	\\
digitos meos ad bellum	&	176 erravi sicut ovis quae perierat require servum tuum Domine quia mandata tua non sum oblitus.	&	2 Auxilium meum a Domino,	\\
2 misericordia mea et fortitudo mea auxiliator meus et salvator meus	&	CXIX. 1 CANTICUM GRADUUM	&	qui fecit cælum et terram.	\\
scutum meum et in ipso speravi qui subiecit populos mihi	&	Ad Dominum dum tribularer clamavi et exaudivit me	&	3 Non det in commotionem pedem tuum,	\\
3 Domine quid est homo quia cognoscis eum	&	2 Domine libera animam meam	&	neque dormitet qui custodit te.	\\
filius hominis quia conputas eum	&	a labiis iniquis et a lingua dolosa	&	4 Ecce non dormitabit neque dormiet	\\
4 homo vanitati adsimilatus est	&	3 quid detur tibi aut quid adponatur tibi a lingua dolosa	&	qui custodit Israël.	\\
dies eius quasi umbra pertransiens	&	4 sagittae potentis acutae cum carbonibus desolatoriis	&	5 Dominus custodit te;	\\
5 Domine inclina caelos tuos et descende	&	5 heu me quod incolatus meus prolongatus est	&	Dominus protectio tua super manum dexteram tuam.	\\
tange montes et fumigabunt	&	habitavi cum habitantibus Cedar	&	6 Per diem sol non uret te,	\\
6 mica fulmine et dissipa eos	&	6 multum incola fuit anima mea	&	neque luna per noctem.	\\
mitte sagittam tuam et interfice illos	&	7 cum his qui oderunt pacem eram pacificus	&	7 Dominus custodit te ab omni malo;	\\
7 extende manum tuam de excelso	&	dum loquebar illis inpugnabant me gratis.	&	custodiat animam tuam Dominus.	\\
libera me et erue me de aquis multis	&	CXX. 1 CANTICUM GRADUUM	&	8 Dominus custodiat introitum tuum et exitum tuum,	\\
de manu filiorum alienorum	&	Levavi oculos meos ad montes	&	ex hoc nunc et usque in sæculum.121 1 Canticum graduum.Lætatus sum in his quæ dicta sunt mihi:	\\
8 quorum os locutum est vanitatem	&	unde veniet auxilium mihi	&	In domum Domini ibimus.	\\
et dextera eorum dextera mendacii	&	2 auxilium meum a Domino qui fecit caelum et terram	&	2 Stantes erant pedes nostri	\\
9 Deus canticum novum cantabo tibi	&	3 non det in commotionem pedem tuum	&	in atriis tuis, Jerusalem.	\\
in psalterio decacordo psallam tibi	&	neque obdormiet qui custodit te	&	3 Jerusalem, quæ ædificatur ut civitas,	\\
10 qui dat salutem regibus	&	4 ecce non dormitavit neque obdormiet qui custodit Israhel	&	cujus participatio ejus in idipsum.	\\
qui eruit David servum suum de gladio pessimo	&	5 Dominus custodit te Dominus protectio tua	&	4 Illuc enim ascenderunt tribus, tribus Domini:	\\
11 libera me et erue me de manu filiorum alienorum	&	super manum dexterae tuae	&	testimonium Israël,	\\
quorum os locutum est vanitatem et dextera eorum dextera mendacii	&	6 per diem sol non uret te neque luna per noctem	&	ad confitendum nomini Domini.	\\
12 ut sint filii nostri quasi plantatio crescens in adulescentia sua	&	7 Dominus custodit te ab omni malo	&	5 Quia illic sederunt sedes in judicio,	\\
filiae nostrae quasi anguli ornati ad similitudinem templi	&	custodiat animam tuam Dominus	&	sedes super domum David.	\\
13 promptuaria nostra plena et supereffundentia ex hoc in illud	&	8 Dominus custodiat introitum tuum et exitum tuum	&	6 Rogate quæ ad pacem sunt Jerusalem,	\\
pecora nostra in milibus et innumerabilia in conpitis nostris	&	ex hoc nunc et usque in saeculum.	&	et abundantia diligentibus te.	\\
14 tauri nostri pingues	&	CXXI. 1 CANTICUM GRADUUM	&	7 Fiat pax in virtute tua,	\\
non est interruptio et non est egressus	&	Laetatus sum in his quae dicta sunt mihi	&	et abundantia in turribus tuis.	\\
et non est ululatus in plateis nostris	&	in domum Domini ibimus	&	8 Propter fratres meos et proximos meos,	\\
15 beatus populus cuius talia sunt	&	2 stantes erant pedes nostri in atriis tuis Hierusalem	&	loquebar pacem de te.	\\
beatus populus cuius Dominus Deus suus.	&	3 Hierusalem quae aedificatur ut civitas	&	9 Propter domum Domini Dei nostri,	\\
CXLIIII. 1 HYMNUS DAVID	&	cuius participatio eius in idipsum	&	quæsivi bona tibi.122 1 Canticum graduum.Ad te levavi oculos meos,	\\
ALEPH Exaltabo te Deus meus rex et benedicam nomini tuo in aeternum et ultra	&	4 illuc enim ascenderunt tribus tribus Domini testimonium in Israhel	&	qui habitas in cælis.	\\
2 BETH in omni die benedicam tibi et laudabo nomen tuum in sempiternum iugiter	&	ad confitendum nomini tuo	&	2 Ecce sicut oculi servorum	\\
3 GIMEL magnus Deus et laudabilis nimis et magnificentiae eius non est inventio	&	5 quia illic sederunt sedes in iudicio	&	in manibus dominorum suorum;	\\
4 DELETH generatio ad generationem laudabit opera tua et fortitudines tuas adnuntiabunt	&	sedes super domum David	&	sicut oculi ancillæ	\\
5 HE decorem gloriae magnitudinis tuae et verba mirabilium tuorum loquar	&	6 rogate quae ad pacem sunt Hierusalem	&	in manibus dominæ suæ:	\\
6 VAV et fortitudinem horribilium tuorum loquentur et magnitudines tuas narrabo	&	et abundantia diligentibus te	&	ita oculi nostri ad Dominum Deum nostrum,	\\
7 ZAI memoriam multae bonitatis tuae loquentur et iustitias tuas laudabunt	&	7 fiat pax in virtute tua	&	donec misereatur nostri.	\\
8 HETH clemens et misericors Dominus patiens et multae miserationis	&	et abundantia in turribus tuis	&	3 Miserere nostri, Domine, miserere nostri,	\\
9 TETH bonus Dominus omnibus et misericordiae eius in universa opera eius	&	8 propter fratres meos et proximos meos loquebar pacem de te	&	quia multum repleti sumus despectione;	\\
10 IOTH confiteantur tibi Domine omnia opera tua et sancti tui benedicant tibi	&	9 propter domum Domini Dei mei quaesivi bona tibi.	&	4 quia multum repleta est anima nostra	\\
11 CAPH gloriam regni tui dicent et fortitudines tuas loquentur	&	CXXII. 1 CANTICUM GRADUUM	&	opprobrium abundantibus, et despectio superbis.123 1 Canticum graduum.Nisi quia Dominus erat in nobis,	\\
12 LAMETH ut ostendant filiis hominum fortitudines eius et gloriam decoris regni eius	&	Ad te levavi oculos meos qui habitas in caelo	&	dicat nunc Israël,	\\
13 MEM regnum tuum regnum omnium saeculorum et potestas tua in omni generatione et generatione	&	2 ecce sicut oculi servorum in manibus dominorum suorum	&	2 nisi quia Dominus erat in nobis:	\\
14 SAMECH sustentat Dominus omnes corruentes et erigit universos iacentes	&	et sicut oculi ancillae in manibus dominae suae	&	cum exsurgerent homines in nos,	\\
15 AIN oculi eorum in te sperant et tu das eis escam suam in tempore suo	&	ita oculi nostri ad Dominum Deum nostrum	&	3 forte vivos deglutissent nos;	\\
16 FE aperis manus tuas et imples omne animal refectione	&	donec misereatur nobis	&	cum irasceretur furor eorum in nos,	\\
17 SADE iustus Dominus in omnibus viis suis et sanctus in omnibus operibus suis	&	3 miserere nobis Domine miserere nobis	&	4 forsitan aqua absorbuisset nos;	\\
18 COPH iuxta est Dominus omnibus qui invocant eum omnibus qui invocant eum in veritate	&	quia multum repleti sumus contemptione	&	5 torrentem pertransivit anima nostra;	\\
19 RES placitum timentium se faciet et clamorem eorum audiet et salvabit eos	&	4 et multum repleta est anima nostra	&	forsitan pertransisset anima nostra	\\
20 SEN custodit Dominus omnes diligentes se et universos impios conteret	&	obprobrium abundantibus et despectio superbis.	&	aquam intolerabilem.	\\
21 THAV laudem Domini loquetur os meum et benedicet omnis caro nomini sancto eius in aeternum et iugiter.	&	CXXIII. 1 CANTICUM GRADUUM	&	6 Benedictus Dominus, qui non dedit nos	\\
CXLV. 1 ALLELUIA	&	Nisi quod Dominus erat in nobis dicat nunc Israhel	&	in captionem dentibus eorum.	\\
2 Lauda anima mea Dominum	&	2 nisi quia Dominus erat in nobis	&	7 Anima nostra sicut passer erepta est	\\
laudabo Dominum in vita mea	&	dum insurgerent homines in nos	&	de laqueo venantium;	\\
cantabo Deo meo quamdiu sum	&	3 forsitan vivos degluttissent nos	&	laqueus contritus est,	\\
nolite confidere in principibus 3 in filio hominis cui non est salus	&	dum irasceretur animus eorum adversum nos	&	et nos liberati sumus.	\\
4 egredietur spiritus eius et revertetur in humum suam	&	4 forsitan velut aqua obsorbuissent nos	&	8 Adjutorium nostrum in nomine Domini,	\\
in die illa peribunt cogitationes eius	&	5 torrentem pertransivit anima nostra	&	qui fecit cælum et terram.124 1 Canticum graduum.Qui confidunt in Domino, sicut mons Sion:	\\
5 beatus cuius Deus Iacob auxiliator eius	&	forsitan pertransisset anima nostra aquam intolerabilem	&	non commovebitur in æternum,	\\
spes eius in Domino Deo suo	&	6 benedictus Dominus qui non dedit nos in captionem dentibus eorum	&	qui habitat 2 in Jerusalem.	\\
6 qui fecit caelos et terram mare et omnia quae in eis sunt	&	7 anima nostra sicut passer erepta est de laqueo venantium	&	Montes in circuitu ejus;	\\
7 et custodit veritatem in sempiternum	&	laqueus contritus est et nos liberati sumus	&	et Dominus in circuitu populi sui,	\\
qui facit iudicium calumniam sustinentibus	&	8 adiutorium nostrum in nomine Domini	&	ex hoc nunc et usque in sæculum.	\\
et dat panem esurientibus	&	qui fecit caelum et terram.	&	3 Quia non relinquet Dominus virgam peccatorum	\\
Dominus solvit vinctos	&	CXXIV. 1 CANTICUM GRADUUM	&	super sortem justorum:	\\
8 Dominus inluminat caecos	&	Qui confidunt in Domino sicut mons Sion	&	ut non extendant justi	\\
Dominus erigit adlisos	&	non commovebitur in aeternum	&	ad iniquitatem manus suas,	\\
Dominus diligit iustos	&	qui habitat 2 in Hierusalem	&	4 benefac, Domine, bonis,	\\
9 Dominus custodit advenas	&	montes in circuitu eius et Dominus in circuitu populi sui	&	et rectis corde.	\\
pupillum et viduam suscipiet	&	ex hoc nunc et usque in saeculum	&	5 Declinantes autem in obligationes,	\\
et viam impiorum conteret	&	3 quia non derelinquet Dominus virgam peccatorum super sortem iustorum	&	adducet Dominus cum operantibus iniquitatem.	\\
10 regnabit Dominus in aeternum	&	ut non extendant iusti ad iniquitatem manus suas	&	Pax super Israël !125 1 Canticum graduum.In convertendo Dominus captivitatem Sion,	\\
Deus tuus Sion in generationem et generationem.	&	4 benefac Domine bonis et rectis corde	&	facti sumus sicut consolati.	\\
CXLVI. 1 ALLELUIA	&	5 declinantes autem ad obligationem	&	2 Tunc repletum est gaudio os nostrum,	\\
Laudate Dominum quoniam bonum est canticum Dei nostri	&	adducet Dominus cum operantibus iniquitatem	&	et lingua nostra exsultatione.	\\
quoniam decorum est pulchra laudatio	&	pax super Israhel.	&	Tunc dicent inter gentes:	\\
2 aedificabit Hierusalem Dominus	&	CXXV. 1 CANTICUM GRADUUM	&	Magnificavit Dominus facere cum eis.	\\
eiectos Israhel congregabit	&	In convertendo Dominus captivitatem Sion	&	3 Magnificavit Dominus facere nobiscum;	\\
3 qui sanat contritos corde et alligat plagas eorum	&	facti sumus sicut consolati	&	facti sumus lætantes.	\\
4 qui numerat multitudinem stellarum et omnes nomine suo vocat	&	2 tunc repletum est gaudio os nostrum	&	4 Converte, Domine, captivitatem nostram,	\\
5 magnus Dominus noster et multus fortitudine	&	et lingua nostra exultatione	&	sicut torrens in austro.	\\
prudentiae eius non est numerus	&	tunc dicent inter gentes	&	5 Qui seminant in lacrimis,	\\
6 suscipiens mansuetos Dominus humilians impios usque ad terram	&	magnificavit Dominus facere cum illis	&	in exsultatione metent.	\\
7 canite Domino in confessione canite Deo nostro in cithara	&	3 magnificavit Dominus facere nobiscum	&	6 Euntes ibant et flebant,	\\
8 qui operit caelos nubibus	&	facti sumus laetantes	&	mittentes semina sua.	\\
et praebet terrae pluviam	&	4 converte Domine captivitatem nostram	&	Venientes autem venient cum exsultatione,	\\
et oriri facit in montibus germen	&	sicut torrens in Austro	&	portantes manipulos suos.126 1 Canticum graduum Salomonis.Nisi Dominus ædificaverit domum,	\\
9 qui dat iumentis panem suum filiis corvi clamantibus	&	5 qui seminant in lacrimis in gaudio metent	&	in vanum laboraverunt qui ædificant eam.	\\
10 non est in fortitudine equi voluntas eius	&	6 euntes ibant et flebant mittentes semina sua	&	Nisi Dominus custodierit civitatem,	\\
neque in tibiis viri placetur ei	&	venientes autem venient in exultatione portantes manipulos suos.	&	frustra vigilat qui custodit eam.	\\
11 placetur Domino in his qui timent eum et expectant misericordiam eius.	&	CXXVI. 1 CANTICUM GRADUUM	&	2 Vanum est vobis ante lucem surgere:	\\
CXLVII. 1 Lauda Hierusalem Dominum cane Deum tuum Sion	&	Nisi Dominus aedificaverit domum	&	surgite postquam sederitis,	\\
2 quia confortavit vectes portarum tuarum benedixit filiis tuis in medio tui	&	in vanum laborant qui aedificant eam	&	qui manducatis panem doloris.	\\
3 qui posuit terminum tuum pacem adipe frumenti saturavit te	&	nisi Dominus custodierit civitatem	&	Cum dederit dilectis suis somnum,	\\
4 qui emittit eloquium suum terrae velociter curret verbum eius	&	in vanum vigilant qui custodiunt eam	&	3 ecce hæreditas Domini, filii;	\\
5 qui dat nivem quasi lanam pruinas quasi cinerem spargit	&	2 in vanum est vobis ante lucem surgere	&	merces, fructus ventris.	\\
6 proicit glaciem suam quasi buccellas ante faciem frigoris eius quis stabit	&	surgite postquam sederitis	&	4 Sicut sagittæ in manu potentis,	\\
7 mittet verbum suum et solvet illa spirabit spiritu suo et fluent aquae	&	qui manducatis panem doloris	&	ita filii excussorum.	\\
8 qui adnuntiat verbum suum Iacob	&	cum dederit dilectis suis somnum	&	5 Beatus vir qui implevit desiderium suum ex ipsis:	\\
praecepta sua et iudicia sua Israhel	&	3 haec est hereditas Domini filii mercis fructus ventris	&	non confundetur cum loquetur inimicis suis in porta.127 1 Canticum graduum.Beati omnes qui timent Dominum,	\\
9 non fecit similiter omni genti et iudicia eius non cognoscent	&	4 sicut sagittae in manu potentis ita filii excussorum	&	qui ambulant in viis ejus.	\\
    ALLELUIA.	&	5 beatus vir qui implebit desiderium suum ex ipsis	&	2 Labores manuum tuarum quia manducabis:	\\
CXLVIII. 1 ALLELUIA	&	non confundetur dum loquetur inimicis suis in porta.	&	beatus es, et bene tibi erit.	\\
Laudate Dominum de caelis laudate eum in excelsis	&	CXXVII. 1 CANTICUM GRADUUM	&	3 Uxor tua sicut vitis abundans	\\
2 laudate eum omnes angeli eius laudate eum omnes exercitus eius	&	Beati omnes qui timent Dominum	&	in lateribus domus tuæ;	\\
3 laudate eum sol et luna laudate eum omnes stellae luminis	&	qui ambulant in viis eius	&	filii tui sicut novellæ olivarum	\\
4 laudate eum caeli caelorum et aquae quae super caelos sunt	&	2 labores fructuum tuorum manducabis	&	in circuitu mensæ tuæ.	\\
5 laudent nomen Domini quoniam ipse mandavit et creata sunt	&	beatus es et bene tibi erit	&	4 Ecce sic benedicetur homo	\\
6 et statuit ea in saeculum et in saeculum	&	3 uxor tua sicut vitis abundans in lateribus domus tuae	&	qui timet Dominum.	\\
praeceptum dedit et non praeteribit	&	filii tui sicut novellae olivarum in circuitu mensae tuae	&	5 Benedicat tibi Dominus ex Sion,	\\
7 laudate Dominum de terra dracones et omnes abyssi	&	4 ecce sic benedicetur omnis homo qui timet Dominum	&	et videas bona Jerusalem omnibus diebus vitæ tuæ.	\\
8 ignis et grando nix et glacies ventus turbo	&	5 benedicat te Dominus ex Sion	&	6 Et videas filios filiorum tuorum:	\\
quae facitis sermonem eius	&	et videas quae bona sunt in Hierusalem	&	pacem super Israël.128 1 Canticum graduum.Sæpe expugnaverunt me a juventute mea,	\\
9 montes et omnes colles lignum fructiferum et universae cedri	&	omnibus diebus vitae tuae	&	dicat nunc Israël;	\\
10 bestiae et omnia iumenta reptilia et aves volantes	&	6 et videas filios filiorum tuorum	&	2 sæpe expugnaverunt me a juventute mea:	\\
11 reges terrae et omnes populi principes et universi iudices terrae	&	pax super Israhel.	&	etenim non potuerunt mihi.	\\
12 iuvenes et virgines senes cum pueris laudent nomen Domini	&	CXXVIII. 1 CANTICUM GRADUUM	&	3 Supra dorsum meum fabricaverunt peccatores;	\\
13 quoniam sublime nomen eius solius	&	Saepe expugnaverunt me a iuventute mea	&	prolongaverunt iniquitatem suam.	\\
14 gloria eius in caelo et in terra	&	dicat nunc Israhel	&	4 Dominus justus	\\
et exaltavit cornu populi sui	&	2 saepe expugnaverunt me a iuventute mea	&	concidit cervices peccatorum.	\\
laus omnibus sanctis eius	&	etenim non potuerunt mihi	&	5 Confundantur, et convertantur retrorsum	\\
filiis Israhel populo adpropinquanti sibi	&	3 supra dorsum meum fabricaverunt peccatores	&	omnes qui oderunt Sion.	\\
    ALLELUIA.	&	prolongaverunt iniquitates suas	&	6 Fiant sicut fœnum tectorum,	\\
CXLIX. 1 ALLELUIA	&	4 Dominus iustus concidet cervices peccatorum	&	quod priusquam evellatur exaruit:	\\
Cantate Domino canticum novum	&	5 confundantur et revereantur	&	7 de quo non implevit manum suam qui metit,	\\
laus eius in congregatione sanctorum	&	omnes qui oderunt Sion	&	et sinum suum qui manipulos colligit.	\\
2 laetetur Israhel in factore suo	&	6 fiant sicut faenum aedificiorum	&	8 Et non dixerunt qui præteribant:	\\
filii Sion exultent in rege suo	&	quod priusquam evellatur arescit	&	Benedictio Domini super vos.	\\
3 laudent nomen eius in choro	&	7 de quo non implebit manum suam qui metit	&	Benediximus vobis in nomine Domini.129 1 Canticum graduum.De profundis clamavi ad te, Domine;	\\
in tympano et cithara cantent ei	&	nec sinum suum qui manipulos colligit	&	2 Domine, exaudi vocem meam.	\\
4 quia conplacet sibi Dominus in populo suo	&	8 et non dixerunt qui praeteribant	&	Fiant aures tuæ intendentes in vocem deprecationis meæ.	\\
exaltabit mansuetos in Iesu	&	benedictio Domini super vos	&	3 Si iniquitates observaveris, Domine,	\\
5 exultabunt sancti in gloria	&	benediximus vos in nomine Domini.	&	Domine, quis sustinebit?	\\
laudabunt in cubilibus suis	&	CXXIX. 1 CANTICUM GRADUUM	&	4 Quia apud te propitiatio est;	\\
6 exaltationes Dei in gutture eorum et gladii ancipites in manibus eorum	&	De profundis clamavi ad te Domine	&	et propter legem tuam sustinui te, Domine.	\\
7 ad faciendam vindictam in gentibus increpationes in populis	&	2 Domine exaudi orationem meam	&	Sustinuit anima mea in verbo ejus:	\\
8 ut alligent reges eorum catenis et inclitos eorum conpedibus ferreis	&	fiant aures tuae intendentes in orationem servi tui	&	5 speravit anima mea in Domino.	\\
9 ut faciant in eis iudicium scriptum	&	3 si iniquitates observaveris Domine	&	6 A custodia matutina usque ad noctem,	\\
decor est omnium sanctorum eius	&	Domine quis sustinebit	&	speret Israël in Domino.	\\
    ALLELUIA.	&	4 quia apud te propitiatio est	&	7 Quia apud Dominum misericordia,	\\
CL. 1 ALLELUIA	&	et propter legem tuam sustinui te Domine	&	et copiosa apud eum redemptio.	\\
Laudate Deum in sancto eius	&	sustinuit anima mea in verbum tuum	&	8 Et ipse redimet Israël	\\
laudate eum in fortitudine potentiae eius	&	5 speravit anima mea in Domino	&	ex omnibus iniquitatibus ejus.130 1 Canticum graduum David.Domine, non est exaltatum cor meum,	\\
2 laudate eum in fortitudinibus eius	&	6 a custodia matutina usque ad noctem speret Israhel in Domino	&	neque elati sunt oculi mei,	\\
laudate eum iuxta multitudinem magnificentiae suae	&	7 quia apud Dominum misericordia est	&	neque ambulavi in magnis,	\\
3 laudate eum in clangore bucinae	&	et copiosa apud eum redemptio	&	neque in mirabilibus super me.	\\
laudate eum in psalterio et cithara	&	8 et ipse redimet Israhel ex omnibus iniquitatibus eius.	&	2 Si non humiliter sentiebam,	\\
4 laudate eum in tympano et choro	&	CXXX. 1 CANTICUM GRADUUM	&	sed exaltavi animam meam:	\\
laudate eum in cordis et organo	&	Domine non est exaltatum cor meum	&	sicut ablactatus est super matre sua,	\\
5 laudate eum in cymbalis sonantibus	&	neque elati sunt oculi mei	&	ita retributio in anima mea.	\\
laudate eum in cymbalis tinnientibus	&	neque ambulavi in magnis	&	3 Speret Israël in Domino,	\\
6 omne quod spirat laudet Dominum	&	neque in mirabilibus super me	&	ex hoc nunc et usque in sæculum.131 1 Canticum graduum.Memento, Domine, David,	\\
    ALLELUIA.	&	2 si non humiliter sentiebam	&	et omnis mansuetudinis ejus:	\\
	&	sed exaltavi animam meam	&	2 sicut juravit Domino;	\\
	&	sicut ablactatus super matrem suam	&	votum vovit Deo Jacob:	\\
	&	ita retribues in animam meam	&	3 Si introiero in tabernaculum domus meæ;	\\
	&	3 speret Israhel in Domino	&	si ascendero in lectum strati mei;	\\
	&	ex hoc nunc et usque in saeculum.	&	4 si dedero somnum oculis meis,	\\
	&	CXXXI. 1 CANTICUM GRADUUM	&	et palpebris meis dormitationem,	\\
	&	Memento Domine David et omnis mansuetudinis eius	&	5 et requiem temporibus meis,	\\
	&	2 sicut iuravit Domino votum vovit Deo Iacob	&	donec inveniam locum Domino,	\\
	&	3 si introiero in tabernaculum domus meae	&	tabernaculum Deo Jacob.	\\
	&	si ascendero in lectum stratus mei	&	6 Ecce audivimus eam in Ephrata;	\\
	&	4 si dedero somnum oculis meis	&	invenimus eam in campis silvæ.	\\
	&	aut palpebris meis dormitationem	&	7 Introibimus in tabernaculum ejus;	\\
	&	5 aut requiem temporibus meis	&	adorabimus in loco ubi steterunt pedes ejus.	\\
	&	donec inveniam locum Domino tabernaculum Deo Iacob	&	8 Surge, Domine, in requiem tuam,	\\
	&	6 ecce audivimus ea in Eufrata	&	tu et arca sanctificationis tuæ.	\\
	&	invenimus ea in campis silvae	&	9 Sacerdotes tui induantur justitiam,	\\
	&	7 introivimus in tabernaculum eius	&	et sancti tui exsultent.	\\
	&	adoravimus in loco ubi steterunt pedes eius	&	10 Propter David servum tuum	\\
	&	8 exsurge Domine in requiem tuam	&	non avertas faciem christi tui.	\\
	&	tu et arca sanctificationis tuae	&	11 Juravit Dominus David veritatem,	\\
	&	9 sacerdotes tui induantur iustitia	&	et non frustrabitur eam:	\\
	&	et sancti tui laetentur	&	De fructu ventris tui	\\
	&	10 propter David servum tuum	&	ponam super sedem tuam.	\\
	&	non avertas faciem christi tui	&	12 Si custodierint filii tui testamentum meum,	\\
	&	11 iuravit Dominus David veritatem et non frustrabitur eum	&	et testimonia mea hæc quæ docebo eos,	\\
	&	de fructu ventris tui ponam super sedem meam	&	et filii eorum usque in sæculum	\\
	&	12 si custodierint filii tui testamentum meum	&	sedebunt super sedem tuam.	\\
	&	et testimonia mea haec quaedocebo eos	&	13 Quoniam elegit Dominus Sion:	\\
	&	et filii eorum usque in saeculum sedebunt super sedem meam	&	elegit eam in habitationem sibi.	\\
	&	13 quoniam elegit Dominus Sion	&	14 Hæc requies mea in sæculum sæculi;	\\
	&	praeelegit eam in habitationem sibi	&	hic habitabo, quoniam elegi eam.	\\
	&	14 haec requies mea in saeculum saeculi	&	15 Viduam ejus benedicens benedicam;	\\
	&	hic habitabo quoniam praeelegi eam	&	pauperes ejus saturabo panibus.	\\
	&	15 viduam eius benedicens benedicam	&	16 Sacerdotes ejus induam salutari,	\\
	&	pauperes eius saturabo panibus	&	et sancti ejus exsultatione exsultabunt.	\\
	&	16 sacerdotes eius induam salutare	&	17 Illuc producam cornu David;	\\
	&	et sancti eius exultatione exultabunt	&	paravi lucernam christo meo.	\\
	&	17 illic producam cornu David	&	18 Inimicos ejus induam confusione;	\\
	&	paravi lucernam christo meo	&	super ipsum autem efflorebit sanctificatio mea.132 1 Canticum graduum David.Ecce quam bonum et quam jucundum,	\\
	&	18 inimicos eius induam confusione	&	habitare fratres in unum !	\\
	&	super ipsum autem florebit sanctificatio mea.	&	2 Sicut unguentum in capite,	\\
	&	CXXXII. 1 CANTICUM GRADUUM	&	quod descendit in barbam, barbam Aaron,	\\
	&	Ecce quam bonum et quam iucundum habitare fratres in unum	&	quod descendit in oram vestimenti ejus;	\\
	&	2 sicut unguentum in capite	&	3 sicut ros Hermon,	\\
	&	quod descendit in barbam barbam Aaron	&	qui descendit in montem Sion.	\\
	&	quod descendit in ora vestimenti eius	&	Quoniam illic mandavit Dominus benedictionem,	\\
	&	3 sicut ros Hermon quod descendit in montem Sion	&	et vitam usque in sæculum.133 1 Canticum graduum.Ecce nunc benedicite Dominum, omnes servi Domini:	\\
	&	quoniam illic mandavit Dominus benedictionem	&	qui statis in domo Domini,	\\
	&	et vitam usque in saeculum.	&	in atriis domus Dei nostri.	\\
	&	CXXXIII. 1 CANTICUM GRADUUM	&	2 In noctibus extollite manus vestras in sancta,	\\
	&	Ecce nunc benedicite Dominum omnes servi Domini	&	et benedicite Dominum.	\\
	&	qui statis in domo Domini in atriis domus Dei nostri	&	3 Benedicat te Dominus ex Sion,	\\
	&	2 in noctibus extollite manus vestras in sancta	&	qui fecit cælum et terram.134 1 Alleluja.Laudate nomen Domini;	\\
	&	et benedicite Dominum	&	laudate, servi, Dominum:	\\
	&	3 benedicat te Dominus ex Sion	&	2 qui statis in domo Domini,	\\
	&	qui fecit caelum et terram.	&	in atriis domus Dei nostri.	\\
	&	CXXXIV. 1 ALLELUIA	&	3 Laudate Dominum, quia bonus Dominus;	\\
	&	Laudate nomen Domini	&	psallite nomini ejus, quoniam suave.	\\
	&	laudate servi Dominum	&	4 Quoniam Jacob elegit sibi Dominus;	\\
	&	2 qui statis in domo Domini in atriis domus Dei nostri	&	Israël in possessionem sibi.	\\
	&	3 laudate Dominum quoniam benignus est Dominus	&	5 Quia ego cognovi quod magnus est Dominus,	\\
	&	psallite nomini eius quoniam suavis est	&	et Deus noster præ omnibus diis.	\\
	&	4 quoniam Iacob elegit sibi Dominus	&	6 Omnia quæcumque voluit Dominus fecit,	\\
	&	Israhel in possessionem sibi	&	in cælo, in terra, in mari et in omnibus abyssis.	\\
	&	5 quia ego cognovi quod magnus est Dominus	&	7 Educens nubes ab extremo terræ,	\\
	&	et Deus noster prae omnibus diis	&	fulgura in pluviam fecit;	\\
	&	6 omnia quaecumque voluit Dominus fecit	&	qui producit ventos de thesauris suis.	\\
	&	in caelo et in terra in mari et in abyssis	&	8 Qui percussit primogenita Ægypti,	\\
	&	7 et educens nubes ab extremo terrae	&	ab homine usque ad pecus.	\\
	&	fulgora in pluviam fecit	&	9 Et misit signa et prodigia in medio tui, Ægypte:	\\
	&	qui producit ventos de thesauris suis	&	in Pharaonem, et in omnes servos ejus.	\\
	&	8 qui percussit primogenita Aegypti	&	10 Qui percussit gentes multas,	\\
	&	ab homine usque ad pecus	&	et occidit reges fortes:	\\
	&	9 misit signa et prodigia in medio tui Aegypti	&	11 Sehon, regem Amorrhæorum, et Og, regem Basan,	\\
	&	in Pharaonem et in omnes servos eius	&	et omnia regna Chanaan:	\\
	&	10 qui percussit gentes multas et occidit reges fortes	&	12 et dedit terram eorum hæreditatem,	\\
	&	11 Seon regem Amorreorum et Og regem Basan	&	hæreditatem Israël populo suo.	\\
	&	et omnia regna Chanaan occidit	&	13 Domine, nomen tuum in æternum;	\\
	&	12 et dedit terram eorum hereditatem	&	Domine, memoriale tuum in generationem et generationem.	\\
	&	hereditatem Israhel populo suo	&	14 Quia judicabit Dominus populum suum,	\\
	&	13 Domine nomen tuum in aeternum	&	et in servis suis deprecabitur.	\\
	&	Domine memoriale tuum in saeculum saeculi	&	15 Simulacra gentium argentum et aurum,	\\
	&	14 quia iudicabit Dominus populum suum	&	opera manuum hominum.	\\
	&	et in servis suis consolabitur	&	16 Os habent, et non loquentur;	\\
	&	15 simulacra gentium argentum et aurum	&	oculos habent, et non videbunt.	\\
	&	opera manuum hominum	&	17 Aures habent, et non audient;	\\
	&	16 os habent et non loquentur	&	neque enim est spiritus in ore ipsorum.	\\
	&	oculos habent et non videbunt	&	18 Similes illis fiant qui faciunt ea,	\\
	&	17 aures habent et non audient	&	et omnes qui confidunt in eis.	\\
	&	nares habent et non odorabunt	&	19 Domus Israël, benedicite Domino;	\\
	&	manus habent et non palpabunt	&	domus Aaron, benedicite Domino.	\\
	&	pedes habent et non ambulabunt	&	20 Domus Levi, benedicite Domino;	\\
	&	non clamabunt in gutture suo	&	qui timetis Dominum, benedicite Domino.	\\
	&	neque enim est spiritus in ore ipsorum	&	21 Benedictus Dominus ex Sion,	\\
	&	18 similes illis fiant qui faciunt ea	&	qui habitat in Jerusalem.135 1 Alleluja.Confitemini Domino, quoniam bonus,	\\
	&	et omnes qui confidunt in eis	&	quoniam in æternum misericordia ejus.	\\
	&	19 domus Israhel benedicite Dominum	&	2 Confitemini Deo deorum,	\\
	&	domus Aaron benedicite Dominum	&	quoniam in æternum misericordia ejus.	\\
	&	20 domus Levi benedicite Dominum	&	3 Confitemini Domino dominorum,	\\
	&	qui timetis Dominum benedicite Dominum	&	quoniam in æternum misericordia ejus.	\\
	&	21 benedictus Dominus ex Sion	&	4 Qui facit mirabilia magna solus,	\\
	&	qui habitat in Hierusalem.	&	quoniam in æternum misericordia ejus.	\\
	&	CXXXV. 1 ALLELUIA	&	5 Qui fecit cælos in intellectu,	\\
	&	Confitemini Domino quoniam bonus	&	quoniam in æternum misericordia ejus.	\\
	&	quoniam in saeculum misericordia eius	&	6 Qui firmavit terram super aquas,	\\
	&	2 confitemini Deo deorum	&	quoniam in æternum misericordia ejus.	\\
	&	quoniam in saeculum misericordia eius	&	7 Qui fecit luminaria magna,	\\
	&	3 confitemini Domino dominorum	&	quoniam in æternum misericordia ejus:	\\
	&	quoniam in saeculum misericordia eius	&	8 solem in potestatem diei,	\\
	&	4 qui fecit mirabilia magna solus	&	quoniam in æternum misericordia ejus;	\\
	&	quoniam in saeculum misericordia eius	&	9 lunam et stellas in potestatem noctis,	\\
	&	5 qui fecit caelos in intellectu	&	quoniam in æternum misericordia ejus.	\\
	&	quoniam in saeculum misericordia eius	&	10 Qui percussit Ægyptum cum primogenitis eorum,	\\
	&	6 qui fundavit terram super aquas	&	quoniam in æternum misericordia ejus.	\\
	&	quoniam in saeculum misericordia eius	&	11 Qui eduxit Israël de medio eorum,	\\
	&	7 qui fecit luminaria magna solus	&	quoniam in æternum misericordia ejus,	\\
	&	quoniam in saeculum misericordia eius	&	12 in manu potenti et brachio excelso,	\\
	&	8 solem in potestatem diei	&	quoniam in æternum misericordia ejus.	\\
	&	quoniam in saeculum misericordia eius	&	13 Qui divisit mare Rubrum in divisiones,	\\
	&	9 lunam et stellas in potestatem noctis	&	quoniam in æternum misericordia ejus;	\\
	&	quoniam in saeculum misericordia eius	&	14 et eduxit Israël per medium ejus,	\\
	&	10 qui percussit Aegyptum cum primitivis eorum	&	quoniam in æternum misericordia ejus;	\\
	&	quoniam in saeculum misericordia eius	&	15 et excussit Pharaonem et virtutem ejus in mari Rubro,	\\
	&	11 et eduxit Israhel de medio eius	&	quoniam in æternum misericordia ejus.	\\
	&	quoniam in saeculum misericordia eius	&	16 Qui traduxit populum suum per desertum,	\\
	&	12 in manu forti et brachio excelso	&	quoniam in æternum misericordia ejus.	\\
	&	quoniam in saeculum misericordia eius	&	17 Qui percussit reges magnos,	\\
	&	13 qui divisit mare Rubrum in divisiones	&	quoniam in æternum misericordia ejus;	\\
	&	quoniam in saeculum misericordia eius	&	18 et occidit reges fortes,	\\
	&	14 et eduxit Israhel per medium eius	&	quoniam in æternum misericordia ejus:	\\
	&	quoniam in saeculum misericordia eius	&	19 Sehon, regem Amorrhæorum,	\\
	&	15 et excussit Pharaonem et exercitum eius in mari Rubro	&	quoniam in æternum misericordia ejus;	\\
	&	quoniam in saeculum misericordia eius	&	20 et Og, regem Basan,	\\
	&	16 qui transduxit populum suum per desertum	&	quoniam in æternum misericordia ejus:	\\
	&	quoniam in saeculum misericordia eius	&	21 et dedit terram eorum hæreditatem,	\\
	&	17 qui eduxit aquam de petra rupis	&	quoniam in æternum misericordia ejus;	\\
	&	quoniam in saeculum misericordia eius	&	22 hæreditatem Israël, servo suo,	\\
	&	qui percussit reges magnos	&	quoniam in æternum misericordia ejus.	\\
	&	quoniam in saeculum misericordia eius	&	23 Quia in humilitate nostra memor fuit nostri,	\\
	&	18 et occidit reges mirabiles	&	quoniam in æternum misericordia ejus;	\\
	&	quoniam in saeculum misericordia eius	&	24 et redemit nos ab inimicis nostris,	\\
	&	19 Seon regem Amorreorum	&	quoniam in æternum misericordia ejus.	\\
	&	quoniam in saeculum misericordia eius	&	25 Qui dat escam omni carni,	\\
	&	20 et Og regem Basan	&	quoniam in æternum misericordia ejus.	\\
	&	quoniam in saeculum misericordia eius	&	26 Confitemini Deo cæli,	\\
	&	21 et dedit terram eorum hereditatem	&	quoniam in æternum misericordia ejus.	\\
	&	quoniam in saeculum misericordia eius	&	Confitemini Domino dominorum,	\\
	&	22 hereditatem Israhel servo suo	&	quoniam in æternum misericordia ejus.136 1 Psalmus David, Jeremiæ.Super flumina Babylonis illic sedimus et flevimus,	\\
	&	quoniam in saeculum misericordia eius	&	cum recordaremur Sion.	\\
	&	23 quia in humilitate nostra memor fuit nostri Dominus	&	2 In salicibus in medio ejus	\\
	&	quoniam in saeculum misericordia eius	&	suspendimus organa nostra:	\\
	&	24 et redemit nos de manu inimicorum nostrorum	&	3 quia illic interrogaverunt nos, qui captivos duxerunt nos,	\\
	&	quoniam in saeculum misericordia eius	&	verba cantionum;	\\
	&	25 qui dat escam omni carni	&	et qui abduxerunt nos:	\\
	&	quoniam in saeculum misericordia eius	&	Hymnum cantate nobis de canticis Sion.	\\
	&	26 confitemini Deo caeli	&	4 Quomodo cantabimus canticum Domini	\\
	&	quoniam in saeculum misericordia eius	&	in terra aliena?	\\
	&	confitemini Domino dominorum quoniam bonus	&	5 Si oblitus fuero tui, Jerusalem,	\\
	&	quoniam in saeculum misericordia eius.	&	oblivioni detur dextera mea.	\\
	&	CXXXVI. 1 PSALMUS DAVID HIEREMIAE	&	6 Adhæreat lingua mea faucibus meis,	\\
	&	Super flumina Babylonis	&	si non meminero tui;	\\
	&	illic sedimus et flevimus	&	si non proposuero Jerusalem	\\
	&	dum recordaremur tui Sion	&	in principio lætitiæ meæ.	\\
	&	2 in salicibus in medio eius suspendimus organa nostra	&	7 Memor esto, Domine, filiorum Edom,	\\
	&	3 quia illic interrogaverunt nos qui captivos duxerunt nos verba cantionum	&	in die Jerusalem:	\\
	&	et qui abduxerunt nos hymnum	&	qui dicunt: Exinanite, exinanite	\\
	&	cantate nobis de canticis Sion	&	usque ad fundamentum in ea.	\\
	&	4 quomodo cantabimus canticum Domini in terra aliena	&	8 Filia Babylonis misera ! beatus qui retribuet tibi	\\
	&	5 si oblitus fuero tui Hierusalem	&	retributionem tuam quam retribuisti nobis.	\\
	&	obliviscatur me dextera mea	&	9 Beatus qui tenebit,	\\
	&	6 adhereat lingua mea faucibus meis si non meminero tui	&	et allidet parvulos tuos ad petram.137 1 Ipsi David.Confitebor tibi, Domine, in toto corde meo,	\\
	&	si non proposuero tui Hierusalem in principio laetitiae meae	&	quoniam audisti verba oris mei.	\\
	&	7 memento Domine filiorum Edom in die Hierusalem	&	In conspectu angelorum psallam tibi;	\\
	&	qui dicunt exinanite exinanite quousque ad fundamentum in ea	&	2 adorabo ad templum sanctum tuum,	\\
	&	8 filia Babylonis misera	&	et confitebor nomini tuo:	\\
	&	beatus qui retribuit tibi retributionem quam tu retribuisti nobis	&	super misericordia tua et veritate tua;	\\
	&	9 beatus qui tenebit et adlidet parvulos suos ad petram.	&	quoniam magnificasti super omne, nomen sanctum tuum.	\\
	&	CXXXVII. 1 IPSI DAVID	&	3 In quacumque die invocavero te, exaudi me;	\\
	&	Confitebor tibi Domine in toto corde meo	&	multiplicabis in anima mea virtutem.	\\
	&	quoniam exaudisti omnia verba oris mei	&	4 Confiteantur tibi, Domine, omnes reges terræ,	\\
	&	et in conspectu angelorum psallam tibi	&	quia audierunt omnia verba oris tui.	\\
	&	2 adorabo ad templum sanctum tuum	&	5 Et cantent in viis Domini,	\\
	&	et confitebor nomini tuo	&	quoniam magna est gloria Domini;	\\
	&	super misericordiam tuam et veritatem tuam	&	6 quoniam excelsus Dominus, et humilia respicit,	\\
	&	quoniam magnificasti super nos nomen sanctum tuum	&	et alta a longe cognoscit.	\\
	&	3 in quacumque die invocavero te exaudi me	&	7 Si ambulavero in medio tribulationis, vivificabis me;	\\
	&	multiplicabis in anima mea virtutem tuam	&	et super iram inimicorum meorum extendisti manum tuam,	\\
	&	4 confiteantur tibi Domine omnes reges terrae	&	et salvum me fecit dextera tua.	\\
	&	quoniam audierunt omnia verba oris tui	&	8 Dominus retribuet pro me.	\\
	&	5 et cantent in canticis Domino	&	Domine, misericordia tua in sæculum;	\\
	&	quoniam magna est gloria Domini	&	opera manuum tuarum ne despicias.138 1 In finem, psalmus David.Domine, probasti me, et cognovisti me;	\\
	&	6 quoniam excelsus Dominus et humilia respicit	&	2 tu cognovisti sessionem meam et resurrectionem meam.	\\
	&	et alta a longe agnoscit	&	3 Intellexisti cogitationes meas de longe;	\\
	&	7 si ambulavero in medio tribulationis vivificabis me	&	semitam meam et funiculum meum investigasti:	\\
	&	et super iram inimicorum meorum extendisti manum tuam	&	4 et omnes vias meas prævidisti,	\\
	&	et salvum me fecit dextera tua	&	quia non est sermo in lingua mea.	\\
	&	8 Domine retribue pro me	&	5 Ecce, Domine, tu cognovisti omnia,	\\
	&	Domine misericordia tua in saeculum	&	novissima et antiqua.	\\
	&	opera manuum tuarum ne dispicias.	&	Tu formasti me, et posuisti super me manum tuam.	\\
	&	CXXXVIII. 1 IN FINEM PSALMUS DAVID	&	6 Mirabilis facta est scientia tua ex me;	\\
	&	2 Domine probasti me et cognovisti me	&	confortata est, et non potero ad eam.	\\
	&	tu cognovisti sessionem meam et resurrectionem meam	&	7 Quo ibo a spiritu tuo?	\\
	&	3 intellexisti cogitationes meas a longe	&	et quo a facie tua fugiam?	\\
	&	semitam meam et directionem meam investigasti	&	8 Si ascendero in cælum, tu illic es;	\\
	&	4 et omnes vias meas praevidisti	&	si descendero in infernum, ades.	\\
	&	quia non est dolus in lingua mea	&	9 Si sumpsero pennas meas diluculo,	\\
	&	5 ecce tu Domine cognovisti omnia novissima et antiqua	&	et habitavero in extremis maris,	\\
	&	tu formasti me et posuisti super me manum tuam	&	10 etenim illuc manus tua deducet me,	\\
	&	6 mirabilis facta est scientia tua ex me	&	et tenebit me dextera tua.	\\
	&	confortata est nec potero ad eam	&	11 Et dixi: Forsitan tenebræ conculcabunt me;	\\
	&	7 quo ibo ab spiritu tuo et a facie tua quo fugiam	&	et nox illuminatio mea in deliciis meis.	\\
	&	8 si ascendero in caelum tu illic es	&	12 Quia tenebræ non obscurabuntur a te,	\\
	&	si descendero in infernum ades	&	et nox sicut dies illuminabitur:	\\
	&	9 si sumpsero pinnas meas ante lucem	&	sicut tenebræ ejus, ita et lumen ejus.	\\
	&	et habitavero in postremo maris	&	13 Quia tu possedisti renes meos;	\\
	&	10 etenim illuc manus tua deducet me	&	suscepisti me de utero matris meæ.	\\
	&	et tenebit me dextera tua	&	14 Confitebor tibi, quia terribiliter magnificatus es;	\\
	&	11 et dixi forsitan tenebrae conculcabunt me	&	mirabilia opera tua, et anima mea cognoscit nimis.	\\
	&	et nox inluminatio mea in deliciis meis	&	15 Non est occultatum os meum a te, quod fecisti in occulto;	\\
	&	12 quia tenebrae non obscurabuntur abs te	&	et substantia mea in inferioribus terræ.	\\
	&	et nox sicut dies inluminabitur	&	16 Imperfectum meum viderunt oculi tui,	\\
	&	sicut tenebrae eius ita et lumen eius	&	et in libro tuo omnes scribentur.	\\
	&	13 quia tu Domine possedisti renes meos	&	Dies formabuntur, et nemo in eis.	\\
	&	suscepisti me de utero matris meae	&	17 Mihi autem nimis honorificati sunt amici tui, Deus;	\\
	&	14 confitebor tibi Domine quoniam terribiliter mirificatus es	&	nimis confortatus est principatus eorum.	\\
	&	mira opera tua et anima mea novit nimis	&	18 Dinumerabo eos, et super arenam multiplicabuntur.	\\
	&	15 non est occultatum os meum abs te quod fecisti in occulto	&	Exsurrexi, et adhuc sum tecum.	\\
	&	et substantia mea in inferioribus terrae	&	19 Si occideris, Deus, peccatores,	\\
	&	16 inperfectum meum viderunt oculi tui	&	viri sanguinum, declinate a me:	\\
	&	et in libro tuo omnes scribentur	&	20 quia dicitis in cogitatione:	\\
	&	dies firmabuntur et nemo in eis	&	Accipient in vanitate civitates tuas.	\\
	&	17 mihi autem nimis honorificati sunt amici tui Deus	&	21 Nonne qui oderunt te, Domine, oderam,	\\
	&	nimis confortatus est principatus eorum	&	et super inimicos tuos tabescebam?	\\
	&	18 dinumerabo eos et super harenam multiplicabuntur	&	22 Perfecto odio oderam illos,	\\
	&	resurrexi et adhuc tecum sum	&	et inimici facti sunt mihi.	\\
	&	19 si occidas Deus peccatores	&	23 Proba me, Deus, et scito cor meum;	\\
	&	viri sanguinum declinate a me	&	interroga me, et cognosce semitas meas.	\\
	&	20 quia dicitis in cogitationibus vestris	&	24 Et vide si via iniquitatis in me est,	\\
	&	accipient in vanitate civitates suas	&	et deduc me in via æterna.139 1 In finem. Psalmus David.2 Eripe me, Domine, ab homine malo;	\\
	&	21 nonne qui te oderunt Deus oderam illos	&	a viro iniquo eripe me.	\\
	&	et super inimicos tuos tabescebam	&	3 Qui cogitaverunt iniquitates in corde,	\\
	&	22 perfecto odio oderam illos	&	tota die constituebant prælia.	\\
	&	inimici facti sunt mihi	&	4 Acuerunt linguas suas sicut serpentis;	\\
	&	23 proba me Deus et scito cor meum	&	venenum aspidum sub labiis eorum.	\\
	&	interroga me et cognosce semitas meas	&	5 Custodi me, Domine, de manu peccatoris,	\\
	&	24 et vide si via iniquitatis in me est	&	et ab hominibus iniquis eripe me.	\\
	&	et deduc me in via aeterna.	&	Qui cogitaverunt supplantare gressus meos:	\\
	&	CXXXIX. 1 IN FINEM PSALMUS DAVID	&	6 absconderunt superbi laqueum mihi.	\\
	&	2 Eripe me Domine ab homine malo	&	Et funes extenderunt in laqueum;	\\
	&	a viro iniquo libera me	&	juxta iter, scandalum posuerunt mihi.	\\
	&	3 qui cogitaverunt malitias in corde	&	7 Dixi Domino: Deus meus es tu;	\\
	&	tota die constitubant proelia	&	exaudi, Domine, vocem deprecationis meæ.	\\
	&	4 acuerunt linguas suas sicut serpentes	&	8 Domine, Domine, virtus salutis meæ,	\\
	&	venenum aspidum sub labiis eorum	&	obumbrasti super caput meum in die belli.	\\
	&	5 custodi me Domine de manu peccatoris	&	9 Ne tradas me, Domine, a desiderio meo peccatori:	\\
	&	ab hominibus iniquis libera me	&	cogitaverunt contra me;	\\
	&	qui cogitaverunt subplantare gressus meos	&	ne derelinquas me, ne forte exaltentur.	\\
	&	6 absconderunt superbi laqueos mihi	&	10 Caput circuitus eorum:	\\
	&	et funes extenderunt in laqueo pedibus meis	&	labor labiorum ipsorum operiet eos.	\\
	&	iuxta iter scandalum posuerunt mihi	&	11 Cadent super eos carbones;	\\
	&	7 dixi Domino Deus meus es tu	&	in ignem dejicies eos:	\\
	&	exaudi Domine vocem orationis meae	&	in miseriis non subsistent.	\\
	&	8 Domine Domine virtus salutis meae	&	12 Vir linguosus non dirigetur in terra;	\\
	&	obumbra caput meum in die belli	&	virum injustum mala capient in interitu.	\\
	&	9 ne tradas me a desiderio meo peccatori	&	13 Cognovi quia faciet Dominus judicium inopis,	\\
	&	cogitaverunt adversum me ne derelinquas me	&	et vindictam pauperum.	\\
	&	ne umquam exaltentur	&	14 Verumtamen justi confitebuntur nomini tuo,	\\
	&	10 caput circuitus eorum	&	et habitabunt recti cum vultu tuo.140 1 Psalmus David.Domine, clamavi ad te: exaudi me;	\\
	&	labor labiorum ipsorum operiet eos	&	intende voci meæ, cum clamavero ad te.	\\
	&	11 cadent super eos carbones ignis	&	2 Dirigatur oratio mea sicut incensum in conspectu tuo;	\\
	&	in ignem deicies eos	&	elevatio manuum mearum sacrificium vespertinum.	\\
	&	in miseriis non subsistent	&	3 Pone, Domine, custodiam ori meo,	\\
	&	12 vir linguosus non dirigetur super terram	&	et ostium circumstantiæ labiis meis.	\\
	&	virum iniustum mala capient in interitum	&	4 Non declines cor meum in verba malitiæ,	\\
	&	13 cognovi quoniam faciet Dominus iudicium inopum	&	ad excusandas excusationes in peccatis;	\\
	&	et vindictam pauperum	&	cum hominibus operantibus iniquitatem,	\\
	&	14 verumtamen iusti confitebuntur nomini tuo	&	et non communicabo cum electis eorum.	\\
	&	et habitabunt recti cum vultu tuo.	&	5 Corripiet me justus in misericordia, et increpabit me:	\\
	&	CXL. 1 PSALMUS DAVID	&	oleum autem peccatoris non impinguet caput meum.	\\
	&	Domine clamavi ad te exaudi me	&	Quoniam adhuc et oratio mea in beneplacitis eorum:	\\
	&	intende voci orationis meae dum clamavero ad te	&	6 absorpti sunt juncti petræ judices eorum.	\\
	&	2 dirigatur oratio mea sicut incensum in conspectu tuo	&	Audient verba mea, quoniam potuerunt.	\\
	&	elevatio manuum mearum sacrificium vespertinum	&	7 Sicut crassitudo terræ erupta est super terram,	\\
	&	3 pone Domine custodiam ori meo	&	dissipata sunt ossa nostra secus infernum.	\\
	&	et ostium circumstantiae labiis meis	&	8 Quia ad te, Domine, Domine, oculi mei;	\\
	&	4 ut non declines cor meum in verbum malum	&	in te speravi, non auferas animam meam.	\\
	&	ad excusandas excusationes in peccatis	&	9 Custodi me a laqueo quem statuerunt mihi,	\\
	&	cum hominibus operantibus iniquitatem	&	et a scandalis operantium iniquitatem.	\\
	&	et non conbinabor cum electis eorum	&	10 Cadent in retiaculo ejus peccatores:	\\
	&	5 corripiet me iustus in misericordia et increpabit me	&	singulariter sum ego, donec transeam.141 1 Intellectus David, cum esset in spelunca, oratio.2 Voce mea ad Dominum clamavi,	\\
	&	oleum autem peccatoris non inpinguet caput meum	&	voce mea ad Dominum deprecatus sum.	\\
	&	quoniam adhuc est oratio mea in beneplacitis eorum	&	3 Effundo in conspectu ejus orationem meam,	\\
	&	6 absorti sunt continuati petrae iudices eorum	&	et tribulationem meam ante ipsum pronuntio:	\\
	&	audient verba mea quoniam potuerunt	&	4 in deficiendo ex me spiritum meum,	\\
	&	7 sicut crassitudo terrae eructuat super terram	&	et tu cognovisti semitas meas.	\\
	&	dissipata sunt ossa nostra secus infernum	&	In via hac qua ambulabam	\\
	&	8 quia ad te Domine Domine oculi mei	&	absconderunt laqueum mihi.	\\
	&	in te speravi ne auferas animam meam	&	5 Considerabam ad dexteram, et videbam,	\\
	&	9 custodi me a laqueo quem statuerunt mihi	&	et non erat qui cognosceret me:	\\
	&	et ab scandalis operantibus iniquitatem	&	periit fuga a me,	\\
	&	10 cadent in retiaculo eius peccatores	&	et non est qui requirat animam meam.	\\
	&	singulariter sum ego donec transeam.	&	6 Clamavi ad te, Domine;	\\
	&	CXLI. 1 INTELLECTUS DAVID CUM ESSET IN SPELUNCA ORATIO	&	dixi: Tu es spes mea,	\\
	&	2 Voce mea ad Dominum clamavi	&	portio mea in terra viventium.	\\
	&	voce mea ad Deum deprecatus sum	&	7 Intende ad deprecationem meam,	\\
	&	3 effundam in conspectu eius orationem meam	&	quia humiliatus sum nimis.	\\
	&	tribulationem meam ante ipsum pronuntio	&	Libera me a persequentibus me,	\\
	&	4 in deficiendo in me spiritum meum	&	quia confortati sunt super me.	\\
	&	et tu cognovisti semitas meas	&	8 Educ de custodia animam meam	\\
	&	in via hac qua ambulabam absconderunt laqueos mihi	&	ad confitendum nomini tuo;	\\
	&	5 considerabam a dextris et videbam	&	me exspectant justi donec retribuas mihi.142 1 Psalmus David, quando persequebatur eum Absalom filius ejus.Domine, exaudi orationem meam;	\\
	&	et non erat qui agnosceret me	&	auribus percipe obsecrationem meam in veritate tua;	\\
	&	periit fuga a me et non est qui requirat animam meam	&	exaudi me in tua justitia.	\\
	&	6 clamavi ad te Domine dixi tu es spes mea	&	2 Et non intres in judicium cum servo tuo,	\\
	&	portio mea in terra viventium	&	quia non justificabitur in conspectu tuo omnis vivens.	\\
	&	7 intende in orationem meam quia humiliatus sum nimis	&	3 Quia persecutus est inimicus animam meam;	\\
	&	libera me a persequentibus me	&	humiliavit in terra vitam meam;	\\
	&	quoniam confortati sunt super me	&	collocavit me in obscuris, sicut mortuos sæculi.	\\
	&	8 educ de carcere animam meam	&	4 Et anxiatus est super me spiritus meus;	\\
	&	ad confitendum nomini tuo	&	in me turbatum est cor meum.	\\
	&	me expectant iusti donec retribuas mihi.	&	5 Memor fui dierum antiquorum;	\\
	&	CXLII. 1 PSALMUS DAVID QUANDO EUM FILIUS SUUS PERSEQUEBATUR	&	meditatus sum in omnibus operibus tuis:	\\
	&	Domine exaudi orationem meam	&	in factis manuum tuarum meditabar.	\\
	&	auribus percipe obsecrationem meam in veritate tua	&	6 Expandi manus meas ad te;	\\
	&	exaudi me in tua iustitia	&	anima mea sicut terra sine aqua tibi.	\\
	&	2 et non intres in iudicio cum servo tuo	&	7 Velociter exaudi me, Domine;	\\
	&	quia non iustificabitur in conspectu tuo omnis vivens	&	defecit spiritus meus.	\\
	&	3 quia persecutus est inimicus animam meam	&	Non avertas faciem tuam a me,	\\
	&	humiliavit in terra vitam meam	&	et similis ero descendentibus in lacum.	\\
	&	collocavit me in obscuris sicut mortuos saeculi	&	8 Auditam fac mihi mane misericordiam tuam,	\\
	&	4 et anxiatus est in me spiritus meus	&	quia in te speravi.	\\
	&	in me turbatum est cor meum	&	Notam fac mihi viam in qua ambulem,	\\
	&	5 memor fui dierum antiquorum	&	quia ad te levavi animam meam.	\\
	&	et meditatus sum in omnibus operibus tuis	&	9 Eripe me de inimicis meis, Domine:	\\
	&	et in factis manuum tuarum meditabor	&	ad te confugi.	\\
	&	6 expandi manus meas ad te	&	10 Doce me facere voluntatem tuam,	\\
	&	anima mea sicut terra sine aqua tibi	&	quia Deus meus es tu.	\\
	&	7 velociter exaudi me Domine defecit spiritus meus	&	Spiritus tuus bonus deducet me in terram rectam.	\\
	&	ne avertas faciem tuam a me	&	11 Propter nomen tuum, Domine, vivificabis me:	\\
	&	et ero similis descendentibus in lacum	&	in æquitate tua, educes de tribulatione animam meam,	\\
	&	8 auditam mihi fac mane misericordiam tuam	&	12 et in misericordia tua disperdes inimicos meos,	\\
	&	quia in te speravi Domine	&	et perdes omnes qui tribulant animam meam,	\\
	&	notam mihi fac viam in qua ambulem	&	quoniam ego servus tuus sum.143 1 Psalmus David. Adversus Goliath.Benedictus Dominus Deus meus,	\\
	&	quia ad te Domine levavi animam meam	&	qui docet manus meas ad prælium,	\\
	&	9 eripe me de inimicis meis Domine ad te confugi	&	et digitos meos ad bellum.	\\
	&	10 doce me facere voluntatem tuam quia tu es Deus meus	&	2 Misericordia mea et refugium meum;	\\
	&	spiritus tuus bonus deducet me in via recta	&	susceptor meus et liberator meus;	\\
	&	11 propter nomen tuum Domine vivificabis me in aequitate tua	&	protector meus, et in ipso speravi,	\\
	&	et educes de tribulatione animam meam	&	qui subdit populum meum sub me.	\\
	&	12 et in misericordia tua disperdes inimicos meos	&	3 Domine, quid est homo, quia innotuisti ei?	\\
	&	et perdes omnes qui tribulant animam meam	&	aut filius hominis, quia reputas eum?	\\
	&	quoniam servus tuus ego sum.	&	4 Homo vanitati similis factus est;	\\
	&	CXLIII. 1 DAVID ADVERSUS GOLIAM	&	dies ejus sicut umbra prætereunt.	\\
	&	Benedictus Dominus Deus meus	&	5 Domine, inclina cælos tuos, et descende;	\\
	&	qui docet manus meas ad proelium	&	tange montes, et fumigabunt.	\\
	&	et digitos meos ad bellum	&	6 Fulgura coruscationem, et dissipabis eos;	\\
	&	2 misericordia mea et refugium meum	&	emitte sagittas tuas, et conturbabis eos.	\\
	&	susceptor meus et liberator meus	&	7 Emitte manum tuam de alto: eripe me,	\\
	&	protector meus et in ipso speravi	&	et libera me de aquis multis,	\\
	&	subiciens populos sub me	&	de manu filiorum alienorum:	\\
	&	3 Domine quid est homo quod innotuisti ei	&	8 quorum os locutum est vanitatem,	\\
	&	aut filius hominis quoniam reputas eum	&	et dextera eorum dextera iniquitatis.	\\
	&	4 homo vanitati similis factus est	&	9 Deus, canticum novum cantabo tibi;	\\
	&	dies eius sicut umbra praetereunt	&	in psalterio decachordo psallam tibi.	\\
	&	5 Domine inclina caelos tuos et descende	&	10 Qui das salutem regibus,	\\
	&	tange montes et fumigabunt	&	qui redemisti David servum tuum de gladio maligno,	\\
	&	6 corusca coruscationes tuas et dissipabis eos	&	11 eripe me, et erue me de manu filiorum alienorum,	\\
	&	emitte sagittas tuas et conturbabis eos	&	quorum os locutum est vanitatem,	\\
	&	7 emitte manum tuam de alto	&	et dextera eorum dextera iniquitatis.	\\
	&	eripe me et libera me de aquis multis	&	12 Quorum filii sicut novellæ plantationes in juventute sua;	\\
	&	et de manu filiorum alienorum	&	filiæ eorum compositæ,	\\
	&	8 quorum os locutum est vanitatem	&	circumornatæ ut similitudo templi.	\\
	&	et dextera eorum dextera iniquitatis	&	13 Promptuaria eorum plena, eructantia ex hoc in illud;	\\
	&	9 Deus canticum novum cantabo tibi	&	oves eorum fœtosæ, abundantes in egressibus suis;	\\
	&	in psalterio decem cordarum psallam tibi	&	14 boves eorum crassæ.	\\
	&	10 qui das salutem regibus	&	Non est ruina maceriæ, neque transitus,	\\
	&	qui liberas David servum tuum	&	neque clamor in plateis eorum.	\\
	&	de gladio maligno 11 eripe me	&	15 Beatum dixerunt populum cui hæc sunt;	\\
	&	et libera me de aquis multis et de manu filiorum alienorum	&	beatus populus cujus Dominus Deus ejus.144 1 Laudatio ipsi David.Exaltabo te, Deus meus rex,	\\
	&	quorum os locutum est vanitatem	&	et benedicam nomini tuo in sæculum, et in sæculum sæculi.	\\
	&	et dextera eorum dextera iniquitatis	&	2 Per singulos dies benedicam tibi,	\\
	&	12 quorum filii sicut novellae plantationis stabilitae a iuventute sua	&	et laudabo nomen tuum in sæculum, et in sæculum sæculi.	\\
	&	filiae eorum compositae circumornatae ut similitudo templi	&	3 Magnus Dominus, et laudabilis nimis,	\\
	&	13 prumptuaria eorum plena eructuantia ex hoc in illud	&	et magnitudinis ejus non est finis.	\\
	&	oves eorum fetosae abundantes in itineribus suis	&	4 Generatio et generatio laudabit opera tua,	\\
	&	14 boves eorum crassi	&	et potentiam tuam pronuntiabunt.	\\
	&	non est ruina maceriae neque transitus	&	5 Magnificentiam gloriæ sanctitatis tuæ loquentur,	\\
	&	neque clamor in plateis eorum	&	et mirabilia tua narrabunt.	\\
	&	15 beatum dixerunt populum cui haec sunt	&	6 Et virtutem terribilium tuorum dicent,	\\
	&	beatus populus cuius est Dominus Deus eorum.	&	et magnitudinem tuam narrabunt.	\\
	&	CXLIV. 1 LAUDATIO IPSI DAVID	&	7 Memoriam abundantiæ suavitatis tuæ eructabunt,	\\
	&	Exaltabo te Deus rex meus	&	et justitia tua exsultabunt.	\\
	&	et benedicam nomen tuum in aeternum et in saeculum saeculi	&	8 Miserator et misericors Dominus:	\\
	&	2 per singulos dies benedicam te	&	patiens, et multum misericors.	\\
	&	et laudabo nomen tuum in aeternum et in saeculum saeculi	&	9 Suavis Dominus universis,	\\
	&	3 magnus Dominus et laudabilis nimis	&	et miserationes ejus super omnia opera ejus.	\\
	&	et magnitudinis eius non est finis	&	10 Confiteantur tibi, Domine, omnia opera tua,	\\
	&	4 generatio et generatio laudabunt opera tua	&	et sancti tui benedicant tibi.	\\
	&	et potentiam tuam pronuntiabunt	&	11 Gloriam regni tui dicent,	\\
	&	5 magnificentiam maiestatis tuae et sanctitatem tuam loquentur	&	et potentiam tuam loquentur:	\\
	&	et mirabilia tua narrabunt	&	12 ut notam faciant filiis hominum potentiam tuam,	\\
	&	6 virtutem terribiliorum tuorum dicent	&	et gloriam magnificentiæ regni tui.	\\
	&	et magnitudinem tuam narrabunt	&	13 Regnum tuum regnum omnium sæculorum;	\\
	&	7 memoriam abundantiae suavitatis tuae eructuabunt	&	et dominatio tua in omni generatione et generationem.	\\
	&	et iustitiam tuam exultabunt	&	Fidelis Dominus in omnibus verbis suis,	\\
	&	8 misericors et miserator Dominus	&	et sanctus in omnibus operibus suis.	\\
	&	patiens et multum misericors	&	14 Allevat Dominus omnes qui corruunt,	\\
	&	9 suavis Dominus universis	&	et erigit omnes elisos.	\\
	&	et miserationes eius super omnia opera eius	&	15 Oculi omnium in te sperant, Domine,	\\
	&	10 confiteantur tibi Domine omnia opera tua	&	et tu das escam illorum in tempore opportuno.	\\
	&	et sancti tui benedicent te	&	16 Aperis tu manum tuam,	\\
	&	11 gloriam regni tui dicent et potentiam tuam loquentur	&	et imples omne animal benedictione.	\\
	&	12 ut notam faciant filiis hominum potentiam tuam	&	17 Justus Dominus in omnibus viis suis,	\\
	&	et gloriam magnificentiae regni tui	&	et sanctus in omnibus operibus suis.	\\
	&	13 regnum tuum Domine regnum omnium saeculorum	&	18 Prope est Dominus omnibus invocantibus eum,	\\
	&	et dominatio tua in omni generatione et progenie	&	omnibus invocantibus eum in veritate.	\\
	&	fidelis Dominus in verbis suis	&	19 Voluntatem timentium se faciet,	\\
	&	et sanctus in omnibus operibus suis	&	et deprecationem eorum exaudiet, et salvos faciet eos.	\\
	&	14 allevat Dominus omnes qui ruunt	&	20 Custodit Dominus omnes diligentes se,	\\
	&	et erigit omnes elisos	&	et omnes peccatores disperdet.	\\
	&	15 oculi omnium in te sperant Domine	&	21 Laudationem Domini loquetur os meum;	\\
	&	et tu das escam illis in tempore oportuno	&	et benedicat omnis caro nomini sancto ejus in sæculum, et in sæculum sæculi.145 1 Alleluja, Aggæi et Zachariæ.2 Lauda, anima mea, Dominum.	\\
	&	16 aperis tu manum tuam	&	Laudabo Dominum in vita mea;	\\
	&	et imples omne animal benedictione	&	psallam Deo meo quamdiu fuero.	\\
	&	17 iustus Dominus in omnibus viis suis	&	Nolite confidere in principibus,	\\
	&	et sanctus in omnibus operibus suis	&	3 in filiis hominum, in quibus non est salus.	\\
	&	18 prope est Dominus omnibus invocantibus eum in veritate	&	4 Exibit spiritus ejus, et revertetur in terram suam;	\\
	&	19 voluntatem timentium se faciet	&	in illa die peribunt omnes cogitationes eorum.	\\
	&	et orationes eorum exaudiet et salvos faciet eos	&	5 Beatus cujus Deus Jacob adjutor ejus,	\\
	&	20 custodit Dominus omnes diligentes se	&	spes ejus in Domino Deo ipsius:	\\
	&	et omnes peccatores disperdet	&	6 qui fecit cælum et terram,	\\
	&	21 laudem Domini loquetur os meum	&	mare, et omnia quæ in eis sunt.	\\
	&	et benedicat omnis caro nomen sanctum eius in aeternum et in saeculum saeculi.	&	7 Qui custodit veritatem in sæculum;	\\
	&	CXLV. 1 ALLELUIA	&	facit judicium injuriam patientibus;	\\
	&	2 Lauda anima mea Dominum	&	dat escam esurientibus.	\\
	&	laudabo Dominum in vita mea	&	Dominus solvit compeditos;	\\
	&	psallam Deo meo quamdiu ero	&	8 Dominus illuminat cæcos.	\\
	&	nolite confidere in principibus	&	Dominus erigit elisos;	\\
	&	3 neque in filiis hominum in quibus non est salus	&	Dominus diligit justos.	\\
	&	4 exiet spiritus eius et revertetur in terram suam	&	9 Dominus custodit advenas,	\\
	&	in illa die peribunt omnes cogitationes eorum	&	pupillum et viduam suscipiet,	\\
	&	5 beatus cuius Deus Iacob adiutor eius	&	et vias peccatorum disperdet.	\\
	&	spes eius in Domino Deo ipsius	&	10 Regnabit Dominus in sæcula;	\\
	&	6 qui fecit caelum et terram mare et omnia quae in eis sunt	&	Deus tuus, Sion, in generationem et generationem.146 1 Alleluja.Laudate Dominum, quoniam bonus est psalmus;	\\
	&	7 qui custodit veritatem in saeculum	&	Deo nostro sit jucunda, decoraque laudatio.	\\
	&	facit iudicium iniuriam patientibus	&	2 Ædificans Jerusalem Dominus,	\\
	&	dat escam esurientibus	&	dispersiones Israëlis congregabit:	\\
	&	Dominus erigit elisos	&	3 qui sanat contritos corde,	\\
	&	Dominus solvit compeditos	&	et alligat contritiones eorum;	\\
	&	8 Dominus inluminat caecos	&	4 qui numerat multitudinem stellarum,	\\
	&	Dominus dirigit iustos	&	et omnibus eis nomina vocat.	\\
	&	9 Dominus custodit advenam	&	5 Magnus Dominus noster, et magna virtus ejus,	\\
	&	pupillum et viduam suscipiet	&	et sapientiæ ejus non est numerus.	\\
	&	et viam peccatorum exterminabit	&	6 Suscipiens mansuetos Dominus;	\\
	&	10 regnabit Dominus in aeternum	&	humilians autem peccatores usque ad terram.	\\
	&	Deus tuus Sion in saeculum saeculi.	&	7 Præcinite Domino in confessione;	\\
	&	CXLVI. 1 ALLELUIA	&	psallite Deo nostro in cithara.	\\
	&	Laudate Dominum quoniam bonus est psalmus	&	8 Qui operit cælum nubibus,	\\
	&	Deo nostro iucunda sit laudatio	&	et parat terræ pluviam;	\\
	&	2 aedificans Hierusalem Dominus	&	qui producit in montibus fœnum,	\\
	&	et dispersiones Israhel congregans	&	et herbam servituti hominum;	\\
	&	3 qui sanat contritos corde	&	9 qui dat jumentis escam ipsorum,	\\
	&	et alligat contritiones eorum	&	et pullis corvorum invocantibus eum.	\\
	&	4 qui numerat multitudinem stellarum	&	10 Non in fortitudine equi voluntatem habebit,	\\
	&	et omnibus eis nomina vocat	&	nec in tibiis viri beneplacitum erit ei.	\\
	&	5 magnus Dominus noster et magna virtus eius	&	11 Beneplacitum est Domino super timentes eum,	\\
	&	et sapientiae eius non est numerus	&	et in eis qui sperant super misericordia ejus.147 1 Alleluja.Lauda, Jerusalem, Dominum;	\\
	&	6 suscipiens mansuetos Dominus	&	lauda Deum tuum, Sion.	\\
	&	humiliat autem peccatores usque ad terram	&	2 Quoniam confortavit seras portarum tuarum;	\\
	&	7 incipite Domino in confessione	&	benedixit filiis tuis in te.	\\
	&	psallite Deo nostro in cithara	&	3 Qui posuit fines tuos pacem,	\\
	&	8 qui operit caelum nubibus	&	et adipe frumenti satiat te.	\\
	&	et parat terrae pluviam	&	4 Qui emittit eloquium suum terræ:	\\
	&	qui producit in montibus faenum	&	velociter currit sermo ejus.	\\
	&	et herbam servituti hominum	&	5 Qui dat nivem sicut lanam;	\\
	&	9 qui dat iumentis escam ipsorum	&	nebulam sicut cinerem spargit.	\\
	&	et pullis corvorum invocantibus eum	&	6 Mittit crystallum suam sicut buccellas:	\\
	&	10 non in viribus equi voluntatem habebit	&	ante faciem frigoris ejus quis sustinebit?	\\
	&	neque in tabernaculis viri beneplacitum est ei	&	7 Emittet verbum suum, et liquefaciet ea;	\\
	&	11 beneplacitum est Domino super timentes eum	&	flabit spiritus ejus, et fluent aquæ.	\\
	&	et in eos qui sperant in misericordia eius.	&	8 Qui annuntiat verbum suum Jacob,	\\
	&	CXLVII. 12 ALLELUIA	&	justitias et judicia sua Israël.	\\
	&	Lauda Hierusalem Dominum	&	9 Non fecit taliter omni nationi,	\\
	&	lauda Deum tuum Sion	&	et judicia sua non manifestavit eis.	\\
	&	13 quoniam confortavit seras portarum tuarum	&	Alleluja.148 1 Alleluja.Laudate Dominum de cælis;	\\
	&	benedixit filios tuos in te	&	laudate eum in excelsis.	\\
	&	14 qui posuit fines tuos pacem	&	2 Laudate eum, omnes angeli ejus;	\\
	&	et adipe frumenti satians te	&	laudate eum, omnes virtutes ejus.	\\
	&	15 qui emittit eloquium suum terrae	&	3 Laudate eum, sol et luna;	\\
	&	velociter currit sermo eius	&	laudate eum, omnes stellæ et lumen.	\\
	&	16 qui dat nivem sicut lanam	&	4 Laudate eum, cæli cælorum;	\\
	&	nebulam velut cinerem spargit	&	et aquæ omnes quæ super cælos sunt,	\\
	&	17 mittit cristallum suum sicut frusta panis	&	5 laudent nomen Domini.	\\
	&	ante faciem frigoris eius quis subsistit	&	Quia ipse dixit, et facta sunt;	\\
	&	18 mittit verbum suum et liquefaciet ea	&	ipse mandavit, et creata sunt.	\\
	&	flavit spiritus eius et fluent aquae	&	6 Statuit ea in æternum, et in sæculum sæculi;	\\
	&	19 pronuntians verbum suum Iacob	&	præceptum posuit, et non præteribit.	\\
	&	iustitias et iudicia sua Israhel	&	7 Laudate Dominum de terra,	\\
	&	20 non fecit taliter omni nationi	&	dracones et omnes abyssi;	\\
	&	et iudicia sua non manifestavit eis.	&	8 ignis, grando, nix, glacies, spiritus procellarum,	\\
	&	CXLVIII. 1 ALLELUIA	&	quæ faciunt verbum ejus;	\\
	&	Laudate Dominum de caelis	&	9 montes, et omnes colles;	\\
	&	laudate eum in excelsis	&	ligna fructifera, et omnes cedri;	\\
	&	2 laudate eum omnes angeli eius	&	10 bestiæ, et universa pecora;	\\
	&	laudate eum omnes virtutes eius	&	serpentes, et volucres pennatæ;	\\
	&	3 laudate eum sol et luna	&	11 reges terræ et omnes populi;	\\
	&	laudate eum omnes stellae et lumen	&	principes et omnes judices terræ;	\\
	&	4 laudate eum caeli caelorum	&	12 juvenes et virgines; senes cum junioribus,	\\
	&	et aquae quae super caelos sunt 5 laudent nomen Domini	&	laudent nomen Domini:	\\
	&	quia ipse dixit et facta sunt	&	13 quia exaltatum est nomen ejus solius.	\\
	&	ipse mandavit et creata sunt	&	14 Confessio ejus super cælum et terram;	\\
	&	6 statuit ea in aeternum et in saeculum saeculi	&	et exaltavit cornu populi sui.	\\
	&	praeceptum posuit et non praeteribit	&	Hymnus omnibus sanctis ejus;	\\
	&	7 laudate Dominum de terra dracones et omnes abyssi	&	filiis Israël, populo appropinquanti sibi.	\\
	&	8 ignis grando nix glacies	&	Alleluja.149 1 Alleluja.Cantate Domino canticum novum;	\\
	&	spiritus procellarum qui faciunt verbum eius	&	laus ejus in ecclesia sanctorum.	\\
	&	9 montes et omnes colles	&	2 Lætetur Israël in eo qui fecit eum,	\\
	&	ligna fructifera et omnes cedri	&	et filii Sion exsultent in rege suo.	\\
	&	10 bestiae et universa pecora	&	3 Laudent nomen ejus in choro;	\\
	&	serpentes et volucres pennatae	&	in tympano et psalterio psallant ei.	\\
	&	11 reges terrae et omnes populi	&	4 Quia beneplacitum est Domino in populo suo,	\\
	&	principes et omnes iudices terrae	&	et exaltabit mansuetos in salutem.	\\
	&	12 iuvenes et virgines	&	5 Exsultabunt sancti in gloria;	\\
	&	seniores cum iunioribus laudent nomen Domini	&	lætabuntur in cubilibus suis.	\\
	&	13 quia exaltatum est nomen eius solius	&	6 Exaltationes Dei in gutture eorum,	\\
	&	14 confessio eius super caelum et terram	&	et gladii ancipites in manibus eorum:	\\
	&	et exaltavit cornu populi sui	&	7 ad faciendam vindictam in nationibus,	\\
	&	hymnus omnibus sanctis eius	&	increpationes in populis;	\\
	&	filiis Israhel populo adpropianti sibi.	&	8 ad alligandos reges eorum in compedibus,	\\
	&	CXLIX. 1 ALLELUIA	&	et nobiles eorum in manicis ferreis;	\\
	&	Cantate Domino canticum novum	&	9 ut faciant in eis judicium conscriptum:	\\
	&	laudatio eius in ecclesia sanctorum	&	gloria hæc est omnibus sanctis ejus.	\\
	&	2 laetetur Israhel in eo qui fecit ipsum	&	Alleluja.150 1 Alleluja.Laudate Dominum in sanctis ejus;	\\
	&	et filii Sion exultent super regem suum	&	laudate eum in firmamento virtutis ejus.	\\
	&	3 laudent nomen eius in choro	&	2 Laudate eum in virtutibus ejus;	\\
	&	in tympano et psalterio psallant ei	&	laudate eum secundum multitudinem magnitudinis ejus.	\\
	&	4 quia beneplacitum est Domino in populo suo	&	3 Laudate eum in sono tubæ;	\\
	&	et exaltavit mansuetos in salutem	&	laudate eum in psalterio et cithara.	\\
	&	5 exultabunt sancti in gloria	&	4 Laudate eum in tympano et choro;	\\
	&	laetabuntur in cubilibus suis	&	laudate eum in chordis et organo.	\\
	&	6 exultationes Dei in faucibus eorum	&	5 Laudate eum in cymbalis benesonantibus;	\\
	&	et gladii ancipites in manibus eorum	&	laudate eum in cymbalis jubilationis.	\\
	&	7 ad faciendam vindictam in nationibus	&	6 Omnis spiritus laudet Dominum !	\\
	&	increpationes in populis	&	Alleluja.	\\
	&	8 ad alligandos reges eorum in compedibus	&		\\
	&	et nobiles eorum in vinculis ferreis	&		\\
	&	9 ut faciant in eis iudicium conscriptum	&		\\
	&	gloria haec est omnibus sanctis eius.	&		\\
	&	CL. 1 ALLELUIA	&		\\
	&	Laudate Dominum in sanctis eius	&		\\
	&	laudate eum in firmamento virtutis eius	&		\\
	&	2 laudate eum in potentatibus eius	&		\\
	&	laudate eum secundum multitudinem magnitudinis eius	&		\\
	&	3 laudate eum in sono tubae	&		\\
	&	laudate eum in psalterio et cithara	&		\\
	&	4 laudate eum in tympano et choro	&		\\
	&	laudate eum in cordis et organo	&		\\
	&	5 laudate eum in cymbalis bene sonantibus	&		\\
	&	laudate eum in cymbalis iubilationis	&		\\
	&	6 omnis spiritus laudet Dominum.	&		\\
	&	CLI. 1 HIC PSALMUS PROPRIE SCRIPTUS DAVID EXTRA NUMERUM CUM PUGNAVIT CUM GOLIA	&		\\
	&	Pusillus eram inter fratres meos	&		\\
	&	et adulescentior in domo patris mei	&		\\
	&	pascebam oves patris mei	&		\\
	&	2 manus meae fecerunt organum	&		\\
	&	et digiti mei aptaverunt psalterium	&		\\
	&	3 et quis adnuntiavit Domino meo ipse	&		\\
	&	Dominus ipse omnium exaudivit me	&		\\
	&	4 ipse misit angelum suum	&		\\
	&	et tulit me de ovibus patris mei	&		\\
	&	et unxit me in misericordia unctionis suae	&		\\
	&	5 fratres mei boni et magni	&		\\
	&	et non fuit beneplacitum in eis Domino	&		\\
	&	6 exivi obviam alienigenae	&		\\
	&	et maledixit me in simulacris suis	&		\\
	&	7 ego autem evaginato ab eo ipsius gladio	&		\\
	&	amputavi caput eius	&		\\
	&	et abstuli obprobrium de filiis Israhel.	&		\\
					
					
\end{longtable}					
\end{document}					
